{"603": {"name": "Ms-115,IV[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\n\u200b\n\n\n\n\n\nDieses Buch kann allerdings gek\u00fcrzt werden,\n\naber es ist\nsehr\nschwer es richtig zu\n\nk\u00fcrzen.\n\n\nDies\ne\nBemerkung bezieht sich nicht\n\nauf\nd\nen\n\u201a\n\u201c\n\nVers\nu\nch einer Umarbeitung\n\n\u201d.\n\n\n\n\n \n"}, "604": {"name": "Ms-115,V[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nP\nhilosophische\n\nBemerkungen\n\n\n3\n\n\n\n\nXI\n.\n\n\n\n\n\n\n\nF\nortsetzung von\n\nBand\nX\n.\n\n\n\n\n\n1\n"}, "605": {"name": "Ms-115,1[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n14.12.33.\n\nDas\nContinuation from Ms-114,145r.\nBild sagt mir also sich selbst.\n\n\nUnd da\u00df es mir etwa\ns\nsagt wird\n\netwa darin bestehen, da\u00df ich in ihm\n\nGegenst\u00e4nde in irgend einer chara\nk\n\nteristischen Gruppierung wie\nr\ndererkenne.\n\n\n\n(Wenn ich sage: \u201cich sehe in diesem\n\nBild einen Tisch\u201d, so charakterisiert das,\n\nwie gesagt, das Bild in einer Weise,\n\ndie nichts mit der Existenz eines \u2018wirklichen\u2019 Tisches zu tun hat.\n\n\n\u201cDas Bild zeigt mir\n\neinen W\u00fcrfel\u201d, kann\nz.B.\nhei\u00dfen: es enth\u00e4lt\n\ndie Form\n115001\n.)\n\n\n\n"}, "606": {"name": "Ms-115,1[2]et2[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir sind geneigt zu denken, es g\u00e4be ein bestimm\n\ntes Ph\u00e4nomen des Wiedererkennens, das\n\nDing als\ndas\nzu\ne\nrkennen.\n\n\nAber als\nwas\n?\n\n\n\nAls das, welches diesen Namen hat? oder so\n\ngebraucht wird?\n\n\nDenn \u2018das Ding als sich\n\nselbst erkennen\u2019 hei\u00dft nichts.\n\n\nDie Idee,\n\ndie uns da vorschwebt, ist die des Ver\n\ngleichs zweier Bilder; es ist als tr\u00fcgen\n\nwir ein Bild des Gegenstandes mit uns\n\nherum,\n& wenn wir ihn wiedersehen\n& wir er\n\nkennen einen Gegenstand als den, welchen das\n\nBild\n\ndarstellt\n\nzeigt\n\n\n.\n\n\nEs ist uns so, als ob\n\nunser Ged\u00e4chtnis so einen Vergleich\n\nvermittelte; indem es uns ein Bild des fr\u00fcher\n\n\ng\nG\n\nesehenen aufbewahrt oder uns erlaubt in\n\ndie Vergangenheit zu\n\nsehen\n\nschauen\n\n\n,\n\n\n(\nso\n)\n-da\u00df\n\n\n\n\n\nso da\u00df\n\nso\nda\u00df\n\n\n\nda\u00df\n\n\n\nwir\n\n\n\n\njedes Bild, oder das in der Vergangenheit\n\ng\nG\n\neschau\n\nte,\n\n\n\ndas was uns das Ged\u00e4chtnis zeigt,\n\n\nmit dem gegenw\u00e4rtig\n\ng\nG\n\nesehenen vergleichen\n\nk\u00f6nnen.\n\n\n\n\nAber\nW\nw\nenn\n\n\n\n\nW\nenn\n\n\nA\nber wenn\n\n\n\n\nwir die Gegenst\u00e4nde die uns\n\numgeben & die wir unz\u00e4hlige Male gesehen\n\n2\nhaben nicht als fremde sondern als\n\nwohlvertraute behandeln, ja sogar\n\nwenn wir auf eine Frage\netwa\nantworten\n\n\u201cja, diesen Tisch kenne ich\n\n\ngut\n\n\nwohl\n\n\n,\nich bin immer\n\nich sehe ihn t\u00e4glich\u201d, so geht hier kein\n\nVergleich zweier Eindr\u00fccke (eines Erinnerungs\n\nbildes & der Wirklichkeit) vor sich.\n\n\n\nJa, nicht\n\neinmal dann, wenn wir sagen \u201cich erinne\n\nre mich, da\u00df diese Farbe gestern etwas heller\n\nwar\u201d, es sind auch da in den meisten\n\nF\u00e4llen nicht zwei Eindr\u00fccke.\n\n\n\n\n"}, "607": {"name": "Ms-115,2[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nIch leugne nat\u00fcrlich nicht, da\u00df es Ph\u00e4\n\nnomene des Wiedererkennens gibt\n\n. W\n (w\n\nenn\n\nwir,\nz.B.\n, sagen: \u201cdas ist dasselbe K\u00e4stchen,\n\ndas ich vor Jahren dort gesehen habe\u201d)\n\nauch nicht, da\u00df unter den Ph\u00e4nomenen\n\n\n\ndes Wie\ndererkennens\n\n\n\n,\ndie wir \u201cWie\nde\nrerkennen\u201d nennen,\n\n\n\n\ndas\n\ndasjenige\n\n\nist, ein Vorstellungsbild mit der Wirk\n\nlichkeit\nzu\nvergleichen.\n \u2223 \n\n\n\nWenn\n\n\n\naber jemand\n\nauf meinen Schreibtisch zeigt &\n\nman\n\n\n\naber jemand auf meinen Schreibtisch zeigt &\nman\n\n\n\nmich fragt: \u201ch\na\nst Du\n\n\nihn\n\n\nDeinen Schreibtisch\n\n\nwiedererkannt,\n\n\n\nwie\n\n\nals\n\n\n\nDu ihn heute\n\nfr\u00fch\n\nfr\u00fch wieder\n\nnach dem Aufstehen\n\n\ngesehen hast\n\n\n\n\nwie Du heute morgen\ns\nin Dein Zimmer getreten bist\n\n\n\n?\u201d\n\nso\n\n\nwerde\n\n\nw\u00fcrde\n\n\nich\n\n\nzwar\n\n\nwohl\n\n\nsagen \u201cgewi\u00df!\u201d und doch\n\nist es irref\u00fchrend, das was sich da abge\n\nspielt hat ein \u201cWiedererkennen\u201d zu nennen.\n\n\n\nGewi\u00df, der Schreibtisch war mir nicht\n\nfremd, ich war nicht \u00fcberrascht ihn\n\nzu sehn, wie ich es gewesen w\u00e4re wenn\n\nein andrer dagestanden h\u00e4tte oder\n\ngar\nein\n\n\nfremdartiger\nGegenstand\n.\n\ndesgleichen ich\n\nnoch nie gesehen h\u00e4tte.\n\n\n\n\nGegenstand desgleichen ich noch nie gesehen h\u00e4tte.\nfremdartiger Gegenstand.\n\n\n\n\n\n\n"}, "608": {"name": "Ms-115,2[3]et3[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nDer Anblick meines Zimmers, einer Stra\u00dfe\nWhile the rest of the remark is crossed, \"Der Anblick meines Zimmers, einer Stra\u00dfe\" is marked with strikethrough (deletion).\n\n\n3\n\nvoll Menschen, einer Lan\nd\nschaft mit H\u00e4u\n\nsern & B\u00e4umen ist mir\nwohlvertraut\n.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u22ce\n\nS\n.\n\n5\nA\n\n\n\n\n\n"}, "609": {"name": "Ms-115,3[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cWas hei\u00dft es: \u2018dieser Gegenstand ist mir\n\nwohlbekannt?\n\u2019\n\u201d\n\n\n\u2013 \u201cNun, ich wei\u00df da\u00df er\n\nein Tisch ist.\u201d\n\n\nDas kann\n\n\nu.a.\naber alles m\u00f6gliche\nhei\u00dfen\n,\nu.a.\n\n\n\n\nu.a.\nhei\u00dfen\n\n\naber alles m\u00f6gliche hei\u00dfen,\nu.a.\n\n\n\n\n: \u201cich\n\nwei\u00df, wie er gebraucht wird\u201d, \u201cich wei\u00df\n\n\n\nda\u00df\n,\ner sieht wie ein Tisch aus\nwenn man ihn aufklappt\n.\n\u201c,\n\ner wie\n\nein Tisch aussieht\u201c\n\n\n\n\nda\u00df, wenn man ihn aufklappt, er wie ein Tisch aussieht\u201d\n\ner sieht wie ein Tisch aus, wenn man ihn aufklappt\n.\n\u201d\n\n\n\n\n,\n\netc.\n\n\u201cich wei\u00df, da\u00df\n\nman das einen \u2018Tisch\u2019 nennt\u201d.\n\n\n\n"}, "610": {"name": "Ms-115,3[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nWas ist das Wesen\ns\ndes \u2018\n\n\nwohlbekannt\n\n\nS\ns\neins\n\n\n\nSeins\nseins\n\n\n\n\nWohlbekanntseins\n\n\u2019?\n\n\n\nWorin besteht es, da\u00df ein Anblick mir\n\nwohlbekannt ist?\n\n\n(Schon diese Frage\n\nist eigent\u00fcmlich; sie klingt nicht wie\n\neine grammatische Frage.)\n\n\nIch m\u00f6chte sagen: \u201c\nI\nch sehe\n\nwas ich sehe.\n\u201d\n\n\nUnd die Wohlbekannt\n\nheit kann nur darin liegen, da\u00df\n\nich in dem Anblick ruhe.\n\n\n\n"}, "611": {"name": "Ms-115,3[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cIch sehe, was ich sehe\u201d, das sage ich\n\ndarum, weil ich nicht benennen will,\n\nwas ich sehe.\n\n\nIch will nicht sagen, \u201cich\n\nsehe eine Blume\u201d, denn das setzt\nein\n\nSprach\u00fcbereinkommen voraus & meine\n\nAusdrucksweise will sich nicht auf\n\ndie Geschichte des Eindrucks beziehen.\n\n\n\n"}, "612": {"name": "Ms-115,3[5]et4[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nJa, wenn ich sage das Wohlbekanntsein\n\nbestehe darin,\n\n\nda\u00df ich erkenne\n\n,\nwas\nich\n\n4\nsehe\n // \nda\u00df ich erkenne, was das ist\n\nwas ich sehe\n // \n.\n\nich sehe eine Blume,\n\n\n\n\n\n\n\nda\u00df ich erkenne,\nwas\nich sehe\n\nda\u00df ich erkenne, was das ist was ich sehe\n\n.\n\nich sehe eine Blume,\n\n\n\nso\n\nwende ich die Sache nun so\n\n\nsehe\n\n \u2026 \n ich die Sache nun\n\nso an\n\n\n\n\n\n,\n\n\n:\n\n\n\ndas\n\nAussprechen\n\ndas Aussprechen der Worte\n\ndes Erkennens \u201cdas ist eine Blume\u201d\n\nist eine Reaktion auf den Anblick; man\n\nkann aber nicht sagen, es sei das Kri\n\nterium de\ns\nErkennens, da\u00df ich den\n\nGegenstand\nrichtig benenne\n; vielmehr\n\nmu\u00df es nun hei\u00dfen, das Erkennen\n\nist dadurch charakterisiert, da\u00df ich\n\nbei dem Anblick des Gegenstandes eine\n\nLautverbindung\n ausspreche\n, etwa mit\n\ngewissen Empfindungen, ausspreche.\n\n\nDenn\n\nda\u00df diese Lautverbindung das richtige\n\ndeutsche Wort ist, ja \u00fcberhaupt ein\n\nWort einer\n\nbestehenden\n\nexistierenden\n\n\nSprache, liegt\n\nnicht in der Erfahrung beim Aussprechen.\n\n\n\n"}, "613": {"name": "Ms-115,4[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nDas Wohlbekanntsein bestehe darin,\n\nda\u00df ich erkenne\n\n\n,\n\n\n:\n\n\nwas ich sehe sei\n\neine Blume.\n\n\nIch\n\n\nsehe\nsage\nnun\n\ndie Sache\n\nso an\n\n\n\n\nsehe nun die Sache so an\nsage nun\n\n\n\n:\nD\nas Aussprechen der Worte\n\n\n\ndes\n\nErkennens\n\n\u201cdas ist eine Blume\u201c ist\neine\ndie\n\nReaktion\ndes Erkennens\n\n\n\n\ndes Erkennens \u201cdas ist eine Blume\u201d ist\n\neine\ndie\n\nReaktion\n\n\n\u201cdas ist eine Blume\u201d ist\n\neine\ndie\n\nReaktion des Erkennens\n\n\n\n\n\nauf den Anblick\n\n(\ndes Gegenstandes\n)\n\n\n;\n\n\n\nich sage\naber\nnicht,\ndas Kriterium des\n\nErkennens\nsei\nist nicht\n\n\n\nich sage aber nicht, das Kriterium des Erkennens sei\naber das Kriterium des Erkennens ist nicht\n\n\n\n, da\u00df ich den Gegenstand\n\nrichtig benenne, sondern da\u00df ich bei\n\nseinem Anblick eine Lautverbindung mit be\n\nstimmtem Erlebnis ausspreche.\n\n\nDenn\n\nda\u00df die Lautverbindung das richtige\n\ndeutsche Wort ist, o\nd\ner \u00fcberhaupt ein\n\nWort einer bestehenden Sprache liegt nicht\n\nin dem\nErlebnis beim Aussprechen\n.\n\n\n\n5\n\n"}, "614": {"name": "Ms-115,5[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\n\n[Zu\nS.\n3]\n\n\n\n\nA\n\n\n\nPr\u00fcfe:\n\u201c\nW\nohlbekannt ist das, wovon\n\nich wei\u00df, was es ist\u201d.\n\n\n\n\n\n"}, "615": {"name": "Ms-115,5[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nIch will alles \u2018Geschichtliche\u2019 aus\n\nmeiner Betrachtungsweise des Bekannt\n\nseins ausschalten.\n\n\nEs bleiben dann\n\nEindr\u00fccke (Erlebnisse, Reaktionen), &\n\nauch wo die Sprache in unsere Erfah\n\nrungen eintritt betrachten wir sie nicht\n\nals bestehende Einrichtung.\n\n\n\n"}, "616": {"name": "Ms-115,5[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nDie Multiplizit\u00e4t des Wohlbekanntseins,\n\nwie ich es verstehe, ist also die des Ru\n\nhens in einem Anblick.\n\n\nEs k\u00f6nnte\n\ndarin bestehen da\u00df mein Blick auf\n\ndem Gegenstand nicht unruhig\n(suchend)\n\numherschweift, da\u00df ich den Aspekt des\n\nGesehenen nicht we\nc\nhsle sondern\n\n\n\nmich in einem Aspekt niederlasse\n\n&\n\nbleibe\n\n.\n\n\nsogleich einen Aspekt ergreife & festhalte.\n\n\n\n\n\n"}, "617": {"name": "Ms-115,5[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nIch sehe das Bild eines dicken Rockes\n\n& habe ein Gef\u00fchl der W\u00e4rme & Behag\n\nlichkeit, ich sehe das Bild einer winter\n\nlichen Landschaft & friere.\n\n\nDiese Reaktio\n\nnen, k\u00f6nnte man sagen, sind durch fr\u00fchere\n\nErfahrung gerechtfertigt.\n\n\nAber wir be\n\nk\n\u00fc\nmmern uns\njetzt\nnicht um die Geschich\n\nte unserer Erfahrungen & also auch\n\nnicht um eine solche Rechtfertigung.\n\n\n6\n\n"}, "618": {"name": "Ms-115,6[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\n\n\u2215\u2215 \n\nNiemand wird sagen, da\u00df jedesmal\n\nwenn ich in mein Zimmer komme, in\n\ndie altgewohnte Umgebung, sich\n\nein Wiedererkennen alles dessen was\n\nich sehe, &\n\nhundertemale\n hunderte Male\n\ngesehen\n\nhabe, abspielt.\n\n\n\n"}, "619": {"name": "Ms-115,6[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nW\nenn wir an unser Verstehen eines\n\nBildes etwa eines Genrebildes denken,\n\nso sind wir vielleicht geneigt anzuneh\n\nmen, da\u00df es da ein bestimmtes Ph\u00e4no\n\nmen des Wiedererkennens gibt & wi\ne\n\ndie gemalten Men\nsc\nhen als Menschen,\n\ndie gemalten B\u00e4ume als B\u00e4ume erken\n\nnen,\netc.\n\n\nAber vergleiche ich den\nn\nbeim Anblick\n\neines Genrebildes die gemalten Men\n\nschen mit wirklichen,\netc.\n?\n\n\nSoll ich also sagen ich erkenne\n\ndie gemalten Menschen als gemalte\n\nMenschen\n?\n&\n\n\nUnd also auch die wirkli\n\nchen Menschen als wirkliche?\n\n\n\n"}, "620": {"name": "Ms-115,6[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nFreilich gibt es\n\nein\n\ndas\n\n\nPh\u00e4nomen des Er\n\nkennens, wenn wir, etwa nach einem Vor\n\ngang des Suchens, eine Zeichnung als\n\n\n\ndie\nDarstellung\neines Menschen erkennen; aber\n\nwas sich hier abspielt geschieht eben\n\nnicht, wenn\ni\nch die Zeichnung sogleich\n\nals\ndie\nDarstellung\n\n\n\ndie eines Menschen erkennen; aber was sich hier abspielt geschieht eben nicht, wenn ich die Zeichnung sogleich als die\nDarstellung eines Menschen erkennen; aber was sich hier abspielt geschieht eben nicht, wenn ich die Zeichnung sogleich als Darstellung\n\n\n\neines Menschen sehe.\n\n\n\n7\n\n"}, "621": {"name": "Ms-115,7[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\nDer Anblick\n\n\n\nD\nas Bild\n\n\n\n\n\nder\n\n\neiner\n\n\nmenschlichen Gestalt\n\n\n\n\nsowie die menschliche Gestalt selbst\n\nsind uns wohlvertraute Gegenst\u00e4nde.\n\n\n\nVon einem Wiedererkennen aber ist hier\n\nkeine Rede.\n\n\n\n"}, "622": {"name": "Ms-115,7[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\nVon den Vorg\u00e4ngen, die man \u201cWiedererken\n\nnen\u201d nennt haben wir leicht einen\n\nfalschen Begriff; als\n\n\nbest\u00fcnde\nn sie\ndas Wiedererkennen\n\n\n\n\nbest\u00fcnden sie\nbest\u00fcnde das Wiedererkennen\n\n\n\nimmer darin da\u00df wir zwei\n\n\nBilder\n\n\nEindr\u00fccke\n\n\nmit\n\neinander vergleichen.\n\n\nEs ist als\n\n\ntr\u00fcge\nn wir\n\nich\nein Bild\ndes\neines\nGegenstandes\n\nmit\n\nuns\n\nbei mir\n\n\n\n\ntr\u00fcgen wir ein Bild\n\ndes\neines\n\nGegenstandes mit uns\n\n\ntr\u00fcge ich ein Bild\n\ndes\neines\n\nGegenstandes bei mir\n\n\n\n\n& agnoszierte danach einen\n\nGegenstand als den, welchen das Bild\n\ndarstellt.\n\n\nUnser Ged\u00e4chtnis scheint uns\n\nso einen Vergleich zu vermitteln, indem\n\nes uns ein Bild des fr\u00fcher Gesehenen\n\naufbewahrt oder uns erlaubt (wie durch\n\nein Rohr) in die Vergangenheit zu blicken.\n\n\n\n"}, "623": {"name": "Ms-115,7[3]et8[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nIn den meisten F\u00e4llen des Wiedererkennens\n\nfindet kein solcher Vergleich statt.\n\n\nJemand kommt mir auf der Gasse\n\nentgegen dessen Gesicht meinen Blick\n\nauf sich zieht; vielleicht frage ich mich\n\n\u201cwer ist das?\u201d; pl\u00f6tzlich \u00e4ndert sich der Aspekt\n\ndes Gesichtes in bestimmter Weise, \u201ces wird mir\n\nbekannt\u201d; ich l\u00e4chle gehe auf ihn zu &\n\nbegr\u00fc\u00dfe ihn beim Namen; jetzt reden wir\n\nvon\nder\nvergangenen Zeit & dabei schwebt mir\n\nvielleicht auch ein Erinnerungsbild\nvon ihm\nvor,\n\n\n\n& ich\n\n8\nsehe ihn\n\n\n\nich sehe ihn\n\n\nin einer bestimmten Situation.\n\n\n\n"}, "624": {"name": "Ms-115,8[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nMan sagt vielleicht: h\u00e4tte ich nicht\n\nsein Bild in der Erinnerung bewahrt,\n\nso k\u00f6nnte ich ihn nicht erkennen.\n\n\nAber\n\nhier gebraucht man eine Metapher, oder\n\nman\nspricht eine Hypothese aus.\n\n\n\n"}, "625": {"name": "Ms-115,8[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nMan k\u00f6nnte sagen: \u201c\n\n\nsein Gesicht\n\n\nder Anblick\n\n\nwar\n\nerinnerungsbetont\u201d.\n\n\n\n"}, "626": {"name": "Ms-115,8[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nMan sagt auch: \u201cwir k\u00f6nnten Worte\n\ngar nicht gebrauchen, wenn wir nicht\n\nsie & die Gegenst\u00e4nde die sie bezeichnen\n\nwiedererkennten\u201d.\n\n\nWenn wir die Farbe\n\nGr\u00fcn nicht als solche wiedererkennten\n\n(wohl wegen Mangels an Ged\u00e4chtnis),\n\nso k\u00f6nnten wir also das Wort \u201cGr\u00fcn\u201d\n\nnicht anwenden.\n\n\nAber haben wir den\nn\nir\n\ngend eine Kontrolle dieses Wiedererkennens,\n\nso da\u00df wir wissen da\u00df es\nauch\nwirklich\n\nein Wiedererkennen ist?\n\n\nWenn wir von\n\neinem Wiedererkennen reden, so meinen\n\nwir, da\u00df wir etwas als das erkennen,\n\nwas es, nach andern Kriterien, wirk\n\nlich ist.\n\n\n\u201c\nE\nrkennen\u201d hei\u00dft: erkennen,\n\nwas\nist\n.\n\n\n\n"}, "627": {"name": "Ms-115,8[5]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nDie Wohlbekanntheit best\u00e4tigt den\n\nAspekt\n\nAnblick\n\n\n\nohne ihn aber mit etwas\n\na\nA\n\nnderem zu\n\nvergleichen.\n\n\nSie stempelt ihn gleichsam ab.\n\n\n9\n\n\n"}, "628": {"name": "Ms-115,9[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nAnderseits m\u00f6chte ich sagen: \u201cwas ich\n\nhier vor mir sehe, ist doch nicht\nirgend eine\n\nForm, die ich auf bestimmte Weise sehe,\n\nsondern es sind eben meine Schuhe,\n\ndie ich kenne.\n\u201d\n\n\nAber hier bek\u00e4mpfen sich\n\neben zwei Ausdrucksweisen.\n\n\n\n"}, "629": {"name": "Ms-115,9[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\nDiese Form, die ich sehe \u2013 m\u00f6chte ich sa\n\ngen \u2013 ist nicht einfach\neine\nForm, sondern\n\nsie ist eine von de\nn\nmir bekannten For\n\nmen; sie ist eine im vorhinein ausgezeich\n\nnete Form.\n\n\nSie ist eine von den Formen\n\nderen Bild schon fr\u00fcher in mir war &\n\nnur weil sie so einem Bild entspricht, ist\n\nsie die wohlbekannte Form.\n\n\n(Ich trage\n\ngleichsam einen Katalog solcher\n\nFormen mit mir herum & die Gegenst\u00e4n\n\nde die dort abgebildet sind, sind dann\n\ndie wohlbekannten.)\n\n\n\n"}, "630": {"name": "Ms-115,9[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n/ \n\n\nAber da\u00df ich das Bild schon fr\u00fcher\n\nmit mir herumgetragen habe w\u00e4re nur\n\neine kausale Erkl\u00e4rung des gegenw\u00e4r\n\ntigen Eindrucks.\n\n\nEs ist, als sagte\n\nman: diese Bewegung geht so leicht,\n\nals w\u00e4re sie einge\u00fcbt worden.\n\n\nUnd es ist ja nicht so sehr als\n\n\nV\nv\n\nergliche ich den Gegenstand mit einem\n\nneben ihm stehenden Bild sondern\n\nals\ndeckte\ner sich mit dem Bild.\n\n\nIch\n\nsehe also nur Eines & nicht zwei.\n\n\n\n10\n\n"}, "631": {"name": "Ms-115,10[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\nMan sagt: \u201c\n\nD\nd\n\nieses Gesicht hat\n\neinen ganz\nbestimmten\nAusdruck\u201d, &\n\nsucht etwa nach Worten, die ihn\n\ncharakterisieren.\n\n\n\n"}, "632": {"name": "Ms-115,10[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\nHier ist es leicht in jene Sackgasse des\n\nPhilosophierens zu geraten, wo man\n\nglaubt die Schwierigkeit der Aufgabe\n\nliege\n\n\nEr\n\n\ndarin, da\u00df schwer\n\n\nErhaschba\n\nres\n\n\nerhaschbare Erscheinungen\n\n\n, die schnell entschl\u00fcpfende gegen\n\nw\u00e4rtige Erfahrung, oder dergleichen, von\n\nuns beschrieben werden\n\n\nsoll\nt\nen\n\n\n\nsollen\nsollten\n\n\n\n.\n\n\nWo die\n\ngew\u00f6hnliche Sprache uns zu roh erscheint;\n\n&\n\n\nes scheint als haben\nwir es nicht mit den Ph\u00e4nomenen\nzu tun\n, von denen\n\nder Alltag redet,\n\nzu tun zu haben scheinen,\n\n\n\n\n\nwir es nicht mit den Ph\u00e4nomenen, von denen der Alltag redet, zu tun zu haben scheinen,\nes scheint als haben wir es nicht mit den Ph\u00e4nomenen zu tun, von denen der Alltag redet,\n\n\n\nsondern \u201cmit den leicht entschwindenden,\n\ndie mit ihrem Auftauchen & Vergehen jene\n\nersteren ann\u00e4hernd erzeugen\n.\n\u201d.\n\n\n\n"}, "633": {"name": "Ms-115,10[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nUnd da mu\n\u00df\nman sich daran erin\n\nnern, da\u00df alle die Ph\u00e4nomene, die uns\n\nnun so merkw\u00fcrdig vorkommen, die\n\nganz gew\u00f6hnlichen sind, die, wenn sie\n\ngeschehen\n, uns nicht im geringsten auf\n\nfallen.\n\n\nSie kommen uns erst in der selt\n\nsamen Beleuchtung\n, die die\nmerkw\u00fcrdig\n\nvor, die wir\nnun\nauf sie werfen, wenn wir\n\nphilosophieren.\n\n\n\n"}, "634": {"name": "Ms-115,10[4]et11[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cDas Bild sagt mir sich selbst\u201d,\n\nm\u00f6chte ich sagen.\n\n\nD.h.\n, da\u00df es mir\n\netwas sagt,\n\n\nliegt\n\nbesteht\n\nin seiner eigenen\n\n11\nStruktur in\nseinen\nFormen & Farben.\n\n\nSo ein Fall w\u00e4re es\nz.B.\n, wenn\n\nder Satz\n\u201ces sagt mir etwas\u201d oder \u201ces ist ein\n\nBild\u201d hie\u00dfe: es\nzeigt\nirgend eine Kombi\n\nnation von W\u00fcrfeln & Zyl\nl\nindern.\n\n\n\n"}, "635": {"name": "Ms-115,11[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cEs sagt mir etwas\u201d kann hei\u00dfen: es\n\nerz\u00e4hlt mir etwas, es ist eine Erz\u00e4hlung\n.\n\n\n\n"}, "636": {"name": "Ms-115,11[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nEs sagt mir sich selbst, wie ein Satz, eine\n\nErz\u00e4hlung mir sich selbst sagt.\n\n\n\n"}, "637": {"name": "Ms-115,11[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nIst denn der Begriff des erz\u00e4hlenden\n\nBildes nicht \u00e4hnlich dem des Genrebil\n\ndes (oder Schlachtenbildes).\n\n\nUnd wenn\n\nich beschreiben wollte, was ein Schlach\n\ntenbild ist, so brauchte ich mich nicht\n\nauf eine Realit\u00e4t au\u00dferhalb des Bildes\n\nzu beziehen sondern nur von gemalten\n\nMenschen, gemalten Pferden,\ngemalten Kanonen\n\netc\n.\n\nzu\n\nreden.\n\n\n\n"}, "638": {"name": "Ms-115,11[5]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cDas Bild sagt mir etwas\u201d: es gebraucht,\n\nsozusagen,\n\nW\norte\n\n\n.\n;\n\n\nI\nch vergleiche das\n\n\n\nH\nier\n\nhier sind Augen, Mund, Nase, H\u00e4nde,\n\netc.\netc.\n.\n\n\nIch vergleiche das Bild mit\n\neiner Kombination sprachlicher Formen.\n\n\n\n"}, "639": {"name": "Ms-115,11[6]et12[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n/ \n\n\nAber das System der Sprache ist nicht\n\nvon der Kategorie\n\n\ndes\n\n\neines\n\n\nErlebnisses\n.\n&\n\n\n\n\ne\n\nE\n\n\n\nin Erlebnis\n\n\n\nDas typische Erlebnis beim\n\nGebrauch eines Systems nicht das System.\n\n\n12\n\n(Vergleiche: Bedeutung des Wortes \u201coder\u201d &\n\n\nOder-Gef\n\n\n\nOder-Gef\u00fchl.)\n\n\n\n"}, "640": {"name": "Ms-115,12[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cJetzt sagt mir diese Zeichenfolge etwas;\n\nfr\u00fcher, ehe ich die Sprache lernte, hat\n\nsie mir nichts gesagt\u201d.\n\n\nNehmen wir an\n\nwir\n\nmeinten\n\nmeinen\n\n\ndamit, da\u00df der Satz jetzt\n\n\n\n\n\neinen bestimmten Eindruck auf mich\n\nmacht.\n\n\n\n\nmit einem bestimmten Erlebnis gelesen wird.\n\n\n\n\nGewi\u00df, diese Zeichenfolge hat, ehe\n\nich die Sprache verstehen lernte, nicht\n\n\n\n\n\ndiesen Eindruck auf mich herv\no\nrgebracht.\n\n\n\n\n\ndiesen Eindruck gemacht.\n\n\n\n\nDer Eindruck ist nat\u00fcrlich, wenn wir vom\n\nKausalen absehen vom System der\n\nSprache ganz unabh\u00e4ngig.\n\n\n\u2013 Und nun\n\nwehrt sich etwas in mir dagegen, zu\n\nsagen\n:\n: da\u00df der Satz etwas sagt, be\n\nsteht darin, da\u00df er mir diesen Ein\n\ndruck macht.\n\n\n\u201cEtwas ist ein Satz nur in einer Sprache\u201d,\n\nwill ich sagen.\n\n\n\n"}, "641": {"name": "Ms-115,12[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u2018\nS\nprache\u2019, das sind doch die Sprachen.\n\n\nAuch\n\nsolche die ich nach Analogie bestehender\n\nerfinde.\n\n\nDie Sprachen\nsind\nSysteme.\n\n\n\n"}, "642": {"name": "Ms-115,12[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cEin Satz ist ein Satz einer Sprache\u201d\n,\n.\n\n\nAber\n\ndas hei\u00dft eben\n,\n: \u201cS\u00e4tze\u201d nenne ich Glieder\n\nder Sprachen.\n\n\n\n"}, "643": {"name": "Ms-115,12[5]et13[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nAber achten wir auf den\nGebrauch\ndes Wortes\n\n\u201cdeutsche Sprache\u201d, sonst fragen wir etwa:\n\n\u201c\nW\nas ist die Sprache? alle\nihre\nS\u00e4tze die je\n\n13\ngesprochen worden sind?\n\n\n\n\nD\nd\n\nie Klasse\n\n\nI\ni\n\nhre\nr\nRegeln\n& W\u00f6rter\n\n\n\n\nI\nhre Regeln\n\ndie Klasse ihrer Regeln & W\u00f6rter\n\n\n\n?\n\netc.\netc.\n.\n\u201d\n.\n\n\n\u201c\nWas ist das System?\n\nWo ist es?\n\nWas\n\nist das Schachspiel? alle Partien?\n\nDas Regelverzeichnis?\n\n\n"}, "644": {"name": "Ms-115,13[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201c\n\nS\natz\n\nist das Glied einer Sprache\u201d.\n\u201d\n\n\n\u201cEs ist\n\ndoch offenbar die Kombination von W\u00f6r\n\ntern die auch anders kombiniert werden\n\n\nk\u00f6nnten\n\nk\u00f6nnen\n\n\n, was den Satz ausmacht\u201d.\n\n\nD.h.\n\naber: was ihn f\u00fcr\nmich\nausmacht.\n\n\nSo\n\nbetrachte ich die Sprache\n.\n\n\n\n"}, "645": {"name": "Ms-115,13[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u222b \n\n\nWir\nwollen eben auf das System der\n\nSprache achten.\n\n\n\n"}, "646": {"name": "Ms-115,13[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\nGewi\u00df, ich lese eine Geschichte & k\n\u00fc\nmmere\n\nmich den Teufel um ein System der\n\nSprache.\n\n\nIch lese einfach, habe Eindr\u00fccke,\n\nsehe Bilder vor mir,\netc.\n.\n\n\nIch lasse die\n\nGeschichte an mir vor\u00fcberziehen wie\n\nBilder, wie eine Bildergeschichte.\n\n\n(Damit\n\nwill ich nat\u00fcrlich nicht sagen, da\u00df\n\njeder Satz in mir ein visuelles Bild\n\noder mehrere hervorruft, & da\u00df das\n\netwa der Zweck\n\neines\n\ndes\n\n\nSatzes sei.)\n\n\n\n"}, "647": {"name": "Ms-115,13[5]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\nDenken wir uns eine Bildergeschichte\n\nin\n\nS\n\nschematischen Bildern, also \u00e4hnlicher\n\nder Erz\u00e4hlung in einer Sprache als eine\n\nFolge realistischer Bilder.\n\n\nMan k\u00f6nnte in\n\nso einer Bildersprache etwa insbesondere\n\nden Gang von Schlachten festgehalten haben.\n\n\n\n(\nS\nprachspiel.)\n\n\nUnd ein Satz unserer Wort\n\nsprache kommt\nkommt\nso einem Bild\n\ndieser Bildersprache viel n\u00e4her als man meint.\n\n\n14\n\n\n"}, "648": {"name": "Ms-115,14[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nDenken wir auch daran,\n\nwie\n\nda\u00df\n\n\nwir uns\n\nsolche Bilder [\n115002\n] nicht erst in rea\n\nlistische \u00fcbertragen, um sie zu \u2018verstehen\u2019,\n\nsowenig wir uns je Photographien oder die\n\nBilder des Films in f\u00e4rbige Bilder \u00fcber\n\ntragen obwohl uns schwarz-wei\u00dfe Men\n\nschen oder Pflanzen\netc.\nin der Wirklich\n\nkeit unsagbar fremd & schrecklich\n\nvork\u00e4men\n.\n\n\nWie, wenn wir nun hier sagten: \u201cein\n\nBild ist etwas nur in einer Bildersprache\u201d?\n\n\n\n"}, "649": {"name": "Ms-115,14[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nEin Satz einer Erz\u00e4hlung gibt uns dieselbe\n\nBefriedigung, wie ein Bild.\n\n\n\n"}, "650": {"name": "Ms-115,14[3]et15[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir k\u00f6nnen uns\n\n(\nanderseits\n)\n\neine Sprache\n\ndenken, in deren Verwendung der Ein\n\ndruck\n\n, den ein Zeichen uns macht,\n\n, den wir von den Zeichen erhalten,\n\n\n\n\n\nin\n\nkeiner Weise eintritt\n\n\n\n\nnicht eintritt\n\n\n\nkeine Rolle spielt\n\n\n\n\n; in der es ein Verste\n\nhen im Sinne eines solchen Eindrucks nicht\n\ngibt.\n\n\n // \n; in der ein Verstehen im Sinne eines\n\nsolchen Eindrucks nicht in Frage kommt.\n // \n\n\n\n\n\nDie Zeichen werden uns etwa geschrieben\n\n\u00fcbermittelt & wir k\u00f6nnen\nsie\nuns nun\n\nmerken\n.\n\n\n(\nD.h.\nder einzige Eindruck von\n\ndem da die Rede ist, ist das Bild des\n\nZeichens.)\n\n\nWenn es nun ein Befehl ist,\n\nso \u00fcbertragen wir nach Regeln, Tabellen,\n\ndas Zeichen in Handlung.\n\n\nZum Eindruck\n\n\u00e4hnlich dem eines Bildes kommt es\n\ngar nicht & man schreibt auch nicht\n\n\n\n\nErz\n\u00e4hlungen\n\n\nGeschichten\n\nin dieser Sprache.\n\n\nEs gibt\n\n15\naber etwa eine Art Unterhaltungslekt\u00fcre,\n\ndie darin besteht, da\u00df man gewisse\n\nZeichenfolgen in K\u00f6rperbewegungen \u00fcber\n\nsetzt die eine Art Tanz bilden.\n\n\n(Verglei\n\nche die Bemerkung \u00fcber Verstehen &\n\nChiffre.)\n\n\n\n\n\n\n\n\n"}, "651": {"name": "Ms-115,15[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\nEs w\u00e4re nat\u00fcrlich auch den\nk\nbar, da\u00df\n\nwir einen Satz der Wortsprache, um von\n\nihm einen\nEindruck\nzu erhalten, nach\n\nRegeln in ein gezeichnetes Bild \u00fcber\n\ntragen m\u00fc\u00dften.\n\n\n\n(Da\u00df erst dies Bild eine Seele h\u00e4tte\n.\n)\n\n\n\n\n"}, "652": {"name": "Ms-115,15[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\n(Ich k\u00f6nnte meinem Sch\u00fcler sagen: Du\n\nwirst anders denken, wenn Du\n\ndurch diese \u00dcbungen gegangen bist.)\n\n\n\n"}, "653": {"name": "Ms-115,15[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nIn diesem Fall k\u00f6nnte man\nwirklich\nsagen:\n\n\n\n\u201c\nD\nie Zeichenfolge ist\ntot\nohne das System\u201d.\n\n\n\n // \n\u201c\nD\nas Zeichen lebt nur im System.\u201d\n // \n\n\n\n\n\n\n\n\n"}, "654": {"name": "Ms-115,15[5]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nAber auch in unserer gew\u00f6hnlichen Spra\n\nche k\u00f6nnen wir von dem Eindruck des\n\nSatzes oft ganz absehen & wichtig\n\nist nur, wie wir mit dem Satz operieren.\n\n\n\n\n(\n\nF\nrege's\n\nAuffassung der Logik.)\n\n\n\n"}, "655": {"name": "Ms-115,15[6]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\u201cEs gibt keinen alleinstehenden Satz\u201d.\n\nDenn\n\nwas ich \u201cSatz\u201d nenne ist eine Spielstellung\n\nin einer Sprache.\n\n\n16\n\n\n"}, "656": {"name": "Ms-115,16[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nIst das Verwirrende nicht, da\u00df ich eine\n\nSpielstellung betrachten kann so ge\n\nnau ich will, aber dadurch nicht heraus\n\nfinde, da\u00df es eine\n\u201c\nSpielstellung\nist?\n\n\nEs\n\nverwirrt uns hier etwas\n\nin\n\nan\n\n\nder Gram\n\nmatik des Wortes \u201cSpielstellung\u201d.\n\n\n\n"}, "657": {"name": "Ms-115,16[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nDas Denken hei\u00dft eine T\u00e4tigkeit, wie\n\ndas Rechnen.\n\n\nNiemand w\n\nu\n\u00fc\n\nrde\n\nr\nR\n\nech\n\nnen einen Zustand nennen, oder\n\nSchach spielen.\n\n\n\n"}, "658": {"name": "Ms-115,16[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\nDenken wir uns eine Art Vexierbild,\n\nworin nicht\nein\nbestimmter Gegenstand\n\naufzufinden ist, sondern das uns\n\nauf den ersten Blick als ein Gewirr\n\nnichtssagender Striche erscheint & nach\n\nein\nig\nem Suchen erst als, sagen wir, ein\n\nLan\nd\nschaftsbild.\n\n\n\u2013 Worin besteht der\n\nUnterschied zwischen dem Anblick des\n\nBildes vor & nach der\n\nL\u00f6sung\n\n // \nAufl\u00f6sung\n // \n\n\n.\n\n\n\nDa\u00df wir es beidemale anders sehen ist\n\nklar.\n\n\nInwiefern aber kann man nach\n\nder Aufl\u00f6sung sagen, jetzt sage uns das\n\nBild etwas, fr\u00fcher habe es uns nichts\n\ngesagt?\n\n\n\n"}, "659": {"name": "Ms-115,16[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir k\u00f6nnen diese Frage auch so stellen:\n\nW\nas ist das allgemeine\nC\nharakteristikum\n\ndaf\u00fcr, da\u00df die L\u00f6sung gefunden ist?\n\n\n\n17\n\n"}, "660": {"name": "Ms-115,17[1]et18[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nAls das Kriterium der Aufl\u00f6sung\n\nk\u00f6nnte ich alles m\u00f6gliche bestimmen.\n\n\n\n\nIch will annehmen, da\u00df ich, sobald\n\nes gel\u00f6st ist, die L\u00f6sung dadurch\n\n\n\ndar\n\nstelle\n\n\n\nkenntlich mache\n\n\n,\n\n\nindem\n\n\nda\u00df\n\n\nich gewisse Striche des\n\nVexierbildes stark nachziehe\n&\netwa\n\nSchatten eintrage.\n\n\nWarum nennst Du\n\nnun das Bild das Du eingezeichnet hast\n\neine Aufl\u00f6sung?\n\n\na\n)\nW\neil es die klare Darstellung einer\n\nGruppe\n\n\n\ndreidi\nmensionaler\n\n\nr\u00e4umlicher\n\nGegenst\u00e4nde ist.\n\n\nb\n)\nW\neil es\n\n\ndie Darstellung\neine\n\nn\ns\n\nregelm\u00e4\u00dfigen K\u00f6rper\ns\n\ndarstellt\nist\n\n\n\neinen regelm\u00e4\u00dfigen K\u00f6rper darstellt\ndie Darstellung eines regelm\u00e4\u00dfigen K\u00f6rpers ist\n\n\n\n.\n\n\nc\n)\nW\neil es eine symmetrische Figur ist.\n\n\nd\n)\nW\neil es eine Figur ist die mir eine\n\nm\nn\n\nor\n\nnamentalen Eindruck macht.\n\n\ne\n)\nW\neil es die Darstellung eines K\u00f6rpers\n\nist der mir bekannt vorkommt\n.\n\n\nf\n)\nW\neil es eine Liste von Aufl\u00f6sungen\n\ngibt & diese Figur (dieser K\u00f6rper) auf der\n\nListe steht.\n\n\ng\n)\nW\neil es eine Art von Gegenstand darstellt,\n\ndie ich wohl kenne: denn\n\n\nsie\n\n\ner\n\n\nmacht\n\nmir den augenblicklichen Eindruck der\n\nWohlbekanntheit,\n\nich verbinde augenblicklich alle m\u00f6glichen Assozi\na\ntionen mit ihm,\n\nich wei\u00df, wie er hei\u00dft,\n\nich wei\u00df, da\u00df ich ihn oft gesehen habe,\n\nich wei\u00df, wozu man ihn gebraucht,\netc.\netc.\n\n\nh\n)\nW\neil es ein Gesicht darstellt,\n\nwelches mir bekannt vorkommt\n.\n\n\ni\n)\nW\neil es ein Gesicht darstellt welches\n\nich erkenne: \u03b1) es ist das Gesicht meines\n\nFreundes so & so \u03b2) es ist\nein Gesicht\nwelches ich\n\noft abgebildet gesehen habe.\netc.\n\n\nk\n)\nW\neil es einen Gegenstand darstellt,\n\n18\nden ich mich erinnere, einmal gesehen zu\n\nhaben.\n\n\nl\n)\nW\neil es ein Ornament ist das ich\n\ngut kenne (obwohl ich nicht wei\u00df, wo ich\n\nes gesehen habe).\n\n\nm\n)\nW\neil es ein Ornament ist das ich\n\ngut kenne: ich kenne seinen Namen,\n\nwei\u00df wo\n\n\nman es finden kann\n\n\nich es schon\n\ngesehen habe\n\n\n.\n\n\nn\n)\nW\neil es einen Einrichtungsgegenstand\n\nmeines Zimmers darstellt.\n\n\n\no\n\n)\nW\neil\n\nu.s.w.\n\nich instinktiv diese Striche\n\nnachgezogen habe & mich nun beruhigt\n\nf\u00fchle.\n\n\np\n)\nW\neil ich mich erinnere, da\u00df mir dieser Gegen\n\nstand beschrieben worden ist.\n\n\n\ng\n1\n\n)\nW\neil ich den Gegenstand wohl zu\n\nkennen\n\nmeine\n\n // \nscheine\n // \n\n\n:\nich\nes f\u00e4llt\n\nmir sogleich ein Wort als sein Name ein\n\n(obwohl das Wort keiner bestehenden Sprache\n\nangeh\u00f6rt), ich sage mir: \u201cnat\u00fcrlich das\n\nist ein \u03b1 wie ich es oft in \u03b2 gesehen habe.\n\n\n\nMan\n\u03b3t\ndamit die \u03b4 bis sie\n\u03b5en\n.\u201d\n\n\nSo etwas\n\nkommt\nz.B.\nim Traum vor.\n\n\n\nq\n)\n\n\nu.s.w.\n\n\n\n"}, "661": {"name": "Ms-115,18[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n(Wer nicht versteht, warum wir \u00fcber\n\ndiese Dinge reden, mu\u00df, was wir sagen,\n\nals leere Spielerei empfinden.)\n\n\n\n"}, "662": {"name": "Ms-115,18[3]et19[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nDer Eindruck ist\n\ne\nE\n\nins, & die Bestimmt\n\nheit des Eindrucks etwas Anderes.\n\n\nWas ich den Eindruck der Wohlbekanntheit\n\nnenne\n\n\nist von der\n\nhat die\n\nMultiplizit\u00e4t\n\n19\neiner Bestimmtheit.\n\n\n\n"}, "663": {"name": "Ms-115,19[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir k\u00f6nnen in ein menschliches Gesicht\n\nschauen das wir genau kennen ohne\n\nirgend einen Eindruck zu\n\nerhalten\n\nhaben\n\n\n, so\n\nzusagen ganz stumpfsinnig; & von da\n\nbis zu einem starken Eindruck gibt\n\nes alle Stufen.\n\n\n\n"}, "664": {"name": "Ms-115,19[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nDenken wir uns\n\n\nder Anblick eines\nein\nGesicht\ns\n\nmachte\n\nbr\u00e4chte\n\nuns\neinen starken Eindruck auf uns\n\nhervor\n // \nergriffe\nuns stark\n // \n\n\n\n\nein Gesicht\nmachte\nuns\neinen starken Eindruck auf uns\n\n\nder Anblick eines Gesichts\n\n\nbr\u00e4chte\neinen starken Eindruck auf uns\nhervor\n\n\nergriffe\nuns stark\n\n\n\n\n\n\nes fl\u00f6\u00dft uns etwa Furcht ein\n.\n\n\nSoll ich\n\ndann sagen: vor allem mu\u00df\n\n\nhier\n\n\n\nda\n\n\n\nein\n\nder\n\n\nEindruck der\n\nw\nW\n\nohlbekanntheit\n\n\n\nsein\n\n\n\nstatthaben\n\n\n\n,\n\n\n\nich mu\u00df\nmu\u00df\nin dem Anblick des\n\nGesichts ruhen, oder dergleichen\n\n;\n\n\ndie Form des menschlichen Gesichts als solche mu\u00df mir den Eindruck der Bekanntheit machen;\n\n\n& zu\n\ndiesem Eindruck kommt nun der der\n\nFurcht.\n\n\n\u2013 Ist es nicht\n\n\n(\nvielmehr\n)\n\n\nso,\n\nda\u00df, was ich den Eindruck der Artbekannt\n\nheit nenne, ein Chara\n\n\n\nk\nc\n\n\nk\n\nteristi\n\nc\nk\n\num eines\n\njeden starken Eindrucks ist den ein Ge\n\nsicht auf mich macht.\n\n\nEtwa das Chara\n\n\nc\nk\n\nteristi\n\nc\nk\n\num der Bestimmtheit.\n\n\nIch sagte\n\nja der Eindruck der Wohlbekanntheit\n\nbestehe etwa darin da\u00df wir in einem An\n\nblick ruhen, den Aspekt nicht wechseln\n\n& dergleichen.\n\n\n\n"}, "665": {"name": "Ms-115,19[4]et20[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\nKann ich mir den Eindruck der indi\n\nviduellen Bekanntschaft wegdenken,\n\nwo er ist, & hinzudenken wo er nicht\n\nist?\n\nUnd was hei\u00dft das?\n\nIch sehe\n\n20\nz.B.\ndas Gesicht eines Freundes an &\n\nfrage mich: wie schaut dieses Gesicht\n\naus wenn ich es als ein mir unbe\n\nkanntes Gesicht sehe (als s\u00e4he ich es\n\netwa jetzt zum ersten\n\nm\nM\n\nal)?\n\n\nWas bleibt\n\nsozusagen von dem Anblick des Gesichts\n\nwenn ich den Eindruck der Bekanntheit\n\nwegdenke, abziehe?\n\n\n\u2013 Hier bin ich nun\n\ngeneigt zu sagen: \u201ces ist\nsehr schwer\n\ndie Bekanntheit von dem Eindruck\n\ndes Gesichts zu trennen\u201d.\n\n\nAber ich f\u00fchle\n\nauch da\u00df das eine irref\u00fchrende Aus\n\ndrucksweise ist.\n\n\nIch wei\u00df n\u00e4mlich\n\ngar nicht wie ich es auch nur versuchen\n\nsoll diese beiden zu trennen.\n\n\nDer Aus\n\ndruck \u201csie trennen\u201d hat f\u00fcr mich\n\ngar keinen klaren Sinn.\n\n\nIch wei\u00df was\nes hei\u00dft\n: \u201cstelle\n\nDir diesen Tisch vor aber schwarz, obwohl\n\ner\n\n\nblau\nn\n\n\n\nblau\n\nb\n\nl\nr\n\naun\n\n\n\n\nist\u201d das hei\u00dft etwas\n\na\n\n\nA\n\u00c4\n\n\n\nhnli\n\nches wie: \u201c\n\n\n\nze\nichne\n\n\nmale\n\nein Bild dieses Ti\n\nsches aber schwarz statt braun\u201d;\noder\nanalog:\n\n\u201czeichne diesen Menschen aber mit l\u00e4nge\n\nren Beinen als er hat\u201d.\n\n\n\n"}, "666": {"name": "Ms-115,20[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\nWie, wenn man sagte: \u201cdenke Dir\n\ndiesen Schmetterling, genau so wie er ist,\n\naber h\u00e4\u00dflich statt sch\u00f6n\u201d?!\n\n\n\n"}, "667": {"name": "Ms-115,20[3]et21[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nDie Ausdrucksweise\n\u201c\n\ne\n\nE\n\n\ns ist sehr\n\nschwer \u2026 wegzudenken\u201d\n\n\n,\n\n:\n\nhier\n\nscheint es als handle es sich\n\num eine\n\npsychologische\nSchwierigkeit,\neine Schwierigkeit\nder Introspektion\n\n\n\n21\n9\n\neiner Bestimmtheit\noder dergleichen.\n\n\n(Dies trifft\n\nf\u00fcr ein gro\u00dfes Gebiet von philosophischen\n\nProblemen zu:\nD\nenke an das Problem\n\nder\ngenauen\nWiedergabe\n,\nBeschreibung\n,\ndes im Gesichts\n\nfeld\n\ng\nG\n\nesehenen; an die Beschrei\n\nbung der immer flie\u00dfenden Erschei\n\nnung; auch\n\n\nan die Frage\n\ndaran\n\n: \u201cwie\n\nviel Regentropfen siehst Du, wenn\n\nDu in den Regen schaust\u201d.)\n\n\n\n\nVergleiche: \u201c\nE\ns ist schwer diesen Tisch aus der Ferne bewegen\nzu wollen\n\u201d.\n\n\n\n\n\n"}, "668": {"name": "Ms-115,21[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n/ \n\n\nWir\nhaben in diesem Fall nicht\nbestimmt\n,\n\nwas es hei\u00dfen soll sich die Wohl\n\nbekanntheit wegzudenken.\n\n\n\nEs k\u00f6nnte etwa hei\u00dfen, sich des\n\nEindrucks zu entsinnen den ich hatte\n\nals\nic\nh das Gesicht zum ersten Male\n\nsah.\n\n\nUnd hier wieder mu\u00df man wissen\n\nwas es hei\u00dft zu \u201c\nversuchen\n\u201d sich an den\n\nEindruck zu erinnern.\n\n\nDenn das hat\n\nmancherlei Bedeutung.\n\n\nFragen wir\n\nuns: welche T\n\na\n\u00e4\n\ntigkeiten nennen wir \u201cver\n\nsuchen uns an etwas zu erinnern\u201d\n\n\n\n. W\n; w\n\nas\n\n\n\n\n\n.\nW\nas\n\n; was\n\n\n\ntun wir wenn wir uns daran erinnern\n\nwollen was wir gestern zu Mittag geges\n\nsen haben\n\n\n\n\n?\n;\n\n\n\n;\n\ngibt es\n\n\nso eine\n\n\ndiese\n\n\nMethode\n\nauch f\u00fcr die\nfr\u00fchen\nKindheitserinnerungen eines\n\nErwachsenen; kann man\nversuchen\n, sich\n\nan\n\n\nseine\n\n\ndie eigene\n\n\nGeburt zu erinnern?\n\n\n\n"}, "669": {"name": "Ms-115,21[3]et22[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nI\nch sage mir: ich will versuchen ein\n\ngedrucktes deutsches Wort anzuschauen\n\nund\n\nmir vorzu\nstellen\n\nes so zu sehen als\n\nh\u00e4tte ich nicht lesen gelernt & a\n\ns\nl\n\ns seien\n\n\n2\n0\n2\n\ndie schwarzen Figuren auf dem Papier sonder\n\nbare Zeichnungen\n\n\nde\n\nsse\nren\n\nn\n\n\ndessen\nderen\n\n\nZweck ich\n\nmir nicht denken kann, oder nicht ahne.\n\n\n\nDa geschieht nun\ndies\n, da\u00df\n\nich das gedruckte Wort nicht anschauen kann\n\nohne da\n\ns\n\u00df\n\nmir das Lautbild des Wortes\n\noder der Buchstaben die ich gerade an\n\nschaue vorschwebt.\n\n\n\n"}, "670": {"name": "Ms-115,22[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n/ \n\n\n\n\nDie\n\n\n\nE\nine\n\n\n\n\nZ\nz\n\neichnerische Darstellung des In\n\nnern eines Radioempf\u00e4ngers wird\n\nf\u00fcr\n\n\n\n\n\nden\n\n\n\nEinen\n\n\n\nden\n\n\nder nicht das Geringste vom\n\nRadio wei\u00df\n\n\n\n\nden\nder\nkeine Kunde von solchen Dingen hat,\n\n\n\nein Gewirr sinnloser\n\nStriche sein.\n\n\n\n\nLernt\nHat\ner aber den Apparat\n\n& seine Funktion kennen\ngelernt\n\n\n\n\nL\nernt er aber den Apparat & seine Funktion kennen\n\n\nH\nat er aber den Apparat & seine Funktion kennengelernt\n\n\n\n\nso wird jene\n\nZeichnung\nf\u00fcr ihn\nein sinnvolles Bild sein.\n\n\n\n\nGegeben nun eine bestimmte mir\n\njetzt\n\n\n\nG\negeben irgend eine mir jetzt\n \u2026\n\n\n\nsinnlose k\u00f6rperliche Gestalt\n\n\n\n(\n\n\n\netwa im Bild\n)\n, kann ich nach Belie\n\nben sie sinnvoll vorstellen?\n\n\nDas\n\nw\u00e4re, als fragte man: kann ich mir\n\neinen beliebig geformten\n\n\nGegenstand\n\n\n\nK\u00f6rper\n\n\nals Gebrauchsgegenstand vorstellen?\n\n\n\nAber zu was f\u00fcr\n\n\neine\n\nn\nm\n\n\n\n\neinen\neinem\n\n\n\nGebrauch?\n\n\nNun man kann ja wenigstens eine\n\nKlasse von K\u00f6rperformen si\nc\nh metho\n\ndisch als Wohnungen von Tieren\no\nder\n\nMenschen\nd\nenken.\n\n\nEine andere Klasse\n\nals Waffen.\n\n\nEine etwa als Modelle von\n\nLandschaften\netc.\netc.\n.\n\n\nUnd hier wei\u00df\n\nich also, wie ich einer sinnlosen Form\n\nSinn\n\n\ngeben\n\n\n // \nandichten\n // \n\n\nkann.\n\n\n\n23\n\n\n"}, "671": {"name": "Ms-115,23[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\n\nWenn ich sage\n,\n, dieses Gesicht hat den\n\nAusdruck der Milde, G\u00fcte, Feigheit,\n\nso scheine ich nicht nur zu meinen\n\nda\u00df wir die & die Gef\u00fchle mit dem\n\n\n\nG\nesicht\n\n\n\nAn\n\nblick des Gesichts\n\n\nassoziieren, sondern\n\nich bin versucht zu sagen, da\u00df das\n\nGesicht ein\nAspekt\nder Feigheit, G\u00fcte,\n\netc.\n, selbst ist.\n\n\n\n(\n\nVergleiche\nz.B.\n\nWeininger\n.)\n\n\n\u2013 Man kann\n\nsagen: ich sehe die Feigheit in dieses\n\nGesicht hinein (& k\u00f6nnte sie auch in\n\nein anderes hineinsehen), aber jeden\n\nfalls scheint sie mit dem Gesicht\n\nnicht blo\u00df assoziiert, \u00e4u\u00dferlich ver\n\nbunden, sondern die Furcht hat die\n\nMultiplizit\u00e4t der Gesichtsz\u00fcge.\n\n\nUnd wenn\n\nsich\nz.B.\ndie Z\u00fcge ein wenig\n\u00e4\nndern, so\n\nk\u00f6nnen wir von einer entsprechenden \u00c4nde\n\nrung der Furcht reden.\n\n\nW\u00fcrden wir\n\ngefragt: \u201ckannst Du Dir dieses Gesicht\n\nauch als Ausdruck des Mutes denken\u201d,\n\nso w\u00fc\u00dften wir, gleichsam, nicht, wie\n\nwir den Mut in diesen Z\u00fcgen unter\n\nbringen sollten.\n\n\nIch sage dann\n\netwa: \u201c\nI\nch wei\u00df nicht\n,\nwas das hie\u00dfe,\n\nwenn dieses Gesicht ein mutiges Gesicht\n\n\n\n\n\n\n\nist\n\n\n\nw\u00e4re\n\n\n\u201d.\n\n\nist\n\n\u201d.\n\n\n\n[Diesen Satz kann man nicht richtig stellen\n\nindem man statt \u201cwenn\u201d \u201cda\u00df\u201d setzt, oder statt \u201cist\u201d\n\n\u201c\nw\u00e4re\u201d.]\n\n\n\nAber wie s\ni\neht die L\u00f6sung so einer\n\nFrage aus?\n\n\nMan sagt\netwa\n: \u201c\nJ\na, jetzt\n\n\nversteh\ne\n'\n\n\n\nverstehe\nversteh'\n\n\n\nich\n\nes\n\n;\n\n:\n\n\ndas Gesicht ist sozusagen gleichg\u00fcltig\n\ngegen die Au\u00dfenwelt\u201d.\n\n\nWir haben also\n\nMut hineingedeutet.\n\n\nDer Mut, k\u00f6nnte\n\nman sagen,\npa\u00dft\njetzt wieder auf das\n\nGesicht.\n\n\nAber\nwas\npa\u00dft hier\nworauf\n?\n\n\n\n24\n\n"}, "672": {"name": "Ms-115,24[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\n\n/ \n\nEs ist ein verwandter Fall (obwohl es\n\nvielleicht nicht so scheinen m\u00f6chte)\n\nwenn wir uns\nz.B.\ndar\u00fcber wundern,\n\nda\u00df die Franzosen nicht\neinfach\nsagen\n\n\u201cder Mann ist gut\u201d sondern ein attri\n\nbutives\n\na\nA\n\ndjektiv dorthin setzen, wo\n\nein pr\u00e4dikatives stehen sollte; und\n\nwenn wir das Problem uns dann da\n\ndurch l\u00f6sen da\u00df wir sagen sie mein\n\nten \u201cder Mensch ist\nein\nguter\u201d.\n\n\n\n"}, "673": {"name": "Ms-115,24[2]et25[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n/ \n\n\nK\u00f6nnten\nv\nerschiedene Deutungen eines\n\nGesichtsausdrucks nicht darin bestehen,\n\nda\u00df ich mir zu ihm jedesmal\n\n\neine\n\nA\na\n\nndere\n\nFortsetzung\n\n\n // \neine andere\n\nArt\n\nWeise\n\n\nder Fortsetzung\n // \n\n\n\ndenke?\n\nSo ist es gewi\u00df oft.\n\nIch sehe ein\n\nBild das einen\nl\n\u00e4chelnden Kopf darstellt.\n\n\n\nWas tue ich, wenn ich das L\u00e4cheln ein\n\nmal als freundliches einmal als\n\nb\u00f6ses auffasse?\n\n\nStelle ich es mir dann\n\nnicht in einer r\u00e4umlichen & zeitlichen\n\nUmgebung vor die ich freundlich oder\n\nboshaft nenne?\n\n\n\n\nIch\nSo\nk\u00f6nnte\nich\n\n\n\n\nI\nch k\u00f6nnte\n\n\nS\no k\u00f6nnte ich\n\n\n\n\nmir zu\n\ndem Bild vorstellen da\u00df der L\u00e4chelnde\n\nauf ein spielendes Kind herniederl\u00e4chelt\n\noder\naber\nauf das Leiden eines Feindes.\n\n\nDaran wird nichts ge\u00e4ndert dadurch,\n\nda\u00df ich mir auch die auf den ersten\n\nBlick liebliche Situation durch eine\n\nweitere Umgebung wieder anders deu\n\nten kann.\n\n\nEin gewisses L\u00e4cheln werde\n\nich, wenn keine besondern Umst\u00e4nde\n\nmeine Deutung umstellen, als freund\n\n\n\nliches\n\n25\nliches\nauffassen, ein freundliches nennen,\n\nentsprechend reagieren.\n\n\n\n\n\n\n\n\u22ce\n\nS\n.\n\n27\nA\n\n\n\n\n\n"}, "674": {"name": "Ms-115,25[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n/ \n\n\nWas hei\u00dft es: \u201cFreundlichkeit in das\n\nL\u00e4cheln\n\nh\nin\neinlesen\n\n\u201d?\n\n\nEs hei\u00dft vielleicht, ich mache ein\n\ndem l\u00e4chelnden Gesicht auf\neine\nbestimmte\n\nWeise koordiniertes Gesicht.\n\n\n\n\n\nIch nehme\n\netwa den gleichen Gesichtsausdruck\n\nan\n\n\n\nI\nch ordne etwa dem andern\n\n\nGesicht meines in der Weise zu\n\nda\u00df es den einen oder andern Zug\n\ndes andern \u00fcbertreibt\n\n\n\n.\n\n\n\n"}, "675": {"name": "Ms-115,25[3]et26[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\nEin freundlicher Mund, ein freundliches\n\nAuge.\n\n\nWie denkt man sich eine freund\n\nliche Hand?\n\n\n\u2013 Wahrscheinlich ge\u00f6ffnet\n\n& nicht als Faust.\n\n\n\u2013 Und k\u00f6nnte\n\nman sich die Haarfarbe des Menschen\n\nals Ausdruck der Freundlichkeit, oder\n\ndes Gegenteils, denken?\n\n\nAber, so\n\ngestellt, scheint\n\n\ndies\n\n\n\ndiese Frage\n\n\n\nzu fragen, ob\n\nuns das\n\n\n\ngelingen\n\nwird\n\n\n // \ngelingen\nkann\n // \n\n\n.\n\n\n\nDie Frage\n\nsoll\n\n // \nsollte\n // \n\n\nlauten:\nW\nollen\n\nwir etwas eine freundliche, oder unfreundliche\n\nHaarfarbe nennen?\n\n\nWollen wir solchen Wor\n\nten Sinn geben, so w\u00fcrden wir uns etwa\n\neinen Menschen denken dessen Haare dun\n\nkel werden, wenn er\n\nb\u00f6se\n\nzornig\n\n\nwird.\n\n\nDas Hinein\n\nlesen des b\u00f6sen Ausdrucks in die dunklen\n\nHaare aber gesch\u00e4he mittels einer schon\n\nfertigen Idee.\n\n\nMan kann sagen: das freundliche\n\n26\nAuge der freundliche Mund, das Wedeln\n\ndes Hundes sind\n\nunter ander\nm\n\nprim\u00e4re & von einan\n\nder unabh\u00e4ngige Symbole der Freund\n\nlichkeit, ich meine damit: sie sind Teile\n\nder Ph\u00e4nomene die man Freundlichkeit\n\nnennt.\n\n\nWill man sich andere Erscheinun\n\ngen als Ausdruck der Freundlichkeit\n\ndenken so sieht man jene Symbole\n\nin sie hinein.\n\n\nWir sagen \u201cer macht ein\n\nfinsteres Gesicht\u201d; vielleicht weil die\n\nAugen durch die\n\n\n(\nheruntergezogenen\n)\n\n\n\nAugenbrauen\nst\u00e4rker\nbeschattet werden; & nun\n\n\u00fcbertragen wir die Idee der Finsternis\n\nauf die Haarfarbe.\n\n\nE\nr\nmacht finstere\n\nHaare.\n\n\nFragte man mich ob ich mir einen\n\nSessel mit freundlichem Ausdruck den\n\nken kann, so\nich\nw\u00fcrde ich mir ihn\n\ngewi\u00df vor allem mit einem freundlichen\n\nGesichtsausdruck\nvorstellen wollen, ein\n\nfreundliches\nGesicht\nin ihn hineinlesen.\n\n\n\n"}, "676": {"name": "Ms-115,26[2]et27[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\nIch sage: \u201cdieses Gesicht (\n\n\nwas\n\n\ndas\n\n\nzuerst\nden\n\nEindruck der Furchtsamkeit macht) kann\n\nich mir auch als ein mutiges denken\u201d.\n\n\n\nDamit\nmeinen wir nicht\n, da\u00df ich mir\n\nvorstellen kann, wie jemand mit diesem\n\nGesicht\netwa\neinem Andern das Leben retten\n\nkann (das kann man sich nat\u00fcrlich zu\n\njedem Gesicht vorstellen).\n\n\nIch rede vielmehr\n\nvon einem Aspekt des Gesichtes\ns\nelbst.\n\n\n\nWas ich meine ist auch nicht,\n\n\nda\u00df\n\n\n\nich\n\n\nk\u00f6nne\nmir vorstelle\n\n\n\nmir vorstelle\n\nk\u00f6nne mir vorstelle\nn\n\n\n\n\n, da\u00df\n\n\n\ndieser\n\nMensch sein Gesicht\n\n\nin ein,\n\nim\ngew\u00f6hnlichen\ngel\u00e4ufigen\n\nSinne, mutiges ver\u00e4nd\n\n\n // \nin ein, nach der gew\u00f6hn\n\nlichen Auffassung\n // \n\nmutiges\n,\nim gew\u00f6hnlichen Sinn\n,\nver\u00e4ndern\n\n27\nkann\nwird\n\n\n\n\nin ein, im\n\n\ngew\u00f6hnlichen\n\ngel\u00e4ufigen\n\nSinne, mutiges ver\u00e4nd\nern\n\nin ein, nach der gew\u00f6hnlichen Auffassung\n\nin ein mutiges, im gew\u00f6hnlichen Sinn, ver\u00e4ndern\n\nkann\nwird\n\n\n\n\n\n; wohl aber, da\u00df es auf eine ganz\n\nbestimmte Art in ein solches \u00fcbergehen\n\nkann.\n\n\nDie\n\nu\nU\n\nmdeutung eines Gesichts\n\nausdrucks ist\n\n\n\naber\n\n\n // \nwohl\n // \n\n\n\nzu vergleichen mit\n\nder Umdeutung eines Akkordes in der\n\nMusik, wenn wir ihn\n\n\neinmal\n\n\neinmal\n\n\nals \u00dcberlei\n\ntung in\n\n\ndie\nse\neine\nei\neinmal in\noder\n\n\n\n\ndie eine\n\nei\n\noder\n\ndiese einmal in\n\n\n\njene Tonart\n\n\n\n\u2018\nh\u00f6ren\n\u2019\n\n\n\n // \nempfinden\n // \n\n\n\n.\n\n\n(Vergleiche auch den Unterschied\n\nMischfarbe, Zwischenfarbe.)\n\n\n\n"}, "677": {"name": "Ms-115,27[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n[Zu\nS.\n25]\nA\n\n\n\nDas\n\nH\nh\n\n\u00e4ngt mit dem Gegen\n\nsatz von\nsagen\n&\nmeinen\nzusammen.\n\n\n\u201cJeder Ausdruck kann\n\n(\ndoch\n)\n\nl\u00fcgen\u201d:\n\n\na\n\nA\n\n\nber denke doch nur was Du mit\n\n\u201cl\u00fcgen\u201d meinst.\n\n\nWie stellst Du Dir die\n\nL\u00fcge vor? setzt Du nicht einen Ausdruck\n\neinem andern entgegen?\n\n\nDoch gewi\u00df\n\ndem Ausdruck einen Vorgang, der auch\n\nAusdruck sein k\u00f6nnte.\n\n\n\n\n\n"}, "678": {"name": "Ms-115,27[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nWenn wir uns fragen \u201cwelcher\n\n\nPersonen\n\nN\nn\n\name\n\n\n\n\nName\nPersonenname\n\n\n\nw\u00fcrde den Charakter dieses Menschen\n\ntreffen\u201d \u2013 klanglich abbilden \u2013 so\n\nist\n\nes gl\neichsam\n\nsteht gleichsam die Projek\n\ntionsmethode,\n\n\n\nmittels\n\n\n\nnach\n\n\nder wir abbilden,\n\nfest\n.\n\n(\nS\no k\u00f6nnte sich etwa ein Dichter fragen welchen Namen er einer Person geben will.)\n\n.\n\n\nManchmal aber projizieren wir\n\nden Charakter in den\ngegebenen\nNamen.\n\n\nSo\n\nscheint es uns, da\u00df die gro\u00dfen Meister\n\ngerade\ndie Namen haben die einzig zu\n\n\n\n\nih\nren Werken\n\n\ndem Charakter ihrer Werke\n\npassen.\n\n\n\n"}, "679": {"name": "Ms-115,27[4]et28[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\nE\nrlebnis der wirklichen Gr\u00f6\u00dfe.\n\n\nWir s\u00e4hen\n\n28\nein Bild da\n\n\u00df\ns\n\nuns\ndie Form eines Sessels\n\nzeigt; man sagt uns, es stelle eine\n\nKonstruktion von Hausgr\u00f6\u00dfe vor.\n\n\nNun\n\nsehen wir es anders.\n\n\n\n"}, "680": {"name": "Ms-115,28[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nWas geschieht wenn wir lernen\n\nden Schlu\u00df einer Kirchentonart\n\nals Schlu\u00df zu empfinden?\n\n\n\n"}, "681": {"name": "Ms-115,28[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nDenke an die Vielgestaltigkeit dessen\n\nwas wir \u201cSprache\u201d nennen.\n\n\n\n\nWortspra\n\nche\nn\n, Bildersprache\nn\n, Geb\u00e4rdensprache\nn\n\n\n\nWortsprachen, Bildersprachen, Geb\u00e4rdensprachen\nWortsprache, Bildersprache, Geb\u00e4rdensprache\n\n\n\n,\n\nTonsprache.\n\n\n\n"}, "682": {"name": "Ms-115,28[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nDie philosophischen Schwierigkeiten,\n\netwa das Wiedererkennen betreffend,\n\nsind\nn\nicht solche die wir zwar\n\nin\n\npraxi\n\n\n\u00fcbersehn\n\nnicht merken\n\n\n, die sich aber zeigen\n\n\n\nwenn\n\n\nsowie\n\n\nman die\n\n\nPh\u00e4nomene\n\n\nVorg\u00e4nge\n\n\ngenauer\n\nbetrachtet.\n\n\nSie zeigen sich vielmehr\n\nnur, wenn wir sie durch ein vorgefa\u00df\n\ntes Schema\nbetrachten.\n\n\n\n\n"}, "683": {"name": "Ms-115,28[5]et29[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\nIch bin versucht zu sagen:\n\u201c\u2018\n\nd\n\nD\n\n\niesen\n\nGegenstand kenne ich wohl\u2019\n\u201d\n, das ist\n\nals sagte ich: \u2018dieser Gegenstand ist\n\nin meinem Katalog abgebildet\u2019\u201d.\n\n\nDann\n\nbest\u00fcnde es also darin, da\u00df so ein\n\nBild in einem bestimmten Umschlag\n\nmit andern zusammengebunden w\u00e4re;\n\nin\ndieser\nLade l\u00e4ge. \u2013\n\n\nAber wenn ich\n\nmir das wirklich\n\n\nvorstell\n\nt\ne\n\ne\n\n\n\nvorstellte\nvorstelle\n\n\n\n, & denke\n\n29\nich vergliche einfach den gesehenen Gegenstand\n\nmit Bildern in meinem Katalog & f\u00e4nde,\n\nda\u00df er mit einem von ihnen \u00fcbereinstimmt,\n\nso w\u00e4re das eben nicht \u00e4hnlich dem\n\nPh\u00e4nomen der Wohlbekanntheit.\n\n\nMan nimmt\n\nn\u00e4mlich an\n\n\nes\n\nsei uns das Bild in unse\n\nrem Katalog\n\n\n\nwohlbekannt\n\n\n\nes sei uns das Bild in unserem Katalog wohlbekannt\ndas Bild in unserem Katalog sei uns wohlbekannt\n\n\n\n.\n\n\nW\u00e4re es uns\n\nfremd, so w\u00fcrde die Tatsache da\u00df es in die\n\nsem Umschlag, in dieser Lade\n\nist\n\nliegt\n\n\ngar nichts\n\nf\u00fcr uns bedeuten.\n\n\n\n"}, "684": {"name": "Ms-115,29[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\nWenn ich nun von dem Vorbild\nim\nKatalog\n\nmeines Geistes rede oder dem Fut\nt\neral\nin\n\n\nworein\n\nin welches\n\n\nder\n\n\nK\u00f6rper\n\nGegenstand\n\npa\u00dft, wenn\n\ner mir wohlbekannt ist, so m\u00f6chte\n\nich, da\u00df das Fut\nt\neral in meinem Geist\n\nsozusagen als \u201cForm der Vorstellung\u201d\n\nist, soda\u00df ich nicht sagen kann, ein\n\nVorbild sei in meinem Geiste, welches\n\n(\n\nwirk\n\nlich\n\n)\n\nnicht dort ist.\n\n\n\u2013 Das Vorbild zieht sich\n\nsozusagen in meinen Geist zur\u00fcck, ist also\n\nkein Objekt mehr f\u00fcr\n\n\nmich\n\n\nihn\n\n\n.\n\n\n\n\nDas hei\u00dft aber\nnur\n:\n\n\n\n\nD\nas aber hei\u00dft nur:\n\n\n\n\nes\n\n\nE\ns\n\n\n\nhatte keinen Sinn von einem Vorbild\n\n\u00fcberhaupt zu reden.\n\n\n(\n\n\n\nVergleiche\ndamit\ndie Idee\n\n\n\nder\nDie\n\n\n\n\n\nV\nergleiche damit die Idee der\n\n\nD\nie\n\n\n\n\nRaumbrille die\n\n\nman\nwir\nnicht ablegen\nkann.\nk\u00f6nnen\n\n\n\nman nicht ablegen kann.\nwir nicht ablegen k\u00f6nnen\n\n\n\n.)\n\n\n\n"}, "685": {"name": "Ms-115,29[3]et30[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\nWenn wir von der Wohlbekanntheit als von\n\neinem Passen\ndes Gegenstandes\nin ein Fut\nt\neral reden, so ist das\n\nnicht ganz so als\nverglichen\nwir das Gesehene\n\nmit einem Abbild.\n\n\nWir meinen dann eigentlich\n\ndas Gef\u00fchl,\n\n\nwie\n\nwenn\n\n\n\nein\n\nder\n\nGegenstand\n\nohne Widerstand in die Form des Fut\nt\nerals\n\ngleitet.\n\n\nAber dieses Gef\u00fchl k\u00f6nnten wir auch\n\n30\nhaben, wenn gar kein genau passendes Fu\nt\n\nteral vorhanden w\u00e4re.\n\n\nWir\n\n\nk\u00f6nn\nt\nen\n\n\n\nk\u00f6nnten\nk\u00f6nnen\n\n\n\nuns auch jeden Gegen\n\nstand in einem unsichtbaren Fut\nt\neral\n\ndenken & das \u00e4ndert gar nichts an\n\nunseren Erfahrungen & ist nun eine\n\nleere Form der Darstellung\n.\n\n\n\n"}, "686": {"name": "Ms-115,30[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n(Die Darstellung der Philosophie\n\nkann nur gedichtet werden.)\n\n\n\n"}, "687": {"name": "Ms-115,30[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n(\nP\nhilosophie d\u00fcrfte man eigentlich nur\n\ndichten\n.\n\n\nDaraus mu\u00df sich, scheint mir,\n\nergeben, wie weit mein Denken der Gegen\n\nwart, Zukunft oder der Vergangenheit an\n\ngeh\u00f6rt:\nD\nenn ich habe mich damit\n\nauch als einen bekannt, der nicht\n\nganz kann, was er zu k\u00f6nnen w\u00fcnscht.\n)\n\n\n"}, "688": {"name": "Ms-115,30[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\n[Zu\nS.\n53]\n\n\nA\n\n\n\n\nDie Beruhigung in der Philosophie tritt\n\nein, wenn das erl\u00f6sende Wort gefunden ist.\n\n\n\n\n"}, "689": {"name": "Ms-115,30[5]et31[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201c\nEs sollte eigentlich nicht hei\u00dfen: \u201cja,\n\nich erkenne es, es ist ein Gesicht\u201d sondern:\n\n\u201cich erkenne es, ich\n\nsehe es als Gesicht\u201d\n\nsehe ein Gesicht\u201d\n\n\n.\n\n\n\n(Das Wort Gesicht k\u00f6nnte f\u00fcr mich hier\n\ndas blo\u00dfe Ornament\n\n115003\n\nbedeuten\n\n(ohne irgend eine Beziehung zum Ge\ns\nicht des Menschen)\n\n, w\u00e4re also\n\nauf\n\n\nderselben\n\n\ngleicher\n\n\nStufe wie irgend eine andere\n\n\n\nmir wohlbekannte\n\n\n\nuns bekannte\n\n\n\nFigur,\nz.B.\nein Hakenkreuz.)\n\n\n\nDenn die Frage ist\n\n\n(\nhier\n)\n\n\n:\n\nW\nas\n\nerkenne\n\nich\nhier\nals was\n?\n\n\nDenn,\n\u201c\nein Ding als\n\n31\n\nsich\n\nes\n\n\nselbst erkennen\n\u201d\n,\nhei\u00dft nichts.\n\n\n\n"}, "690": {"name": "Ms-115,31[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nDas Ged\u00e4chtnis mit einem Noti\nt\nz\n\nbuch verglichen:\nE\ninerseits dient\n\ndieser Vergleich als Bild dessen was\n\nbewu\u00dft vorgeht; anderseits gibt\n\ner ein psychologisches Modell.\n\n\n(Und\n\ndas Wort \u201cbewu\u00dft\u201d verweist hier auf\n\neinen Abschnitt der Grammat\ni\nk & ist\n\nnicht der eine Teil des psychologischen\n\nGegensatzes \u201cbewu\u00dft\u201d \u2013 \u201cunbewu\u00dft\u201d\n.\n)\n\n\n\n"}, "691": {"name": "Ms-115,31[3]et32[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nDie Vorg\u00e4nge des Erinnerns sind sehr\n\nmannigfach.\n\n\n\u201cBist Du\ngestern\n\nan\n\n\n\n\nbei Deinem Tisch ge\n\nsessen\n\n\n\nin Deinem Zimmer gewesen\n\n\n?\u201d\n\n\n\u2013 \u201c\nJ\na.\u201d\n\n\u2013 \u201cBist Du sicher?\u201d\n\n\u2013 \u201cIch\n\nsitze jeden Tag an diesem Tisch & ich\nw\u00fc\u00df\n\nte\n\n\n\nes\ndoc\n\nh\n\n\n\nes\ndoch\n\n\n\nwenn\n\n\n\nes\nich\n\ngestern nicht\ngeschehen\nhier gewesen\n\n\n\n\nes gestern nicht geschehen\nich gestern nicht hier gewesen\n\n\n\nw\u00e4re!\u201d\n\n\nDabei brauche ich mich keinen\n\nAugenblick\n\n\n\nvor dem\n\n\nTisch\ne\n\n\n\nTische\nTisch\n\n\n\nsitzen sehen\n\n\n\n\ni\nn\nder Erinnerung in meinem Zimmer\n\nsehen\n\n\n.\n\n\nAber nehmen wir an ich s\u00e4he\n\nmich w\u00e4hrend ich so spr\u00e4che in\n\nmeinem Zimmer am Fenster stehen;\n\nwie zeigt mir das Bild da\n\ns\n\u00df\n\nes ges\n\ntern war.\n\n\nFreilich, das Bild k\u00f6nnte\n\ndas auch zeigen, wenn ich\n\n\nz\n.B.\n\n\nin ihm\n\netwa einen Wandkalender mit dem\n\ngestrigen Datum s\u00e4he.\n\n\nWenn das\n\naber nicht der Fall war, wie las ich\n\ndann aus dem Erinnerungsbild\noder der Erinnerung\nab\n\nda\u00df ich\ngestern\nso am Fenster stand,\n\nwie \u00fcbersetzte ich\n\n\n\ndie Erinner\nung\n\n\n\ndas Erleb\n\n\n\nnis\n\n32\nnis\nder Erinnerung\n\n\nin Worte?\n\n\n\u2013 Aber \u00fcber\n\nsetz\nt\ne\nich\nsie\ndenn ein Erlebnis in Worte?\n\n\n\nSprach ich nicht einfach die Worte aus\n\n?\n;\n\n\n\nW\nar das nicht\n\nund zwar in bestimmtem\n\nTonfall & dergleichen\nErlebnissen der Sicherheit\n?\n\n\nWar das nicht aber\n\ndas Erlebnis der Erinnerung?\n\n\n(Das\n\nErlebnis der \u00dcberzeugung ist von der\n\nArt des Erlebnisses des Tonfalls.)\n\n\n\nAber was machte Dich so sicher als Du diese\n\nWorte sprachst?\n\n\nNichts; ich\nwar\nsicher.\n\n\nIch kann freilich, was ich so aus\n\nsprach, nun auf andere Weise \u2013 wie\n\nman sagen w\u00fcrde \u2013\nna\nchpr\u00fcfen.\n\n\nDas hei\u00dft:\n\nich kann nun versuchen mich an\n\n\n\nbestimmte\n\n\n\nspezielle\n\nGeschehnisse des gestrigen Tages\n\nzu erinnern & mir Bilder vor's Auge zu rufen\netc.\n.\n\n\n\nAber das mu\u00dfte jedenfalls nicht geschehen\n\nsein ehe ich antwortete.\n\n\n\n"}, "692": {"name": "Ms-115,32[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nWenn wir einen Vorgang aus der Erinne\n\nrung erz\u00e4hlen so sehen wir wohl\n\nmanchmal Erinnerungsbilder vor uns;\n\nmeistens aber sind sie nur in der Erin\n\nnerung verstreut wie Ill\nu\nstrationen in\n\neinem M\u00e4rchenbuch.\n\n\n\n"}, "693": {"name": "Ms-115,32[3]et33[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nEs sagt mir jemand: \u201cstelle Dir auf\n\ndieser wei\u00dfen Wand einen Fleck vor von\n\nder Farbe die man \u2018rot\u2019 nennt\u201d.\n\n\nIch\n\ntue es; \u2013 soll ich nun sagen ich habe\n\nmich daran\nerinnert\nwelche Farbe \u2018rot\u2019\n\nhei\u00dft.\n\n\nWenn ich von diesem Tisch rede, erinne\n\nre ich mich, da\u00df diese\nr\nGegenstand \u2018Tisch\u2019 ge\n\n\n\nnannt\n\n33\nnannt\nwird.\n\n\n\n"}, "694": {"name": "Ms-115,33[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\nK\u00f6nnte man nicht einwenden: \u201c\nS\no kann\n\nalso der gewisse Erinnerungen nicht haben,\n\nder keine Sprache gelernt hat?\u201d\n\n\nFreilich, \u2013\n\ner kann keine sprachlichen Erinnerun\n\ngen, sprachlichen W\u00fcnsche,\netc.\nhaben.\n\n\n\n\nUnd\n\n\n\nsprachliche Erinnerungen,\netc.\n, sind\n\n\n\nErinnerungen in der Sprache,\netc.\nsind\n \u2026\n\n\n\nja nicht\n\n\n\nblo\u00df\ne\n\u00dcbersetzungen\nfadenscheinige Schema\n\nta\n\n\n\nblo\u00df \u00dcbersetzungen\nblo\u00dfe fadenscheinige Schemata\n\n\n\n; ist denn das sprachliche Erlebnis\n\nkein Erlebnis?\n\n\n // \nU\nnd Erinnerungen\n\n,\netc.\n,\n\nin der\n\nSprache sind ja nicht blo\u00df die fadenscheini\n\ngen Darstellungen\n\n\nwirklicher\n\n\n\n\neigentlicher\n\n // \nf\u00fcr eigentliche\n // \n\n\n\n\n\nErlebnisse; ist denn\n\ndas Sprachliche kein Erlebnis?\n // \n\n\n\n\n\n(\nW\norte sind Taten.)\n\n\n\n\n"}, "695": {"name": "Ms-115,33[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\nManche Menschen erinnern sich an ein\n\nmusikalisches Thema in der Weise, da\u00df\n\ndas Notenbild vor ihnen auftaucht & sie\n\nes herunterlesen.\n\n\nEs w\u00e4re denkbar da\u00df,\n\n\n\nbei gewissen\n\nMenschen das Ged\u00e4chtnis darin best\u00fcn\n\nde\n\n\n\n\n\nwas wir das \u201c\n\n\nGed\u00e4chtnis\n\n\nErinnern\n\n\n\u201d bei ei\nn\nem\n\nMenschen nennen, darin best\u00fcnde\n\n\n, da\u00df\n\ner sich\n\n\n im Geiste\n,\nein Buch\nNotizbuch\nnachschlagen\nd\n,\n\n\n\n\n, ein\n\n Buch\n Notizbuch\n\nnachschlagend,\n\n\nim Geiste ein\n\nBuch\nNotizbuch\n\nnachschlagen\n\n\n\n\ns\u00e4he\n\n& da\u00df was er in diesem Buch liest eben\n\ndas Erinnerte w\u00e4re.\n\n\n\n(Wie\nreagiere\nich auf eine Erinnerung?)\n\n\n\n\n"}, "696": {"name": "Ms-115,33[4]et34[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nU\n\n\u00dc\n\n\nbrigens, denke ich denn, wenn ich die Ge\n\ngenst\u00e4nde meiner Umgebung als wohlbekann\n\nte behandle, an diesen Vergleich.\n\n\nNat\u00fcr\n\nlich nicht.\n\n\nDas tue ich erst, wenn ich den Akt\n\ndes Erkennens (Wiedererkennens) nachtr\u00e4glich\n\n34\nbetrachte; & zwar nicht so sehr indem ich\n\nzu sehen trachte, was dabei tats\u00e4chlich\n\nvorgegangen ist, als indem ich es durch\n\nein vorgefa\u00dftes Schema betrachte.\n\n\n\n(\nF\nlu\u00df der Zeit.)\n\n\n\n(Das Prob\n\nlem vom Wesen der Zeit & dem Flu\u00df der Zeit\n\nist diesem sehr \u00e4hnlich.)\n\n\n\n\n\n[Von da an wieder auf\nS.\n155\nBd.\nX\n]\n\n\n\n\n\n\n\n"}, "697": {"name": "Ms-115,34[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\n\n[Zu\nS.\n161\n\nBd\n.\n\nX\n]\n\n\nA\n)\n\n\n\n\nIch nenne Regeln der Darstellung\n\nnicht Konventionen, wenn sie sich\ndadurch\nrecht\n\nfertigen lassen, da\u00df die Darstellung,\nmit\n\nwenn sie ihnen gem\n\na\n\u00e4\n\n\u00df ist, mit der Wirk\n\nlichkeit \u00fcbereinstimmt.\n\n\nSo ist die Regel,\n\n\u201cmale den Himmel heller als irgend et\n\nwas, was von ihm sein Licht empf\u00e4ngt\u201d\n\nkeine Konvention.\n\n\nDie Regeln der Grammatik lassen sich\n\nnicht dadurch rechtfertigen, da\u00df man\n\nzeigt, ihre Anwendung f\u00fchre zu einer \u00dcber\n\neinstimmung der Darstellung mit der\n\nWirklichkeit.\n\n\nDenn diese Rechtfertigung\n\nm\u00fc\u00dfte das Dargestellte selbst beschrei\n\nben.\n\n\n\n\n\n"}, "698": {"name": "Ms-115,34[3]et35[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\n\nB\n\n)\n\n\n\n\nKann aber die Rechtfertigung nicht\n\neinfach auf die Wirklichkeit\nzeigen\n?\n\n\nInwiefern ist dieses Zeigen aber eine Recht\n\nfertigung?\n\n\nHat es denn die Multiplizit\u00e4t\n\neiner Rechtfertigung?\n\n\nEs mag freilich\n\ndie\n\n\nUrsache\nsein\n\n(\ndavon\n)\n\nsein, da\u00df wir\n\n\n\n\nUrsache sein, warum wir\n \u2026\n\n\n\ndiesen Satz statt\n\n\njene\n\n\nm\n\ns\n\n\n\n\njenem\njenes\n\n\n\nsagen.\n\n\nAber gibt es\n\neinen Grund daf\u00fcr?\n\n\nNennen wir\ndas\n\n35\n\u201cRechtfertigung\u201d?\n\n\n\n\n\n"}, "699": {"name": "Ms-115,35[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n[Zu\nS.\n171\n\nBd\n.\n\nX\n]\n\nA\n\n\n\n\n\u201c\nS\nprache\u201d das ist ein Wort wie\n\n\u201cTastatur\u201d.\n\n\nEs gibt Maschinen die eine\n\nTastatur\nenthalten\n.\n\n\nNun k\u00f6nnte ich\n\nmich aus irgendwelchen Gr\u00fcnden f\u00fcr Formen\n\nvon Tastaturen interessieren (\n\n\n\nwirklich verwen\ndete\n\n\n\nsolche die im Gebrauch sind\n\n& auch andere\n\nblo\u00df von mir ersonnene).\n\n\nUnd eine Tasta\n\ntur erfinden k\u00f6nnte hei\u00dfen etwas erfinden\n\nwas die gew\u00fcnschte Wirkung hat; aber\n\nauch\nauch\nneue Formen ersinnen die den\n\nalten auf mannigfache Weise analog sind.\n\n\n\n\n\n"}, "700": {"name": "Ms-115,35[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\n[Zu\nS.\n172\nBd.\nX\n.]\n\n\nB\n\n\n\n\n\u201cDie Regeln eines Spiels sind willk\u00fcrlich\u201d\n\nhei\u00dft: der Begriff \u201cSpiel\u201d ist nicht durch\n\ndie\n\nps\nychischen\n\nWirkungen, die das Spiel\n\nauf uns haben soll, definiert.\n\n\n\n\n\n"}, "701": {"name": "Ms-115,35[4]et36[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n[Zu\nS.\n175\n\nBd\n.\n\nX\n]\n\n\n\nA\n\n\n\nC\n\n\n\n\n\nIst die Philosophie ein\n\nGesch\u00f6pf der Wortsprache?\n\n\nIst die Wortsprache\n\neine Bedingung f\u00fcr die Existenz der Philosophie?\n\n\n\nRichtiger w\u00fcrde man fragen:\nG\nibt es au\u00dfer\n\nhalb des Gebietes unserer Wortsprachen\n\nauch etwas der Philosophie\n\na\nA\n\nnaloges?\n\n\nDenn\n\ndie Philosophie,\n\n(\ndas\n)\n\nsind die philosophi\n\nschen Probleme,\nd.i.\ndie bestimmten indivi\n\nduellen Beunruhigungen, die wir \u201cphiloso\n\nphische Probleme\u201d nennen.\n\n\nDas ihnen\n\nGemeinsame\nreicht soweit\n\nals\n\nwie\n\n\ndas Gemein\n\nsame zwischen verschiedenen Gebieten\n.\n\nunserer\n\nSprache\n\n.\n\n\n36\n\nBetrachten wir nun ein bestimmtes\n\nphilosophisches Problem, etwa das: \u201c\nW\nie\n\nist es m\u00f6glich einen Zeitraum zu messen\n\nda\n\n(\ndoch\n)\n\nVergangenheit & Zukunft nicht ge\n\ngenw\u00e4rtig\nsind\n& die Gegenwart nur ein Punkt\n\nist\u201d \u2013; so ist das Charakteristische da\n\nran, da\u00df\nsich\nhier eine Verwirrung in Form\n\neiner Frage \u00e4u\u00dfert,\n\nwelche\n\ndie\n\n\ndiese Verwir\n\nrung nicht anerkennt.\n\n\nDa\u00df\n\n\ner\n\n\n\n // \nder Fragen\n\nde\n // \n\n\n\nder Frager\n\n // \n\n\n\ndurch eine bestimmte \u00c4nde\n\nrung seiner Ausdrucksweise von seinem\n\nProblem\nerl\u00f6st\nwird.\n\n\n\n\n\n"}, "702": {"name": "Ms-115,36[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n[Zu\nS.\n175\n\nBd\n.\n\nX\n]\nA\n\n\n\nEin dem philosophischen\n\nanaloges\nProblem, oder eine Beunruhigung,\n\nk\u00f6nnte etwa dadurch entstehen, da\u00df je\n\nmand auf allen Tasten des Manuals\n\nspiel\n\nte\n\n, da\u00df das Ergebnis nicht wie Musik\n\nkl\u00e4nge, & da\u00df er doch versucht w\u00e4re zu\n\n\nglauben\n\ndenken\n\n\n, es m\u00fcsse Musik sein.\netc.\n.\n\n\n\n\n\n"}, "703": {"name": "Ms-115,36[3]et37[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\n\u2215\u2215 \n\n\n[Etwas, was auf den ersten Blick ausschaut wie ein Satz & keiner ist\n.\n]\n\n\n\n[Zu\nS.\n175\n\nBd\n.\n\nX\n]\nB\n\n\n\n\n\n\nIch m\u00f6chte hier\nDer folgende\n\ndie Erfindung ein\n\n\neinen\nVorschlag zur Konstruktion einer\n\nMo\n\ntor\n\n\ns\nS\n\ntra\u00dfenwalze\nwurde mir\nmit\nge\nteil\n\ne\nt\n\nn\n\nwe\nder\n\n& scheint\n\nmir philosophisches Interesse zu haben\n\n.\n\n\nscheint\n.\n\n\n\n\nI\nch m\u00f6chte hier\n\n\ndie Erfindung ein\ner\n\neinen Vorschlag zur Konstruktion einer\n\n\nMotorstra\u00dfenwalze\nStra\u00dfenwalze\n\nmitteilen\n\n\nwe\nlcher\n\nder\n\nmir philosophisches Interesse zu haben scheint.\n\n\nD\ner folgende Vorschlag zur Konstruktion einer Stra\u00dfenwalze wurde mir mitgeteilt & scheint mir philosophisches Interesse zu haben.\n.\n\n\n\n\n\n\n\nDer Irrtum des\nE\nrfinders hat mit einem philosophischen Irrtum Verwandtschaft.\n\n\n\n\n\nDas Wesentliche\n\nder\nDie\n\nErfindung\n\n\n\n\nD\nas Wesentliche der\n\n\nD\nie Erfindung\n\n\n\n\n\n\n\nwar\n\n\n\nist\n\n\n\nbesteht darin\n\n\n, da\u00df der Motor sich im\n\ni\nI\n\nnneren\n\nder hohlen Walze\n\n\nbefinde\n\nn\nt\n\nsollte\n\n\n\nbefinden sollte\nbefindet\n\n\n\n.\n\n\nDie Kur\n\nbelwelle l\u00e4uft durch die Mitte der\n\nhohlen\n\nWalze\n\n& ist an beiden Enden durch Speichen mit\n\n\ndem\n\n\n\nWalzenrand\n\ne\n\n\n\n\nWalzenrande\nWalzenrand\n\n\n\n\n\nihr\n\n\nverbunden.\n\n\nDer Zylinder des Benzin\n\nmotors ist an der Innenseite der Walze\n\nbefestigt.\n\n\nAuf den ersten Blick sieht diese\n\n37\nKonstruktion wie eine Maschine aus.\n\n\n\u2013\n\n\nAber\n\nsie ist\n\n\n // \nT\nats\u00e4chlich aber ist sie\n // \n\n\nein starres\n\nSystem & der Kolben kann sich im Zylinder\n\nnicht\n\n\naus & ein\n\nnoch\n\n\n\n\naus & ein\naus noch ein\n\n\n\nbewegen.\n\n\nWir haben\n\nsie\n\nihn\n\n\n\nselbst\n\njeder\n\nder\n\n\nBewegungsm\u00f6glichkeit beraubt\n\n& wissen es nicht.\n\n\n115004\n\n\n\n\n\n"}, "704": {"name": "Ms-115,37[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\nv \n\nWir sagen: \u201cder Hahn ruft die H\u00fchner\n\ndurch sein Kr\u00e4hen herbei\u201d; aber liegt dem\n\nnicht schon der Vergleich mit unserer\n\nSprache (Wortsprache) zugrunde?\n\n\n\u2013 Wird\n\nder Aspekt nicht ganz ver\u00e4ndert, wenn\n\nwir uns vorstellen durch irgend eine phy\n\nsikalische Einwirkung ziehe das Kr\u00e4hen die\n\nH\u00fchner an?\n\n\nWenn aber gezeigt w\u00fcrde in welcher\n\nWeise die Worte \u201ckomm zu mir!\u201d auf den\n\nAngesprochenen einwirken, so da\u00df\n, unter gewissen Bedingungen,\nam Schlu\u00df\n\ngewi\n\n\u00df\ns\n\nse Muskeln inner\nv\niert werden & er zu\n\nmir kommt, \u2013 w\u00fcrde damit jener Satz den\n\nCharakter des Satzes verlieren?\n\n\n"}, "705": {"name": "Ms-115,37[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\nv \n\nUnsere Sprache, unsere Wortsprache, ist\n\nvor\nallem\ndas\nwas wir \u201cSprache nennen\u201d, & dann\n\nAnderes nach seiner Analogie oder Vergleich\n\nbarkeit mit ihr.\n\n\n"}, "706": {"name": "Ms-115,37[4]et38[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\nv \n\nDas Achselzucken, wenn wir es (etwa in\n\neinem Gespr\u00e4ch)\nmeinen\n, als Antwort\n\n38\ngeben, wird allerdings anders\nerlebt\nals\n\n\nein Achselzucken das etwa durch\n\n\ndieselbe Bewegung wenn sie durch\n \u2026\n\n\n\neinen\n\nSchmerz in der Schulter bewirkt wird.\n\n\n\nUnd wir fragen\n\nauch\n\netwa\n\n\n:\n\n\n\n\u201cwar das ein\n\nAchselzucken oder hat es nur so ausge\n\nschaut\u201d.\n\n\n\n\u201cwar das als Achselzucken ge\n\nmeint, oder war es nur eine zuf\u00e4llige\n\nBewegung?\u201d\n\n\n\n\n\u2013 W\u00fcrden wir aber das Achsel\n\nzucken ein Zeichen nennen, wenn wir\n\nes nicht in Verbindung mit der Wortsprache\n\ngebrauchten?\n\n\n"}, "707": {"name": "Ms-115,38[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\n\nDer Fall\n\n // \nD\nie F\u00e4lle\n // \n\n\n:\n\n\u201c\n\n\nJ\nj\n\n\nemand\nem\nein Zeichen geben wollen\n.\n\u201d.\n\n\n\u2013 Ich\n\nbedeute jemand mit einer Bewegung der\n\nHand, da\u00df er sich setzen soll; unmittel\n\nbar neben ihm steht ein Anderer; aus\n\nder Richtung meines Blicks & meiner Ge\n\nb\u00e4rde ist nicht zu entnehmen welchem\n\nvon Beiden ich\n\ndas\n\nein\n\n\nZeichen gebe.\n\n\nNun fragt\n\nman mich\n\n\n:\n\n\n,\n\n\n\u201cwelchen hast Du gemeint\u201d\n,\n, & ich\n\nantworte: \u201cden\nA\n\u201d.\n\n\nWorin\n\nlag\n\nbestand\n\n\ndieses\n\nMeinen?\n\n\nOder:\nW\norin lag der Unterschied\n\nzwischen den Vorg\u00e4ngen, mit diesem Zeichen\n\nden\nA\n& den\nB\nzu meinen.\n\n\nMu\u00dfte das\n\n\n\n\n\nKriterium darin liegen da\u00df irgend etwas\n\n\n\n\nUnterscheidende ein Vorgang sein welcher\n\n\n\n\n\nden\ndes Zeigens\nder\n\n // \ndie\n // \n\nHandbewegung, des\n\nBlickes\n\n // \nden Blick\n // \n\n\n\n\n\nden\n\ndes Zeigens\nder Handbewegung\n\n, des Blickes\n\ndie Handbewegung, den Blick\n\n\n\n,\netc.\n, begleitete? konnte es\n\nnicht darin liegen, da\u00df\nich auf\nich\nmich\n\n\u00e4rgerte wenn\nsich \nauf mein Zeichen\n\nder\nA\nstehen blieb; oder darin, da\u00df\n\nich auf die Frage \u201cwen hast Du gemeint\u201d\n\nantwortete: \u201cden\nA\n\u201d?\n\n\n\n\nOder in einer Kombina\n\ntion dieser & andrer?\n\n\n\n39\n"}, "708": {"name": "Ms-115,39[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nMache diesen\n\nv\nV\n\nersuch:\n\nS\nage\n\n\u201chier ist\n\nes kalt\u201d &\nmeine\n\u201chier ist es warm\u201d.\n\n\nKannst Du es?\n\n\u2013 Und was tust Du\n\ndabei?\n\n\nUnd gibt es nur eine Art das zu\n\ntun?\n\n\n"}, "709": {"name": "Ms-115,39[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\u201cDer Hund meint etwas\n damit\n, wenn er mit\n\ndem\n\n\nSchweif\n\n\nSchwanz\n\n\nwedelt\u201d.\n\n\n\n\n\n\n\nWas betrachten wir\n\nals Kriterium daf\u00fcr?\n\n\n\n\nW\nie\n\n\nw\u00fcrden\n\n\nk\u00f6nnen\n\n\nwir das begr\u00fcnden?\n\n\n\n\n\n // \nW\nie k\u00f6nnte man das\n\nbegr\n\nu\n\u00fc\n\nnden?\n\u201d\n // \n\n\n\n\n"}, "710": {"name": "Ms-115,39[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\n\u2215\u2215 \nv \n\nWir w\u00fcrden kaum fragen, ob das Krokodil\n\netwas damit meint, wenn es mit offenem\n\nRachen auf einen Menschen zukommt.\n\n\nUnd\n\nwir w\u00fcrden erkl\u00e4ren: das Krokodil k\u00f6nne\n\nnicht denken & darum sei eigentlich hier\n\nvon einem Meinen keine Rede.\n\n\n\n"}, "711": {"name": "Ms-115,39[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nWenn wir die Achsel zucken, so sind\n\n\n\ndie begleitenden psychischen Erlebnisse,\n\n\n\n\ndabei die seelischen Erlebnisse,\n \u2026\n\n\n\n nicht wesentlich verschieden\n\n\ndie Meinungs\n\nerlebnisse,\n\n\n // \n,\nwas man die Meinungserlebnisse\n\nnennen k\u00f6nnte,\n // \n\n\nnicht wesentlich ver\n\nschieden von denen beim\n\na\nA\n\nussprechen\n\neines Wortes ode\n\ni\nr\n\nSatzes: \u201cvielleicht \u2013\u201d, \u201cich\n\nwei\u00df nicht\u201d, \u201cwei\u00df Gott\u201d\netc.\n\u2013\n\n\nDiese Worte\n\nk\u00f6nnen gewi\u00df so unwillk\u00fcrlich (ich meine\n\naber nicht papageienhaft) ausgesprochen\n\nwerden wie eine Geste gemacht werden\n\nkann.\n\n\n\n40\n"}, "712": {"name": "Ms-115,40[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nAd hoc\n\u201cerfunden\u201d sind nat\u00fcrlich\n\nmeine W\u00f6rter & Gesten nicht; aber nicht\n\nalles, was nicht erfunden ist, ist von\n\nfr\u00fcher vereinbart.\n\n\n\n\n\u201c\n\n\nC\nontra\nc\nt social\ne\n\n\n\u201d\n.\nA\nuch hier ist in\n\nWirklichkeit\nkein\nVertrag geschlossen worden;\n\naber die Situation ist mehr oder weniger\n\nder\n\u00e4hnlich, analog, der, in welcher\n\nwir w\u00e4ren, wenn \u2026.\n\n\n\nUnd sie ist\nvielleicht\nmit Nutzen\n\nunter dem Gesichtspunkt eines solchen Ver\n\ntrages zu betrachten.\n\n\n"}, "713": {"name": "Ms-115,40[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\nv \nWas hei\u00dft es, zu wissen, was eine Pflanze ist?\n\n\nWas hei\u00dft es, es zu wissen & es nicht sagen zu\n\nk\u00f6nnen?\n\n\n\n\n(\n\nS\no\n\nc\nk\n\nrates\n\n: \u201cDu wei\u00dft es\n,\n& kannst hellenisch reden,\n\nalso mu\u00dft Du es doch sagen k\u00f6nnen.\u201d)\n\n\n\n"}, "714": {"name": "Ms-115,40[3]et41[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nHat dieses Wissen die Multiplizit\u00e4t eines\n\nSatzes, der nicht ausgesprochen wurde?\n\n\nSo da\u00df,\n\nwenn der Satz ausgesprochen w\u00fcrde, ich ihn\n\nals den Ausdruck meines Wissens anerken\n\nnen w\u00fcrde?\n\n\n\u2013 Ist es nicht vielmehr so, da\u00df\n\njede exa\n\nc\nk\n\nte Definition als Ausdruck unseres\n\nVerstehens abgelehnt werden m\u00fc\u00dfte?\n\n\nD.h.\n:\n\nm\u00fc\u00dften wir nicht von so einer sagen, sie\n\nbestimme zwar eine\n\nm\nn\n\n, dem unsern verwandten\n\nBegriff, aber nicht diesen selbst?\n\n\nUnd die\n\nVerwandtschaft sei etwa die zweier Bilder,\n\nderen eines aus unscharf begrenzten Farb\n\nflecken, das andere aus \u00e4hnlich geformten\n\n41\n& verteilten, aber scharf begrenzten best\u00fcn\n\nde?\n\n\nDie Verwandtschaft w\u00e4re dann eben\n\nso unleugbar, wie die Verschiedenheit.\n\n\n"}, "715": {"name": "Ms-115,41[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nVergleiche:\n\n1\n\u201cWissen was eine Pflanze ist\u201d\n\n\n\n\n\n\n2\n\u201cWissen wie man das Wort \u2018Pflanze\u2019 gebraucht\u201d\n\n\n3\n\u201cWissen\n\nwieviel 25 \u00d7 25 ist\u201d\n\n\nwie hoch der\nStephansturm\nist\u201d\n\n\n\n\n4\n\u201cWissen wie eine Klarinette klingt\u201d\n\n\n\n\n\n2\n\u201cWissen wie man das Wort \u2018Pflanze\u2019 gebraucht\u201d.\n\n\n\n\n\n\n\nIm dritten\nFall\nw\u00e4re es allerdings seltsam\n\nzu sagen, man wisse es, k\u00f6nne es aber nicht\n\nsagen.\n\n\n\nW\nenn wir uns dar\u00fcber wundern\n\nda\u00df\n\ne\nE\n\niner etwas wissen, & es nicht sagen\n\nkann, werden wir da nicht durch eine\n\nscheinbare Analogie mit einem Fall wie \u2116 3\n\ngeleitet?\n\n\n\n\n"}, "716": {"name": "Ms-115,41[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\u201cIch wei\u00df\n\n, was eine Pflanze ist:\n\n, was Pflanzen sind:\n\n\nich kann\n\nd\nD\n\nir\n\n\n\n\nw\nelche\n\n\n\n\nPflanzen\n\nwelche\n\n\n\n\nzeigen, aufzeichnen, beschreiben.\u201d\n\n\n"}, "717": {"name": "Ms-115,41[4]et42[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nWas nennen wir denn\n\n\neine\n\n\n\n\u201c\ndie\n\n\n\n\u201cAntwort auf\n\ndie Frage: \u2018was ist eine Pflanze\u2019\u201d.\n\n\nNun etwa:\n\n\u201c\n\ns\n\nS\n\n\niehst Du, das, das, & das sind Pflanzen\u201d.\n\n\n\nAuch eine Verbaldefinition\nder Botanik etwa,\nw\u00fcrden wir\n\neine\n\u201c\nAntwort\n\u201d\nnennen; aber sie w\u00e4re eine\n\nandere Antwort und nicht mit der ersten\n\n\u00e4quivalent.\n\n\nSowenig, wie die Erkl\u00e4rung\ndes Schrittma\u00dfes\n,\n\ndie etwa vor einigen\nh\nundert Jahren ein\n\nVater seinem Sohn gege\nb\nen hat mit der:\n\n\u201cein Schritt = 75 cm\u201d.\n\n\nDiese Antworten sind\n\nverwandt aber nicht \u00e4quivalent & die\n\nzweite ist nicht\nvielleicht\ndie eigentlich\n\nrichtige, die die erste ungenaue selbstver\n\n\n\nst\u00e4ndlich\n\n42\nst\u00e4ndlich\nersetzt wenn wir nur einmal\n\ndie richtige kennen.\n\n\n"}, "718": {"name": "Ms-115,42[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nIch sage: \u201cder Boden war ganz mit Blu\n\nmen bedeckt\u201d.\n\n\nWollte jemand eine Erkl\u00e4\n\nrung dessen was ich meine so w\u00e4re\n\netwa die gem\u00e4\u00dfeste ich k\u00f6nnte ihm ein\n\ngemaltes\nBild eines solchen Bodens zeigen.\n\n\nUnd\n\nich w\u00fcrde ihm sagen: \u201csiehst Du, so\n\nhat es ausgesehen\u201d.\n\n\nWill ich nun, da\u00df\n\ner\n\n\nversteh\n\nt\ne\n\n\n\n\nversteht\nverstehe\n\n\n\n, jede Bl\u00fcte & jedes Gras sei\n\ngenau in der Lage\n& von\ngewesen, wie\nes\n\nsie auf dem Bild zu sehen sind?\n\n\n\u2013 Und\n\nwenn das nicht, ist\n\nes\n\ndas\n\n\nein Fehler des\n\nBildes & meine ich, da\u00df ein anderes m\u00f6g\n\nlich w\u00e4re welches die genauen Lagen zeigte?\n\n\n"}, "719": {"name": "Ms-115,42[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\u201cIst ein verschwommener Begriff \u00fcberhaupt\n\nein Begriff?\u201d.\n\n\nIst eine unscharfe Photo\n\ngraphie\n\ndas\n\nein\n\n\nBild eines Menschen?\n\n\nKann\n\nman ein unscharfes Bild\n\n\u00fcberall\n\nimmer\n\n\n\nmit Vorteil durch ein scharfes ersetzen?\n\n\n\nIst das unscharfe\n\n\nnicht oft\n\n\n\nnicht oft\noft nicht\n\n\n\ngerade\ndas was\n\n\nwir brauchen\n\nman braucht\n\n\n?\n\n\n"}, "720": {"name": "Ms-115,42[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\u201cWas ist eine \u2018exa\n\nc\nk\n\nte\u2019 Definition im Gegen\n\nsatz zu einer unexa\n\nc\nk\n\nten?\u201d\n\n\nNun\n,\netwa,\n\neine Definition in der\ndie W\u00f6rter\nnicht\n\ndas Wort \u201cungef\u00e4hr\u201d, \u201cbeil\u00e4ufig\u201d,\n\n&\n\noder\n\n\n\u00e4hnliche\n\nvorkommen.\n\n\n\n43\n"}, "721": {"name": "Ms-115,43[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nDenken wir an ein anderes Beispiel:\n\nden Gebrauch des Wortes \u201ceif\u00f6rmig\u201d oder\n\n\u201cOsterei\u201d.\n\n\nWir w\u00fcrden einen Gegenstand\n\nvon dieser Gestalt\n\nnicht\nmehr\nals\n\nOsterei gelten lassen & doch nicht sagen\n\nk\u00f6nnen bei welchem Verh\u00e4ltnis der L\u00e4nge\n\nS & Breite etwas anf\u00e4ngt ein Osterei zu\n\nsein.\n\n\nJa, wenn Einer nun ein solches Ver\n\nh\u00e4ltnis ang\u00e4be, so k\u00f6nnten wir es\n\nnie als die richtige Begrenzung unseres\n\nBegriffes\n\n\nangeben\n\nanerkennen\n\n.\n\n\nSondern wir\n\n\n\nm\u00fc\u00dften\n\n\n\n // \n\nw\u00fcrden\n\n // \n\n\n\nentweder sagen: \u201c\n\nN\n\nein, das\n\nnenne ich kein Osterei,\n\n\ndas\n\n\nes\n\n\nist zu schlank\n\n(oder zu dick,\netc.\n)\u201d \u2013 oder: \u201cja, das\nist\nein\n\nOsterei, aber der Grenzfall ist es nicht\n\ngerade\u201d.\n\n\nDiesen gibt es eben nicht in unse\n\nrem Kalk\u00fcl & wer einen Grenzfall einf\u00fchrte,\n\nf\u00fchrte einen neuen Kalk\u00fcl ein.\n\n\n"}, "722": {"name": "Ms-115,43[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nBeim\n\n\nF\n\u00fcrs\n\n\n\nPreisschie\u00dfen gibt es Statuten, welche be\n\nstimmen wie die Preise nach der Lage der\n\nSch\u00fcsse auf der Scheibe zu verteilen sind.\n\n\n\nMu\u00df es nun\nauch\nf\u00fcr alle\n\ndenkbaren\n\nvorstellbaren\n\n\n\nGrenzf\u00e4lle Regeln geben.\n\n\nW\u00fcrde man sagen,\n\ndie Preisverteilung gelte nicht, weil f\u00fcr\n\ndiesen Fall in den Regeln nicht\n\n\nvorgesehen\n\n\n\n // \nvorgesorgt\n // \n\n\nwar; selbst wenn dieser Fall\n\nbeim Preisschie\u00dfen gar nicht eingetreten\n\nist.\n\n\n"}, "723": {"name": "Ms-115,43[3]et44[1]et45[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2713 \n\nWenn man sagt \u201c\nMoses\nhat nicht existiert\n\u201d\n,\n\nso kann das verschiedenerlei bedeuten.\n\n\nEs kann\n\nhei\u00dfen: die Is\n\nt\nr\n\naeliten haben\n\n\nkeinen\n\n\nnicht\neinen\n\n\n\n44\nF\u00fchrer gehabt als sie\n\n\nvon\n\n\naus\n\n\n\n\nAe\n\u00c4\n\ngypten\n\n\n\naus\ngezo\n\ngen\n\n\n\nausgezogen\ngezogen\n\n\n\nsind\n:\n\u2013 oder: ihr F\u00fchrer hat nicht\n\n\u201c\nMoses\n\u201d gehei\u00dfen \u2013 oder: es hat keinen\n\nMenschen gegeben der alles das voll\n\nbracht hat, was die Bibel von\nMoses\n\nerz\u00e4hlt.\netc.\n,\netc.\n.\n\n\n\u2013\n\nR\nussell\n\nw\u00fcrde\n\nsagen, da\u00df der Name \u201c\nMoses\n\u201d durch\n\nverschiedene Beschreibungen definiert\n\n\nwerden\n\nsein\n\n\nkann.\n\n\n(\nZ.B.\n: \u201cder Mann welcher\n\nzu dieser Zeit & an diesem Ort lebte &\n\ndamals \u2018\nMoses\n\u2019 genannt wurde\u201d, \u201cder\n\nMann, welcher die\nIsraeliten\ndurch\n\ndie W\u00fcste f\u00fchrte\u201d, \u201cder Mann, welcher\n\nals Kind von der Tochter\n\ndes Pharao\n\n\nPharaos\n\n\n\naus\n\ndem\nNil\n\ngefischt\n\n\ng\ne\nzogen\n\n\n\nwurde\u201d\netc.\n.\n\n\nUnd je\n\nnachdem wir die eine oder andere Defini\n\ntion annehmen bekommt der Satz \u201c\nMoses\n\nhat existiert\u201d einen andern Sinn & ebenso\n\njeder andere Satz der von\nMoses\nhandelt.\n\n\nMan wird auch, wenn uns jemand\n\nsagt \u201c\nN\nexistiert nicht\u201d, fragen: \u201c\nW\nas\n\nmeinst Du? willst Du sagen, da\u00df \u2026, oder\n\nda\u00df \u2026,\netc.\n?\u201d\n\n\n\n\n\nWenn ich nun\n\nz.B.\n\nsage\n\n\n\nO\nder wenn ich sage\n\n\n\n\u201c\nN\nist gestorben\u201d,\n\nso\n\n\n\n\nhat\nkann\nes mit dem Gebrauch\nder Bedeutung\ndes Namens\n\n\u2019N\u2019\n\n\n\nWenn ich nun sage \n\u201cN\u201c gew\u00f6hnlich unge\n\netwa\nfo\ndiese Bewandtnis haben\n\n\n\n\nhat es mit\n\ndem Gebrauch\nder Bedeutung\n\ndes Namens\n\nW\nenn ich nun sage\n\n\n\n\u201c\nN\n\u201d gew\u00f6hnlich unge\nf\u00e4hr\n\n\n\u2018\nN\n\u2019 etwa\n\n\n\n\nfo\nlgende\n\ndiese\n\nBewandtnis\n\n\nkann es mit\n\ndem Gebrauch\nder Bedeutung\n\ndes Namens \u2018\nN\n\u2019 etwa\n\n\nfo\nlgende\n\ndiese\n\nBewandtnis haben\n\n\n\n\n:\nI\nch\n\nglaube, da\u00df ein Mensch gelebt hat, den\n\nich 1.) dort & dort gesehen habe, der\n\n2.) so & so ausschaut, 3.) das & das ge\n\ntan hat & 4.) in der b\u00fcrgerlichen Welt\n\nden Namen \u2018\nN\n\u2019 f\u00fchrt.\n\n\nGefragt, was ich\n\nunter \u2018\nN\n\u2019 verstehe, w\u00fcrde ich\n\na\nA\n\nlles das,\n\noder\n\ne\nE\n\niniges davon, & bei verschiedenen\n\nGe\nle\ngenheiten Verschiedenes aufz\u00e4hlen. \u2013\n\n\n45\n\n\nund ebenso\n\nM\neine Definition von \u2018\nN\n\u2019 w\u00e4re also etwa:\n\n\u201cder Mann, von dem\n\n\ndas\nalles das\n\n\n\ndas alles\nalles das\n\n\n\nstimmt\u201d.\n\n\n\nWenn aber\nnun\netwas davon sich als\n\nfalsch erwiese, \u2013\n\n\n\n\n\nw\u00e4re\nwerden wir nun den\n\nder Satz \u201c\nN\nist gestorben\u201c\n\nnun\n\nals falsch\nanzusehen? auch, wenn\nansehen; auch, wenn\n\n\n\n\nw\u00e4re der Satz \u201c\nN\nist gestorben\u201d nun als falsch anzusehen? auch, wenn\n\n\nwerden wir nun den Satz \u201c\nN\nist gestorben\u201d als falsch ansehen; auch, wenn\n\n\n\n\netwas was\n\n\nuns\n\n\nuns\n\n\n\nganz nebens\u00e4chlich ist\n\n\n\n\n\nwerde\nn wir\nich\n\n\n\nwerden wir\nwerde ich\n\n\n\nnun\n\nden Satz \u201c\nN\nist gestorben\u201d f\u00fcr falsch er\n\nkl\u00e4ren auch wenn sich\nnur\netwas mir\n\nganz Nebens\u00e4chliches, was ich in die\n\nErkl\u00e4rung des Namens \u2018\nN\n\u2019 hineingenom\n\nmen habe, als falsch herausstellt\n\n\n.\n\n\n\nIch werde dann meistens\n\n\nohne weite\n\nres bereit\n\n\n\nwohl bereit\n \u2026\n\n\n\nsein die Definition etwas\n\nabzu\u00e4ndern.\n\n\nDas kann man nun so ausdr\u00fccken,\n\nda\u00df ich den Namen \u2018\nN\n\u2019 ohne eine feste\n\nBedeutung gebrauche.\n\n\n(Was seinem Ge\n\nbrauch so wenig Eintrag tut wie einer Br\u00fccke,\n\nda\u00df sie kein absolut starrer K\u00f6rper ist.)\n\n\n\n\n\nSol\nl\n\n\n\nHei\u00dft das nun da\u00df ich nicht\n\n\nSoll man nun sagen das hei\u00dfe, da\u00df ich ein Wort gebrauche\n\ndessen Bedeutg ich nicht kenne\n\n\n\n\n\nH\nei\u00dft das nun da\u00df ich nicht ein Wort gebrauche dessen\nBedeutg\nich kenne\n\n\nS\noll man nun sagen das hei\u00dfe, da\u00df ich ein Wort gebrauche dessen Bedeutung ich nicht kenne\n\n\n\n\n, da\u00df also, was ich sage Unsinn ist?\n\n\n\n\n"}, "724": {"name": "Ms-115,45[2]et46[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2713 \n\n\nUnd hier erinnere ich mich daran, da\u00df\n\nRam\n\nsey\n\neinmal betont hat, die Logik sei\n\neine \u201cnormative Wissenschaft\u201d.\n\n\n\n\nDie genaue\n\nIdee, welche ihm dabei vorgeschwebt\n\nhat, kann ich nicht sagen.\n\n\n // \nI\nch wei\u00df\n\nnicht die genaue Idee,\n\n \u2026 \n welche ihm dabei vorgeschwebt\n\nhat.\n\u201d\n // \n\n\n\n\nSie\n\nwar aber\n\n\nzweifellos\n\n\ngewi\u00df\n\n\neng verwandt\n\nmit\nder, welche mir erst sp\u00e4ter klar\n\nwurde, da\u00df wir n\u00e4mlich in der Philo\n\nsophie den\n\nGe\n\nGebrauch der Worte\n\nmit\n\n\nSpielen nach niedergelegten Regeln\n\n\n\nKalk\u00fclen nach festen Regeln\n\n\nvergleichen\n, aber nicht sagen k\u00f6nnen,\n\nwer die Sprache gebrauche,\n\n\nspiele\n\n46\nm\u00fcsse\n\nein Spiel nach\nirgend einen Kalk\u00fcl nach\n\nfesten Regeln\nbetreiben\n\n\n\n\nspiele\nirgend einen Kalk\u00fcl nach festen Regeln\n\n\nm\u00fcsse\n\nein Spiel nach\nirgend einen Kalk\u00fcl nach\n\nfesten Regeln\nbetreiben\n\n\n\n\n.\n\n\n\u2013 Sagt man\n\nnun aber, da\u00df unser\ne\nSprachgebrauch\n\nsich solchen Kalk\u00fclen nur n\u00e4hert,\n\nso\n\nstehen wir\n\nsteht man\n\n\ndamit unmittelbar am\n\nRande einer Reihe von Konfusionen.\n\n\n\nDenn nun kann es scheinen, als\n\nredeten wir in der Logik von einer\nidealen\n\nSprache.\n\n\nAls w\u00e4re unsre Logik gleichsam\n\neine Logik f\u00fcr den luftleeren Raum.\n\n\nW\u00e4hrend\n\nman\ndie Logik doch nicht\nvon\neiner\n\nSprache redet (wie die Physik von einer\n\nNaturerscheinung), & man also h\u00f6chstens\n\nsagen kann, wir\nkonstruierten\nideale\n\nSprachen.\n\n\nAber hier ist wieder das Wort\n\n\u201cideal\u201d irref\u00fchrend, denn es scheint\n\nnun als w\u00e4ren diese Sprachen besser,\n\nvollkommener, als die Umgangsspra\n\nche & als brauchte es also den\n\nLogiker damit der den Menschen endlich\n\nzeige,\n\n\nwie sie einen richtigen Satz sprechen\n\nsollen\n.\n\n\nwie ein richtiger Satz ausschaut.\n\n\n\n\n"}, "725": {"name": "Ms-115,46[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2713 \n\nUnsere Untersuchung trachtet nicht die\n\neigentliche, exakte Bedeutung der W\u00f6rter\n\nzu\nfinden\n; wohl aber\ngeben\nwir den\n\nW\u00f6rtern im V\nerl\nauf unsrer Untersuchung\n\noft exakte Bedeutungen.\n\n\n"}, "726": {"name": "Ms-115,46[3]et47[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nDenn was soll ich die \u2018Regel\u2019 nennen,\n\n\u2018nach der er vorgeht\u2019?\n\n\nDie Hypothese, welche\n\nseine Spielhandlungen, soweit ich sie kenne,\n\nzufriedenstellend beschreibt, \u2013 oder die\n\n47\nRegel, die er beim Spielen nachschl\u00e4gt, \u2013 oder die Regel die er mir, wenn ich ihn\n\nnach seiner Regel frage, zur Antwort\n\ngibt.\n\n\nWie aber\n\n\n, wenn die\n\n\n\nBeobachtung\nen\n\n\n\n\nBeobachtungen\nBeobachtung\n\n\n\n\n\n\nder Spielhandlung\n\n\ndes Spiels\n\n\nkeine klare Regel\n\n\nzeigt\n\n // \nerkennen l\u00e4\u00dft\n // \n\n\n\n\n, wenn man aus der Beobachtung des Spiels keine klare Regel entnimmt\n\n\n\n, & er keine Regel\n\nnachschl\u00e4gt,\n\n& die Frage keine\nRegel\n\nzu Tage f\u00f6rdert?\n\n\nDenn er gab mir zwar\n\nauf meine Frage, was er unter \u2018\nN\n\u2019 ver\n\nstehe, eine Erkl\u00e4rung, war aber bereit\n\ndiese Erkl\u00e4rung zu widerrufen & abzu\u00e4n\n\ndern.\n\n\nWie soll ich also die Regel be\n\nstimmen, nach der er spielt? er wei\u00df\n\nsie selbst nicht.\n\n\nOder richtiger:\nW\nas soll\n\nder Ausdruck \u201cRegel nach welcher er spielt\u201d\n\nhier noch besagen?\n\n\n"}, "727": {"name": "Ms-115,47[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2713 \n\nWir k\u00f6nnen uns doch sehr wohl vorstellen,\n\nda\u00df sich Menschen auf einer Wiese damit\n\nunterhielten, mit einem Ball zu spielen\n,\n&\n\nzwar so, da\u00df sie verschiedene\ngeregelte\nSpiele anfin\n\ngen, manche davon nicht beendeten, dazwi\n\nschen den Ball\nauch\nplanlos in die H\u00f6he\n\nw\u00fcrfen & auffingen, dann\nwieder\n\n\n\nw\u00fcrden sie\neinige\n\nversu\n\nch\n\nen\nten\n\n\n\n\n\nw\u00fcrden\n\nsie\neinige\n\nversuchen\n\nversuchten\n\n\n\n, wie hoch\n\n\njeder\nsie\nden Ball werfen k\n\na\n\u00f6\n\nnnen\n\n\n\n\njeder den Ball werfen kann\nsie den Ball werfen k\u00f6nnen\n\n\n\noder einander mit dem Ball im Scherz\n\nbewerfen\netc.\n.\n\n\nUnd nun sagte Einer: die\n\nganze Zeit hindurch spielen die Leute ein\n\nBallspiel & richten sich daher\nnach\nbei\n\njedem Wurf nach bestimmten Regeln.\n\n\n\nUnd\n\nw\u00e4re es anderseits richtig zu sagen: \u201csie\nspielen\nalso\n\nnicht mit dem Ball.\u201d\n?\n\n\n\n"}, "728": {"name": "Ms-115,47[3]et48[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nWelches ist die Bedeutung eines Wortes wenn\n\nder Redende sie nicht angeben kann?\n\n\nNun, wir\n\n48\nwerden\nvielleicht\nsein\n\n(\ntats\u00e4chliches\n)\n\nVerhalten\n\nals ein Schwanken zwischen mehreren\n\nverwandten Bedeutungen beschreiben\n\nk\u00f6nnen.\n\n\nIch frage ihn: \u201cwas hast Du eigent\n\nlich gemeint?\u201d \u2013 und als Antwort wird er\n\nmir\n\nv\nV\n\nerschiedenes angeben & sich vielleicht\n\nan mich wenden, da\u00df ich ihm\n\nein\n\n\nsein\n\n\n\nRegel\n\nverzeichnis einrichte, da\n\n\u00df\ns\n\nseinem Zweck\n\nentspricht.\n\n\n\u2013 Es wird sich dann in un\n\nserm Gespr\u00e4ch oft die Redensart finden:\n\n\u201cDu wolltest also eigentlich sagen \u2026\u201d.\n\n\n\nUnd diese kann\nleicht\nganz mi\u00dfverstanden wer\n\nden: sie\n\n\nist\nmu\u00df\nn\u00e4mlich keine Beschreibung\n\n\ndes\nseines\nGeisteszustandes als er\n\neines Vorgangs\nsein\n\n\n\n\n\nist n\u00e4mlich keine Beschreibung\n\n\ndes\nseines\n\nGeisteszustandes als er\n\neines Vorgangs\n\nmu\u00df n\u00e4mlich keine Beschreibung eines Vorgangs sein\n\n\n\nder\netwa\ndarin besteht da\u00df man das eine\n\nsagt w\u00e4hrend man das andere sagen will;\n\nals w\u00e4re, was man \u201ceigentlich sagen wollte\u201d\n\ndamals schon irgendwie, wenn auch\n\nnicht in lauten Worten, ausgedr\u00fcckt ge\n\nwesen.\n\n\n\n\n\n\n\u22ce\n[neuer Absatz\nS.\n53\nA\n]\n\n\n\n\n\n"}, "729": {"name": "Ms-115,48[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n(Eine der irref\u00fchrendsten Redeweisen ist\n\ndie Frage \u201cwas\n\n\nmeinst Du\n\n\nmeine ich\n\n\ndamit?\u201d \u2013\n\n\n\nMan k\u00f6nnte in den meisten F\u00e4llen\n\ndarauf antworten: \u201c\nG\nar nichts \u2013 ich\n\nsage\n\u2026\u201d)\n\n\n"}, "730": {"name": "Ms-115,48[3]et49[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\n[Geh\u00f6rt nicht hierher]\n\nW\nas geschieht, wenn wir uns bem\u00fchen,\n\netwa beim Schreiben eines Briefes, den\n\nrichtigen Ausdruck unserer Gedanken\n\nzu finden?\n\n\nDiese\nRedeweise\nvergleicht\n\nden Vorgang dem einer \u00dcbersetzung oder\n\nBeschreibung:\n\nD\nd\n\nie Gedanken sind da,\n\n49\netwa schon vorher & wir suchen nur\n\nnoch nach ihrem Ausdruck.\n\n\n\n\n(\nUnd\n)\nd\nD\nieses\n\n\n\n\n\nU\nnd dieses\n\n\nD\nieses\n\n\n\n\nBild trifft in verschiedenen F\u00e4llen mehr\n\noder weniger zu.\n\n\n\u2013 Aber was kann hier\n\nnicht alles geschehn!\n\n\nEtwa: ich gebe\n\nmich einer Stimmung hin, & der Ausdruck\n\nkommt\n; oder: es schwebt mir ein Bild\n\nvor\n\n& ich trachte es zu beschreiben\n\n\n, das ich\n\n \u2026 \n zu beschreiben trachte\n\n\n\n\n; oder:\n\nes fiel mir ein englischer Ausdruck ein\n\n& ich will mich auf den entsprechenden\n\ndeutschen besinnen; oder: es kommt\n\nmir eine Geb\u00e4rde & ich frage mich,\n,\n\u201cwelches\n\nist denn der Satz, der dieser Geb\u00e4rde ent\n\nspricht?\u201d\n\n\nEndlich f\u00e4llt mir einer ein &\n\nscheint der Geb\u00e4rde angemessen;\netc.\netc.\n.\n\n\nWenn man nun fragte: \u201chast Du\n\nden Gedanken, ehe Du den Ausdruck\n\nhattest\u201d, was m\u00fc\u00dfte man da antwor\n\nten?\n\n\nUnd was auf die Frage: \u201cworin\n\nbestand der Gedanke, wie er vor dem Aus\n\ndruck vorhanden war?\u201d\n\n\n"}, "731": {"name": "Ms-115,49[2]et50[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n[Ich glaube, dieser Satz\n, oder ein \u00e4hnlicher\ngeh\u00f6rt zu einer Untersuchung\nwas\nein Wort\n\n\nFrage des augenblicklichen Verstehens\n\netc.\n\n]\n\n\n\n\nBd\n.\n\nX\n/109 /1\n\n\n\n\n\n\n\n\ngeh\u00f6rt zu\n:\n\u201c\nW\nas ist ein Satz?\n\nw\n\nW\n\n\nas ist ein Wort?\n\u201d\n\nU\nnsere\na\nllt\u00e4\n\nglichen Begriffe \u201cSatz\u201d, \u201cWort\u201d\n\netc\n.\n\nsind viel zu w\u00fcst,\nzu ungekl\u00e4rt\n.\n\nS\nollte man nicht von den Sinnesdaten der S\u00e4tze\n\netc\n.\n\nreden?\n\n\n\n\n\nH\nier ist es schwer gleichsam den Kopf\n\noben zu behalten, \u2013 zu sehen, da\u00df wir\n\nbei den Dingen des allt\u00e4glichen Den\n\nkens bleiben m\u00fcssen & nicht auf den\n\nAbweg zu geraten, wo es scheint, als\n\nm\u00fc\u00dften wir\n\nletzte\n\n // \ndie letzten\n // \n\n\nFein\n\nheiten beschreiben, die wir doch wieder\n\nmit unsern Mitteln gar nicht be\n\nschreiben k\u00f6nnten.\n\n\n\nEs ist\nuns\n, als sollten\n\nwir ein zerst\u00f6rtes Spinnennetz mit\n\n\nun\n\nser\ne\nn\n\n\n\nunseren\nunsern\n\n\n\nFingern\n\n\n\n\n\n\nzurecht\nrichten\n\n\nin Ordnung bringen\n\n\n.\n\n\n\n // \n\nwieder\n\nherstellen\n\n // \n.\n\n\n\n\n\n\n // \nwieder richten\n.\n // \n\n\n\n\n // \nwieder in Ord\n\nnung bringen\n.\n // \n\n\n\n\n\n\n50\n\n\n{Diese Bemerkung bezieht sich auf den Fall, wenn wir scheinbar von\n\nden Dingen des Alltags zu immer schwerer fa\n\nss\n\u00df\n\nbaren hinabsteigen & in den\n\nbrauenden Nebeln zu ertrinken drohen\n.\n}\n\n\n\n"}, "732": {"name": "Ms-115,50[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2713 \n\nWas versteht man unter \u201callen Regeln\n\ndes Tenn\ni\nsspiels\u201d?\n\n\nAlle Regeln die in einem\n\nbestimmten Buche stehn, oder alle, die der\n\nSpieler im Kopf hat, oder alle, die je ausge\n\nsprochen wurden, oder gar, alle, die sich\n\nangeben lassen?\n\n\n\u2013 Daher wollen wir\n\nlieber nicht so vag von \u2018allen Regeln\u2019 re\n\nden, sondern nur von bestimmten Regeln,\n\noder allen Regeln eines Verzeichnisses; und\n\ndergleichen.\n\n\nUnd das Gleiche gilt von den\n\nRegeln \u00fcber die Verwendung eines Wortes.\n\n\n"}, "733": {"name": "Ms-115,50[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2713 \n\nEs ist nicht unsere Aufgabe,\n\nunsere Sprache\n\ndie Wortsprache\n\n\n\nzu verbessern, exa\n\nc\nk\n\nter zu machen, oder gar\n\n\n(\nzu versuchen,\n)\n\nan ihre Stelle eine \u2018ideal\n\nex\na\nkte\u2019 zu setzen.\n\n\nWir haben von einer solchen\n\ngar keinen Begriff.\n\n\nDamit sage ich nicht,\n\nda\u00df wir f\u00fcr unsere Zwecke nicht auf\n\npr\n\ne\n\u00e4\n\nziseren\nals\nAusdruck\n\ndringen, als\n\n\ndringen m\u00fcssen als\n \u2026\n\n\n\nden\n\n\n\n\u00fcblichen\n\n\n\ngebr\u00e4uchlichen\n\n\n\n.\n\n\n"}, "734": {"name": "Ms-115,50[4]et51[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2713 \n\nDie Verkehrsregelung in den Stra\u00dfen erlaubt\n\n& verbietet gewisse\n\n\n\nVerkehrshandlungen\n\n\n\nHandlungen (der Fahrer & Fu\u00dfg\u00e4nger)\n\n\n;\n\naber sie versucht nicht\n\n\nihre\ns\u00e4mtliche\nn\nBewe\n\ngungen\nder Fu\u00dfg\u00e4nger & Fahrzeuge\n\n\n\ns\u00e4mtliche Bewegungen der Fu\u00dfg\u00e4nger & Fahrzeuge\nihre s\u00e4mtlichen Bewegungen\n\n\n\n\n\ndurch Vor\n\nschriften zu regeln\n\n\n // \ndurch Regeln zu leiten\n // \n\n\n.\n\n\nUnd\n\nes w\u00e4re unsinnig von einer idealen Verkehrs\n\nordnung zu reden, die das t\u00e4te\n\n\n; wir w\u00fc\u00dften\n\nnicht, wie wir uns dieses Ideal zu denken\n\nh\u00e4tten\n\n\n // \n; wir w\u00fc\u00dften nicht, was wir uns unter\n\ndiesem Ideal zu denken h\u00e4tten\n // \n\n\n.\n\n\nW\u00fcnscht\nE\niner\n\ndie Verkehrsordnung in irgendwelchen Punkten\n\n51\nstrenger zu gestalten, so bedeutet das nicht,\n\ner w\u00fcnsche\n\n\nsich\nsie\nso einem Ideal zu n\u00e4hern\nanzun\u00e4hern\n\n\n\nsich so einem Ideal zu n\u00e4hern\nsie so einem Ideal anzun\u00e4hern\n\n\n\n.\n\n\n"}, "735": {"name": "Ms-115,51[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2713 \n\nWir verstehen was es hei\u00dft: eine Taschenuhr\n\nwird auf die genaue Stunde gestellt, \u2013 oder:\n\nsie wird gerichtet da\u00df sie genau geht.\n\n\nWie aber wenn man fragte: ist diese Genauig\n\nkeit eine\nideale\nGenauigkeit, oder\n\n\n, wie weit\n\nn\u00e4hert sie sich ihr?\n\n\n, wie nahe kommt sie ihr?\n\n\n\n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen freilich von\n\nZeitmessungen\n\nGehe\n\nreden, bei welchen es eine\n\nandere &, in\n\n\n\neinem\n\ngewisse\n\nm\nn\n\n\n\n\ngewissem\n\neinem\ngewissen\n\n\n\n\nSinne, gr\u00f6\u00dfere Genauig\n\nkeit gibt als bei der Zeitmessung mit der Taschen\n\nuhr.\n\n\nWo die Worte \u201cdie Uhr auf die genaue Stunde\n\nstellen\u201d eine andere (wenn auch verwandte) Bedeutung\n\nhaben, & die Uhr ablesen ein anderer Proze\n\nss\n\u00df\n\n\nist,\netc.\n.\n\n\nWenn ich nun jemandem sage: \u201cDu\n\nsolltest p\u00fcnktlicher zum\n\n\nUnterricht\n\n\nEssen\n\n\nkommen,\n\nDu wei\u00dft da\u00df es genau um 1 Uhr anf\u00e4ngt\u201d,\n\n\u2013 wird man sagen, da\u00df die Genauigkeit,\n\nvon der hier die Rede ist, hinter der idealen,\n\nder sich die\nzur\u00fccksteht, der sich die Zeitmes\n\nsung im Laboratorium\n\n\nzu\nn\u00e4hert\n\n\n\nzun\u00e4hert\nn\u00e4hert\n\n\n\n?\n\n\nGibt es\n\nein\nIdeal der Genauigkeit?\n\n\n"}, "736": {"name": "Ms-115,51[3]et52[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2713 \n\nGibt es ein komplettes Regelverzeichnis\n\nf\u00fcr die Verwendung eines Wortes?\n\n\nWie hat man sich das vorzustellen?\n\n\nGibt es ein komplettes Regelverzeichnis\n\nf\u00fcr die Verwendung einer Figur im Schachspiel?\n\n\n\nK\u00f6nnten wir uns\n\n\nnicht Zweifel konstruie\n\nren die das normale Regelverzeichnis nicht\n\nbeseitigt\n\n\n // \nnicht\n\nzweifelhafte F\u00e4lle\n\n\nZweifel\ns\nf\u00e4lle\n\n\n\nkonstruieren\n\n\nin de\n\nnen das\n\n\ndie das \n\n\nnormale Regelverzeichnis nicht ent\n\nscheidet\n // \n\n\n?\n\n\n\nFragen wir etwa:\n\n\nD\nenke etwa an so eine Frage:\n\n\n\nwie ist es festzustel\n\n\n\nlen\n\n52\nlen\nwer zuletzt gezogen hat, wenn die Zuver\n\nl\u00e4\n\n\u00df\nss\n\nigkeit des Ged\u00e4chtnisses der Spieler ange\n\nzweifelt wird.\n\n\nMacht aber die M\u00f6glich\n\nkeit eines solchen Zweifels das Schach\n\nspiel zu einem nicht ganz idealen Spiel?\n\nund welchen Begriff haben wir von diesem\n\nIdeal?\n\n\nEs scheint da\nfast\nals w\u00e4re\nn\nalles\n\nwas wir\nein\n\u2018Ideal\u2019 nennen nur ein ange\n\nn\u00e4hertes Ideal gegen das ideale Ideal.\n\n\n"}, "737": {"name": "Ms-115,52[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2713 \n\nMan kann fragen:\nW\nenn wir nicht\n\neine ideale Exaktheit im Gegensatz zu der\n\nallt\u00e4glichen anstreben, wozu a\nr\nbeiten wir an\n\nder Grammatik unserer Sprache \u00fcberhaupt\n\nherum?\n\n\nUnd die Antwort ist:\nW\nir wollen\n\nnicht das\nVerwirrungen & Beunruhigungen be\n\nseitigen die aus der Schwierigkeit entspringen,\n\ndas System unsrer Ausdrucksweise zu\n\n\u00fc\nbersehen.\n\n\nWir werden\ndazu\nUnterscheidungen\n\nhervorheben\n, die in den Formen\n\nunserer Sprache\n\nunserer gew\u00f6hnlichen Notation\n\n\n\nnur einen schwachen,\nschwer sichtbaren\nAus\n\ndruck finden.\n\n\nDadurch kann es allerdings den\n\nAnschein haben als setzten wir uns vor\n\ndie Sprache zu reformieren.\n\n\n"}, "738": {"name": "Ms-115,52[3]et53[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2713 \n\n\nWir wollen nicht das Regelsystem in\n\nunerh\u00f6rter Weise\n\nf\nv\n\nerfeinern oder komplettieren.\n\n\n\n\nSo eine Reform f\u00fcr bestimmte praktische\n\nZwecke\n,\nist wohl denkbar\ndie Verbesserung\n\nunserer Terminologie zur Vermeidung\n\nvon Mi\u00dfverst\u00e4ndnissen\n\n[kein Beistrich]\n\nist wohl denkbar.\n\n\n53\n\n(Wenn zwei Mitglieder einer Familie \u2018\nPaul\n\u2019 hei\u00dfen,\n\nso ist es oft zweckm\u00e4\u00dfig, den einen von\n\nihnen bei einem andern Namen zu nennen.)\n\n\n\nAber das sind nicht die F\u00e4lle, mit denen\n\nwir es zu tun haben.\n\n\nDie Konfusionen die\n\nuns besch\u00e4ftigen entstehen, gleichsam,\n\nwenn die Sprache feiert, nicht wenn sie ar\n\nbeitet.\n\n\n(Man k\u00f6nnte sagen: \u201cwenn sie leer\n\nl\u00e4uft\u201d.)\n\n\n"}, "739": {"name": "Ms-115,53[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2713 \n\nWir wollen nicht das Regelsystem in unerh\u00f6r\n\nter Weise verfeinern oder\n\nkomplettieren.\n\nvervollst\u00e4ndigen.\n\n\n\n\n\n\n\n\u22ce\n[in dieser Zeile:\nS.\n30\nA\n]\n\n\n"}, "740": {"name": "Ms-115,53[3]et54[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\n\n\n\u2215\u2215 \n\n\n[Zu\nS.\n48]\nA\n\n\n\n\u201c\nD\nu wolltest also eigentlich\n\nsagen\u201d mit dieser Redeweise leiten wir jemand\n\nvon einer Ausdrucksform zu einer andern.\n\n\n\nMan ist, wie gesagt, versucht zu meinen,\n\ndas, was er eigentlich \u201csagen\n\n\n\nwollte\u201d, was\n\ner \u201cmeinte\u201d sei\nals er es meinte\nnoch\n\nehe wir es ausspr\na\nchen in seinem Geist\n\nausgedr\u00fcckt gewesen.\n\n\n(Man sagt in gewissen\n\nF\u00e4llen, es habe ihm vorgeschwebt: auch\n\ndieser Ausdruck beschreibt sehr\n\n\nm\nM\nannigfa\n\nche\ns\nVorg\u00e4nge\n\n\n\n\nmannigfache\nVorg\u00e4nge\n\nMannigfaches\n\n\n\n.)\n\n\nWas uns dazu bewegt einen Aus\n\ndruck aufzugeben &\n\nstatt seiner\n\nan seiner Stelle\n\n\neinen\n\nandern\n\nz\nu\n\nanzunehmen kann\nsehr\nvon man\n\nnigfacher Art sein.\n\n\n\n\n\n\nUm\n\nd\nD\n\nas\n\n\n\n\nU\nm das\n\n\nD\nas\n\n\n\n\nzu verstehen, ist\n\nes\nsehr\nn\u00fctzlich, das Verh\u00e4ltnis\n\nzu betrach\n\nten, in welchem\n\n\n\nd\n\nie\ner\n\n\n\ndie\nder\n\n\nL\u00f6sung eines mathema\n\ntischen Problems zum\nurspr\u00fcnglichen\nSinn der Fragestellung\n\nzu betrachten.\n\n\n // \nD\nas zu verstehen, ist es n\u00fctzlich\n\ndas Verh\u00e4ltnis zu betrachten, in welchem die L\u00f6sun\n\n\n\ngen\n\n54\ngen\nmathematischer Probleme\n\n\nzum urspr\u00fcn\n\nglichen Sinn\n\n\nzum Anla\u00df & Ursprung\n\n\nder Fragestellung stehen.\n // \n\n\n\n\n\n\nDas Verh\u00e4ltnis der Begriffe \u2018regelm\u00e4\u00dfiges\n\nF\u00fcnfeck\u2019 in der Frage.\n\n\n\nDas Verh\u00e4ltnis\n\nder Begriffe \u2018Dreiteilung des Winkels mit Lineal\n\n& Zirkel\u2019, wenn Einer nach der Dreiteilung\n\nsucht, & anderseits, wenn bewiesen\n\nwird\n\nist\n\n\n,\n\nda\u00df sie unm\u00f6glich ist.\n\n\n\n"}, "741": {"name": "Ms-115,54[2]et55[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nNehmen wir an, es fragt mich jemand\n\n(wie oben): \u201cwas verstehst Du unter \u2018\nMoses\n\u2019?\u201d\n\n\nIch erkl\u00e4re nun: \u201cunter \u2018\nMoses\n\u2019 ver\n\nstehe ich den Mann, wenn es einen sol\n\nchen gegeben hat, der die\nIsraeliten\n\naus\n\u00c4gypten\ngef\u00fchrt hat, wie immer er\n\ndamals genannt worden sein mag & was\n\nimmer er sonst getan oder nicht getan\n\nhaben mag\u201d.\n\n\nAber\n\n\u00fcber die Worte dieser\n\n\n\u00fcber den Gebrauch der Worte dieser\n \u2026\n\n\n\n\nErkl\u00e4rung sind ganz\n\n\nanaloge\n\n\n\u00e4hnliche\n\n\nZweifel\n\nm\u00f6glich wie \u00fcber\n\nden Namen\n\nden Gebrauch des Namens\n\n\n\u201c\nMoses\n\u201d.\n\n\n(Was\n\nnennst Du \u201c\n\u00c4gypten\n\u201d\n\n\n;\n\n\n?\n\n\nwen, \u201cdie\nIsraeliten\n\u201d?\netc.\n.\n)\n\n\n\nJa diese Fragen kommen auch nicht zu\n\neinem Ende, wenn wir etwa bei W\u00f6rtern, wie\n\n\u201crot\u201d, \u201cdunkel\u201d, \u201cs\u00fc\u00df\u201d, angelangt w\u00e4ren.\n\n\n\n\u201cAber wie hilft mir dann eine Erkl\u00e4rung\n\nzum Verst\u00e4ndnis, wenn sie doch\n\nnicht die letzte ist?\n\n\n\nDann\n\n\nkomme\nstehe\nich ja\n\nalso nie auf festen\nfestem\n\n\n\nkomme ich ja also nie auf festen\nstehe ich ja also nie auf festem\n\n\n\nGrund\n\n\n!\n\n\n?\n\n\n\n\n\n\n\nDie Erkl\u00e4rung\n\nist dann ja nie beendet\n\n,\n\nich verstehe also\n\nnie was er meint.\n // \n\nich\n\n\n\nI\nch\n\n\nverstehe also noch\n\nimmer nicht, & nie, was er meint.\n\n // \n\n\u201d\n\n\nNun,\n\u201cVer\n\nst\u00e4ndnis\u201d nenne ich\naber gerade\n, was mir eine Er\n\nkl\u00e4rung gibt\n\n,\n.\n\n\nsie\n\n\nhat\nsollte nur\ndie\nSchwierigkeit beseitigt\n\nbeseitigen\n\n\n\n\n\nhat\ndie\nSchwierigkeit beseitigt\n\n\nsollte nur\ndie\nSchwierigkeit beseitigen\n\n\n\n\n\ndie ich hatte\n.\n\n\n\nAls ich nach einer Erkl\u00e4rung fragte,\n\n55\n\n\n\nwar es das, was ich brauchte.\nD\nie Antwort\n\nhat\n\n\n\nfragte ich gerade nach einer solchen Antwort.\nS\nie hat\n \u2026\n\n\n\n\ndie\nSchwierigkeit beseitigt,\ndie ich hatte\n.\n\n\n"}, "742": {"name": "Ms-115,55[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\u201c\nIst der Begriff \u2018rot\u2019 un\n\nf\nd\n\nefinierbar?\n\n\n\n\u201cUndefinierbar\u201d, darunter stellt man\n\nsich etwas\nwie\nvor wie unanalysierbar;\n\n& zwar so, als w\u00e4re\n\n\nder betreffende\n\n\nhier ein\n\n\n\nGegenstand\nunanalysierbar (wie ein che\n\nmisches Element).\n\n\nDann w\u00e4re die Logik\n\nalso doch eine Art\nsehr\nallgemeiner Na\n\nturwissenschaft.\n\n\n\u2013 Aber die Unm\u00f6glich\n\nkeit der Analyse entspricht einer von\n\nuns\nangenommenen\n\n\n(\nfestgesetzten\n)\n\n\n\nWeise\n\nArt & Weise\n\n\nder\n\nDarstellung.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u22ce\n\n\n\n"}, "743": {"name": "Ms-115,55[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nWir k\u00f6nnten\n\n\nsagen\n\n\nfragen\n\n\n:\n\u201c\nW\nie denn, \u2018undefinierbar\u2019\n!\n\n\n\n\nK\u00f6nnten\n\n\nK\n\u00f6nnen\n\n\n\nwir denn\nversuchen\nes zu definieren?\n\n\n\nUnd wie?\n\u201d\n\u2013\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u22ce\n\n[\nH\nierher geh\u00f6rt als eigener Absatz ein Satz\n\naus\n\nBd\n.\n\nX\n. der ungef\u00e4hr lautet: \u201c\nD\nas\n\neinzige Korrelat\n\n\nzu\n\n\nin unserer Ausdrucksweise zu\n\n\neiner Naturnotwendigkeit\n\nist eine willk\u00fcrliche Regel.\u201d]\n\n\n\n\n\n"}, "744": {"name": "Ms-115,55[4]et56[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2713 \n\nEs ist von der gr\u00f6\u00dften Bedeutung, da\u00df wir\n\nuns zu einem Kalk\u00fcl der Logik immer ein\n\nBeispiel\nseiner Anwendung\ndenken, auf welches\n\nder Kalk\u00fcl\nwirklich\neine\nAnwendung findet, &\n\nda\u00df wir\nnicht Beispiele\n\n\n, von denen wir\n\n\n geben &\n\n\nsagen, sie seien\n\neigentlich nicht die idealen, diese\naber\nh\u00e4tten wir noch\n\nnicht.\n\n\nDas ist das Zeichen einer falschen Auf\n\nfassung.\n\n\n(\n\nR\nussell\n\n& ich haben, in verschiedener\n\nWeise an ihr laboriert.\n\n\nVergleiche was ich i\nn\nder\n\n\n\n\n\u201c\nAbhandlung\n\u201d\n\n\n\n\n\u201c\nLog. phil. Abh.\n\u201d\n\n\n\n\u00fcber Elementars\u00e4tze\n\n56\n& Gegenst\u00e4nde sage.)\n\n\nKann ich den Kalk\u00fcl\n\n\u00fcberhaupt verwenden, dann ist dies auch\n\ndie ideale Verwendung, &\ndie\nVerwendung\n\num die\nes sich handelt.\n\n\nEinerseits\n\nwill man n\u00e4mlich das Beispiel nicht\n\nals das eigentliche anerkennen, weil man\n\nin ihm eine Mannigfaltigkeit sieht, der\n\nder Kalk\u00fcl nicht Rechnung tr\u00e4gt.\n\n\nAn\n\nderseits ist es doch das Urbild des Kal\n\nk\u00fcls & er davon hergenommen, & auf\n\neine getr\u00e4umte Anwendung kann man nicht\n\nwarten.\n\n\nMan mu\u00df sich also ei\nn\ngestehen,\n\nwelches das eigentliche\n\n\nUrbild\n\n\nVorbild\n\n\ndes Kal\n\nk\u00fcls ist.\n\n\nNicht\naber\n, als habe man damit einen Feh\n\nler begangen, den Kalk\u00fcl von\ndaher\ngenom\n\nmen zu haben\n\n; sondern der Fehler\n\n\n.\nD\ner Fehler\n \u2026\n\n\n\n\nliegt darin, dem Kalk\u00fcl seine\n\nwirkliche\n\neigentliche\n\n\n\nAnwendung\nj\netzt nicht zuzugestehen\n\n\n& sie\n\n\n, sondern sie\n\n\nin\n\neiner\nf\u00fcr\n\neine nebulose Ferne\n\neinen idealen Fall\n\n\nzu versprechen.\n\n\n"}, "745": {"name": "Ms-115,56[2]et57[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2713 \n\n\nDenken wir\nSpengler\nsagte: \u201c\n\ni\n\nI\n\n\nch\nvergleiche\n\nverschiedene Kulturperioden dem Leben von\n\nFamilien; innerhalb einer Familie gibt\n\nes eine Familien\u00e4hnlichkeit, w\u00e4hrend\n\nes auch zwischen Mitgliedern verschiedener\n\nFamilien \u00c4hnlichkeiten gibt; die Familien\n\n\u00e4hnlichkeit unterscheidet sich von der\n\nandern so & so.\netc.\n.\n\u201d\n\n\n\nDas\n\nVergleichsobjekt\n\nVorbild\n\n\n,\n\nder Gegenstand, von welchem\n\neine\n\ndiese\n\n\nBetrachtungs\n\nweise abgezogen ist, soll uns angegeben\n\nwerden, damit die\n\n\nBetrachtung\nen\nnicht\nun\nge\n\nrecht\nwerden\nwird\n\n\n\nBetrachtungen nicht ungerecht werden\nBetrachtung nicht ungerecht wird\n\n\n\n.\n\n\nDenn nun wird alles was\n\nvom Vorbild gilt auch vom Gegenstand unserer\n\n57\nBetrachtung behauptet; & behauptet:\n\n\u201c\nes\nm\u00fcsse immer\n\u2026.\n\n\nDas ist der Ursprung\n\neiner Art von Dogmatismus.\n\n\nMan vergi\u00dft\n\ndie Stellung des Urbilds in der Betrach\n\ntung:\nE\ns ist\ngleichsam\ndie Ma\u00dfeinheit\n\n\nmittels\n\nmit\n\n\nder wir das Betrachtete messen.\n\n\n\n\n\nUnd\n\nd\nD\n\ner Dogmatismus\naber\n\n\n\n\nU\nnd der Dogmatismus\n\n\nD\ner Dogmatismus aber\n\n\n\n\nbehauptet, da\u00df jeder\n\n\n\nder\ngemessene\nn\nGegenst\n\n\u00e4\na\n\nnd\ne\n\n\n\nder gemessenen Gegenst\u00e4nde\ngemessene Gegenstand\n\n\n\ngenau\n\neine ganze Zahl von Ma\u00dfeinheiten lang\n\nsein mu\u00df.\n\n\nEs ist\n\nallerdings\n\n\nfreilich\n\n\n\nwahr, da\u00df\n\n\ndie\n\neine\n\n\nMa\u00dfeinheit\n\nf\u00fcr einen\nbestimmten\nZweck\n\ngut gew\u00e4hlt war,\n\n\nin welchem\n\n\nwenn\nsich\nviele der L\u00e4ngen, die wir messen wollen\n\nsich\nmit ihr\nin\nangen\u00e4hert in ganzen Zah\n\nlen angeben lassen.\n // \nwenn mit ihr\n // \n\n\n\nwenn\n\nsie viele der L\u00e4ngen, die wir messen wollen,\n\n\n(\n\nan\n\ngen\u00e4hert\n\n)\n\n\nin ganzen Zahlen ausdr\u00fcckt.\n\n // \n\n\n\n\n\n"}, "746": {"name": "Ms-115,57[2]et58[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nR\negel & Erfahrungssatz.\n\n\nIst eine Re\n\ngel ein Erfahrungssatz \u2013 etwa \u00fcber den\n\nGebrauch der Sprache?\n\n\nIst eine Regel\n\ndes Schachspiels ein Satz\n\ndar\u00fcber,\n\nder sagt,\n\n\nwie\n\ndie Menschen seit dem Ereignis der Erfindung\n\ndes Schachspiels es gespielt haben;\n\nd.h.\n\n\nd.h.\netwa mit den Schachfiguren gezogen haben.\n\n\n\nDenn wenn davon die Rede ist da\u00df die Men\n\nschen das Schachspiel\nso\ngespielt ha\n\nben so mu\u00df \u201cSchachspiel\u201d so definiert\n\nsein, da\u00df es Sinn hat davon auszusagen\n\nes\nsei einmal anders gespielt worden.\n\n\n\n(Es ist etwa\n\n\ndurch seine\n\nmit\n\nh\nH\n\nilfe seiner\n\nhistorische\n\n\n\ndurch seine historische\n\nmit Hilfe seiner historische\nn\n\n\n\n\nKonti\n\nnuit\u00e4t definiert.)\n\n\nSonst n\u00e4mlich geh\u00f6ren\n\ndie Regeln zur Definition des Schachspiels.\n\n\n\nDa\u00df jemand\n\n\nd\n\ner\nie\n\nser\n\n\n\nder\ndieser\n\n\n\nRegel gem\u00e4\u00df spielt, das\n\nist ei\nn\ne Erfahrungstatsache; oder: \u201c\nA\nspielt dieser\n\n58\nRegel gem\u00e4\u00df\u201d, \u201cdie meisten Menschen\ns\npielen\n\ndieser\nnach dieser Regel\u201d, \u201cniemand spielt\n\nnach dieser Regel\u201d sind Erfahrungs\n\ns\u00e4tze.\n\n\nDie Regel ist kein Erfahrungssatz\n\n\n\n;\n\nsie ist in unsern Beispielen ein Teil solcher\n\nS\u00e4tze.\n\n\n"}, "747": {"name": "Ms-115,58[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nWenn die Definition des Meters die\n\nL\u00e4nge des\nPariser Urmeters\nist, so sagt\n\nder Satz \u201cdieses Zimmer ist 4 m lang\u201d dasselbe\n\nwie: \u201cdieses Zimmer ist 4 m lang &\n\ndie\n\nLan\n\n\n1 m = die\n\nL\u00e4nge des\nPariser Urmeters\n\u201d.\n\n\nDie Legende\n\nzu\n\nauf\n\n\neiner Landkarte ist ein\n\nVerzeichnis von Regeln\n\n\n, die der Beschreibung\n\ndes Landes\nbeigef\u00fcgt sind.\n\n\n\n, welche\n\nder\n\neiner\n\n\ngeographischen Beschreibung beigef\u00fcgt sind.\n\n\n\n\n\nSie sagen nichts\n\n\u00fcber die Geographie des Landes aus; sowenig\n\nwie\n\n\nder Satz\n\n\n\ndie Erkl\n\na\n\u00e4\n\nrung\n\n\n\n\u201c1 m ist die L\u00e4nge des\n\nPariser Urme\n\nters\n\n\u201d\ndie L\u00e4nge e\ni\nnes Gegenstandes angibt.\n\n\nWenn man die Regel dem\nbeschreibenden\nSatze beif\u00fcgt\n\nso \u00e4ndert sich der Sinn des Satzes nicht.\n\n\n"}, "748": {"name": "Ms-115,58[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nIch k\u00f6nnte auch sagen:\nI\nch will\nnur\ndas\n\nmitteilen, was der Satz der Sprache mitteilt;\n\n& die Regel ist nichts als ein Hilfsmittel\n\ndieser\nMitteilung.\n\n\n\n\n\nDie Regel ist keine Mit\n\nteilung\n\n,\n:\n\n\n\nw\nW\n\nenn\nsie\ndie Regel\n\n\n\n\nD\nie Regel ist keine Mitteilung\n\n,\n:\n\nwenn sie\n\n\nW\nenn die Regel\n\n\n\n\ndem Satz beigef\u00fcgt\n\nwird, f\u00fcgt sie seiner Mitteilung nichts\n\nhinzu.\n\n\nSie ist\n\n(\nalso\n)\n\nkeine\n\n\n\n\u02d3\n\ufe56\n\u02d2\n\n\n\u02d3\n\ufe56\n\u02d2\n\n\n\u02d3\n\ufe56\n\u02d2\n\n\n\u02d3\n\ufe56\n\u02d2\n\n\n\nMitteilung\n\u00fcber\n\nden Sprachgebrauch.\n\n\n"}, "749": {"name": "Ms-115,58[4]et59[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\nDenken wir uns\n\n\n(\netwa\n)\n\n\nein Bild, einen Boxer\n\nin bestimmter Kampfstellung darstellend.\n\n\nDieses\n\n59\n\nD\nieses\n\nBild kann nun dazu gebraucht wer\n\nden um jemandem mitzuteilen, wie er stehen,\n\nsich halten soll; oder, wie er sich nicht halten\n\nsoll; oder, wie ein bestimmter Mann dort &\n\ndort gestanden hat; oder\netc.\netc.\n.\n\n\nMan\n\nk\u00f6nnte dieses Bild (chemisch gesprochen\n\n)\n)\n\n\nein Satzradikal nennen.\n\n\n\n\n\n\nDie\n\n\nE\nine\n\n\n\nRegel ist quasi ein Satzradikal.\n\n\n\n\n\n\n\nI\nn diesem Sinne ist auch die Regel ein\n\nSatzradikal.\n\n\n\n // \nI\nn diesem Sinne kann man auch die Regel\n\n \u2026 \n ein Satzradikal\n\nnennen.\n // \n\n\n\n\n\n\n\n"}, "750": {"name": "Ms-115,59[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nMan k\u00f6nnte die\n\n\nRegel\nn\nRegeln\n\n\n\n\n\nRegeln\nRegel\n\n\nRegeln\n\n\n\ndie Beschreibung\n\neines Spiels nennen, oder die Vorschrift, die\n\nsagt\n\n\nbefie\nh\nlt\n\n\n\n,\n\nwie man es spielen soll.\n\n\nAber\nm\nerken wir wohl:\n\ndie\n\n\nRegel\nRegeln\n\n\nB\nb\n\neschreibt\nsagt\n\n\n\n // \n\nsagen\n\n // \n\n\n\n\n\n\nRegel\n\nbeschreibt\nsagt\n\n\nRegeln sagen\n\n\n\nnicht\nda\u00df &\nwie eine Partie\n\n\ndes\n\n\ndieses\n\n\nSpiels\n\nje gespielt\n\n\nwurde, oder da\u00df sie gespielt wurde\n\n\n\nworden ist\n\n\n\nwurde\n\n\n\n\n\n. A\n, a\n\nuch\n\n\n\n\n.\nA\nuch\n\n, auch\n\n\n\n\n\n\n\nbefie\nh\nlt\n\n\n\nbefehlen\n\n\nsie niemandem, so zu spielen.\n\n\n\nSie beschreiben\n\n\ndas\nnicht ein\nSpiel\nnicht\n\n\n\ndas Spiel nicht\nnicht ein Spiel\n\n\n\n, sondern sie\n\ndefinieren\n\n\nes\n.\n\n\neines.\n\n\n\n\n"}, "751": {"name": "Ms-115,59[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nDie Beschreibung einer Notation f\u00e4ngt charak\n\nteristischerweise oft mit den Worten an: \u201c\nW\nir\n\nk\u00f6nnen\nauch so schreiben: \u2026\u201d.\n\n\nMan k\u00f6nnte\n\nfragen:\nW\nas ist das f\u00fcr eine Mitteilung: \u201cwir\n\nk\u00f6nnen \u2026\u201d?\n\n\n"}, "752": {"name": "Ms-115,59[4]et60[1]et61[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n/ \n\n\nSagte ich nicht, die Vorschriften, die den\n\nGebrauch eines Wortes regeln, g\u00e4ben ihm\n\ndamit seine Bedeutung?\n\n\n(Konstituierten seine\n\nBedeutung.)\n\n\n\nK\u00f6nnte ich\n\n\nnun\n\naber\n\n\n\nnicht sagen\n\nzwei W\u00f6rter \u2013 schreiben wir sie \u201c\nnon\n\u201d & \u201c\nne\n\u201d \u2013\n\nh\u00e4tten dieselbe Bedeutung, sie\n\nsind\n\nseien\n\n\nbeide\n\n60\nVerneinungszeichen, aber\n\n\nnon\nnon\np = p\n\n\n&\n\n\nne\nne\np =\nne\np\n\n\n\n\n\u2013 In\n\n\nden Wortsprachen\n\n\nvielen Sprachen\n\n\nbedeutet eine\n\ndoppelte Verneinung\n\nsehr\noft\n\neine Verneinung. \u2013\n\n\nWarum nenne ich dann aber beide\n\n\u201cVerneinungen\u201d?\n\n\nWas haben sie mit einan\n\nder gemein?\n\n\nNun es ist klar, da\u00df\n\n\n\nsie\n\neinen\n\nein\ngro\u00dfe\n\nn\nr\n\nTeil ihres Gebrauchs bei\n\nden gemeinsam ist\n\n\n\n\nsie einen gro\u00dfen Teil ihres Gebrauchs\ngemein haben\n\nein gro\u00dfer Teil ihres Gebrauchs beiden gemeinsam ist\n\n\n\n.\n\n\nDas l\u00f6st aber unser\n\nProblem noch nicht.\n\n\nDenn wir m\u00f6chten\n\ndoch sagen:\nA\nuch da\u00df die doppelte Ver\n\nneinung eine Bejahung ist, mu\u00df f\u00fcr\n\nbeide stimmen, wenn wir nur die Ver\n\ndoppelung entsprechend auffassen.\n\n\n\nAber\nwie\n?\n\n\nNun so, wie es\nz.B.\ndurch\n\nKlammern ausgedr\u00fcckt werden kann.\n\n\n\n\n(\nne\nne\n) p =\nne\np\n\n,\n\nne\n(\nne\np) = p\n\n\n\n\n\n\nEs bietet sich uns gleich ein\n\nanaloger\n(oder besser, spezieller)\nFall der\n\nGeometrie\n\n an:\n\n:\n\n\n\n\n\nW\nir denken gleich an einen analogen Fall der Geometrie:\n\n\n\n\u201c\nZ\nwei halbe Drehungen ad\n\ndiert heben\n\n\nsich\n\n\neinander\n\n\nauf\u201d, \u201c\nZ\nwei halbe\n\nDrehungen addiert\n\n\n\ngebe\nn\n\n\nsind\n\neine ha\nl\nbe\n\nDrehung\u201d.\n\n\n115006\n,\n115007\n\n\nEs kommt eben darauf an, wie wir sie\n\naddieren.\n\n\n(Ich k\u00f6nnte es ebensowohl\n\n\u201csie addieren\u201d nennen einen Gegenstand\n\n\n\n\nnach dem Schema\nI\nbewegen\n\n\n\nzweimal zu\n\ndrehen, wie das Schema\nI\nzeigt\n\n\n; oder auch\n\nihn einmal um 180\u02da zu drehen\n,\n& dann, gleich\n\nsam um diese D\nre\nhung zu bekr\u00e4ftigen,\n\n61\nihn in die erste Stellung zur\u00fcck & nocheinmal\n\nim ersten Sinn zu drehen. (\nII\n.)\n\n\n"}, "753": {"name": "Ms-115,61[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n/ \n/ \n\nHier sto\u00dfen wir auf eine merkw\u00fcrdige\n\n& charakteristische Erscheinung in philo\n\nsophischen Untersuchungen:\nD\nie Schwierig\n\nkeit \u2013 k\u00f6nnte ich sagen \u2013 ist nicht, die L\u00f6sung\n\nzu finden, sondern, etwas als die L\u00f6sung\n\nanzuerkennen, was aussieht, als w\u00e4re es\n\nerst eine Vorstufe zu ihr\n\u201d\n.\n\n\n\u201cWir haben schon\n\nalles gesagt. \u2013\n\n\nNicht etwas, was daraus\n\nfolgt, sondern eben\ndas\nist die L\u00f6sung!\u201d\n\n\nDas h\u00e4ngt, glaube ich, damit zusam\n\nmen, da\u00df wir f\u00e4lschlich\n\n[keine Beistriche]\n\neine Erkl\u00e4rung\n\nerwarten; w\u00e4hrend eine Beschreibung die\n\nL\u00f6sung der Schwierigkeit ist, wenn wir sie\n\nrichtig in unsere Betrachtung einordnen.\n\n\n\nWenn wir bei ihr verweilen & nicht versuchen,\n\n\u00fcber sie hinauszukommen.\n\n\n\n\nDie Schwierigkeit ist hier\n\n, \u2013\n\n:\n\n\nHalt zu machen.\n\n\n\n"}, "754": {"name": "Ms-115,61[3]et62[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u22f0 \n\n\u201cDas ist bereits alles, was sich dar\u00fcber\n\nsagen l\u00e4\u00dft.\u201d\n\n\n\u2013 \u201c\n\nnon\nnon\np\n\n\u201d als Verneinung\n\ndes verneinten Satzes\nauffassen\n, das\n\nist\n\n\n\n\nf\u00fcr uns das Gleiche wie\n\n\netwa\n\n\n: eine Erkl\u00e4rung\n\nder Art \u201c\n\nnon\nnon\np =\nnon\n(\nnon\np)\n\n\u201d zu geben.\n\n\n\n // \ndas\n\nGleiche, wie zu schreiben: \u201c\n\nnon\nnon\np =\nnon\n(\nnon\np)\n\n\u201d.\n // \n\n\n\n\n\n\u201cWenn \u2018\nne\n\u2019 eine Verneinung ist, so\n\nmu\u00df\n\n\u201c\n\u2018\n\n\nne\nne\np\n\n\u2019, wenn es nur richtig aufge\n\nfa\u00dft wird gleich\np\nsein.\u201d\n\n\n\u201cWenn man \u2018\n\nne\nne\np\n\n\u2019 als Negation von\n\np\nnimmt, mu\u00df man die Verdoppelung anders\n\nauffassen.\u201d\n\n\nMan m\u00f6chte sagen\n\n;\n,\n\n\u201c\ndie \n\u2018Verdoppelung\u2019\n\n62\nhei\u00dft\ndann etwas anderes,\ndarum\nergibt\n\nsie jetzt eine Verneinung\u201d, also: da\u00df sie\n\njetzt eine Verneinung ergibt, ist die Folge\n\n\n\nihrer\nihres\nanderen Bedeutung\nWesens\n\n\n\nihrer anderen Bedeutung\nihres anderen Wesens\n\n\n\n.\n\n\n\u201cIch meine sie\n\njetzt als Verst\u00e4rkung\u201d, w\u00fcrde man sagen.\n\n\n\nWir setzen statt der Meinung den Ausdruck\n\nder Meinung.\n\n\n"}, "755": {"name": "Ms-115,62[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n? \u2215\u2215 \n \u22f0 \n\nWorin mag das gelegen haben, da\u00df\n\n\nich\n,\n\nzur Zeit\n\nals\n\nich die doppelte Verneinung sagte,\n\nich\n\nsie als\n\n\nverstarkte\n\nv\nV\n\nerneinung & nicht als Bejahung\n\nVerst\u00e4rkung\nge\nmeint\ne\nwar\n\n\n\n\nich,\nzur Zeit\nals ich die doppelte Verneinung sagte, sie als\n\nVerst\u00e4rkung\n\nverst\n\na\n\u00e4\n\nrkte Verneinung & nicht als Bejahung\n\n\nmeinte.\n\n\n, als ich die doppelte Verneinung sagte, ich sie als\n\nVerst\u00e4rkung\n\nverst\n\na\n\u00e4\n\nrkte Verneinung & nicht als Bejahung\n\n\nmeinte\n\n\n, als ich die doppelte Verneinung sagte, sie als\n\nVerst\u00e4rkung\n\nverst\n\na\n\u00e4\n\nrkte Verneinung & nicht als Bejahung\n\n\ngemeint war\n\n\n\n\n?\n\n\nIn den Umst\u00e4nden\n\nunter denen ich den Ausdruck gebrauche,\n\nim Bild, das mir etwa dabei vorschwebt\noder mit dem ich bereit bin die doppelte Negation zu vergleichen\n,\n\nim Ton meiner Rede (so wie ich auch im Ton\n\ndie Klammern in \u201c\n\nne\n(\nne\np)\n\n\u201d wiedergeben\n\nkann).\n\n\n\n\n\n\u201c\nne\nne\n\u201d\n\n\n\n\nD\nie Verdoppelung\n\n\n\nals Verst\u00e4rkung meinen,\n\nist\n\n\n\nkann von der Art sein\n\n\n\nist dann von der Art\n\n\n,\n\n\nes\n\n\nsie\n\n\nunter gewissen Umst\u00e4nden\nals Verst\u00e4rkung\n\naussprechen.\n\n\nDie Verdoppelung als Aufhebung\n\nmeinen, hei\u00dft\nz.B.\nKlammern setzen (auch im\n\n\n\nm\u00fcndlichen\n\n\ngesprochenen\n\n\nAusdruck).\n\n\n\u2013 \u201cJa, aber diese Klammern\n\nselbst k\u00f6nnen doch verschiedene Rollen\n\nspielen; denn wer sagt, da\u00df\nsie\nin \u201c\n~(~p)\n\u201d\n\nim gew\u00f6hnlichen Sinn als Klammern aufzu\n\nfassen seien & nicht irgendwie anders; etwa\n\ndie erste als Trennungsstrich zwischen den\n\nbeiden \u2018~\u2019, die zweite\n\n\nals Zugeh\u00f6r des \u2018\np\n\u2019\n\n\n // \nals Schlu\u00dfpunkt des Satzes\n // \n\n\n?\u201d\n\n\n\nNiemand sagt\n\nes.\n\n\nUnd Du hast ja Deine Auffassung wieder\n\ndurch Worte ersetzt.\n\n\nWas die Klammern\n\nbedeuten, wird sich in ihrem Gebrauch zeigen &,\n\nin anderm Sinn, liegt es etwa im Aspekt (gese\n\nhenen Rhythmus) des Gesichtseindrucks\nvon\n\n\u201c\n~(~p)\n\u201d.\n\n\n"}, "756": {"name": "Ms-115,62[3]et63[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n/ \n\nSoll ich nun sagen: die\n\n\nBedeutung\nBedeutungen\nvon \u201cnon\u201d\n\n63\n& \u201cne\u201d sei\nseien\n\n\n\n\nBedeutung von \u201c\nnon\n\u201d & \u201c\nne\n\u201d sei\n\n\nBedeutungen von \u201c\nnon\n\u201d & \u201c\nne\n\u201d\nseien\n\n\n\n\netwas\nverschieden?\n\n\nSie seien ver\n\nschiedene Abarten der Verneinung?\n\n\n\u2013 Das w\u00fcr\n\nde niemand sagen.\n\n\nDenn, w\u00fcrde man\n\neinwenden, hei\u00dft dann \u201cgeh nicht in\n\ndieses Zimmer!\u201d\n\n\n\n(\netwa\n)\n\n\n\n\n\n\nam Ende\n\nvielleicht\n\n\n\n\nnicht\n\nganz\n\ngenau\n\n\ndasselbe,\n\n\n\n\nwenn ich \u201c\n\nnicht nicht\n\u201d\np\u201d\n\nals\nB\nejahung gebrau\n\nche\n\n\n // \nD\nenn, w\u00fcrde man einwenden hei\u00dft\n\ndenn \u201cgeh nicht in dieses Zimmer!\u201d\n\n\n\nwenn\n\nwir die Regel aufstellen \u201cnicht nicht\u201d\n\nsolle\nverneinen\nals Verneinung gebraucht\n\nwerden & nicht als Bejahung\n\n\n?\n\n\n\u2013 Dagegen\n\naber m\u00f6chte man einwenden: \u201c\nW\nenn\n\n\nd\n\ner\nie\n\nbeiden\n\nS\n\na\n\u00e4\n\ntz\ne\n\n\u2019geh nicht in dieses Zimmer\u2019 dasselbe hei\u00dft\n\nwie\n\n\u201cne p\u201c und \u201cnon p\u201c\nganz\ndasselbe sagen, wie\n\n\n\nder Satz \u2018geh nicht in dieses Zimmer\u2019 dasselbe hei\u00dft wie\n\ndie beiden S\u00e4tze \u201c\n\nne\np\n\n\u201d und \u201c\n\nnon\np\n\n\u201d ganz dasselbe sagen, wie\n\n\n\n\n\nkann dann \u201c\nne\nne\n\u201d nicht dasselbe bedeuten\n\nwie \u201c\nnon\nnon\n\u201d?\n\u201d\n\n\nAber hier setzen wir eben einen\n\nSymbolismus voraus,\nd.h.\n, nehmen ihn zum\n\nVorbild, in welchem aus\n\nne\np =\nnon\np\n\nfolgt,\n\nda\u00df die beiden W\u00f6rter in allen F\u00e4llen gleich\n\nverwendet werden.\n\n\nDie Drehung um 180\u02da & die\n\nN\nV\n\nerneinung\n\nsind im besonderen Fall tats\u00e4chlich\n\ndasselbe, & die Anwendung des Satzes\n\n~~p = p\nvon der Art der Anwendung einer\n\nGeometrie.\n\n\n"}, "757": {"name": "Ms-115,63[2]et64[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\nDenken wir, ich fragte:\n\u201c\nZ\neigt es sich uns\n\nklar, wenn wir die S\u00e4tze aussprechen\n\n\u201cdieser Stab ist 1 m lang\u201d & \u201chier steht\n\n1 Soldat\u201d, da\u00df wir mit \u20181\u2019 verschiedenes\n\nmeinen, da\u00df \u20181\u2019 verschiedene Bedeutungen\n\nhat?\n\n\u2013 Es zeigt sich uns gar nicht.\n\n\n\n\nBesonders\n\n\n\n\nG\nar\n\n\n\n\n, wenn wir\n\n\netwa\neinen Satz\nsagen\nwie\n\n\n\netwa sagen\neinen Satz sagen wie\n\n\n\n:\n\u201cauf der Fl\u00e4che\n\n\u201cauf je 1 m steht 1 Soldat, auf 2 m 2 Soldaten\nusw.\n\u201d\n\n\n\n6\n5\n4\n\n\nGefragt \u201cmeinst Du dasselbe mit den\n\nbeiden Einsern\u201d w\u00fcrde man etwa antwor\n\nten: \u201cfreilich meine ich dasselbe: \u2013\neins\n!\u201d (wo\n\nbei man\n\n(\netwa\n)\n\neinen Finger in die H\u00f6he hebt).\n\n\n"}, "758": {"name": "Ms-115,64[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n/ \n\nWas meint man damit: \u2018\n\nne\nne\np\n\n\u2019, auch wenn\n\nes, nach dem \u00dcbereinkommen, \u2018\n\nne\np\n\n\u2019 bedeutet,\n\nk\u00f6nnte\nauch als aufgehobene Verneinung\n\ngebraucht werden?\n\n\n\u2013 Man m\u00f6chte sagen:\n\n\u201c\u2018\nne\n\u2019\n k\u00f6nnte\n, mit der Bedeutung, die\n\n\n\nman\nwir\nihm gegeben hat\nhaben\n\n\n\nman ihm gegeben hat\nwir ihm gegeben haben\n\n\n\n,\nk\u00f6nnte\nsich selbst\n\naufheben, wenn wir es nur richtig\n\n\napplizieren\n\n\nanwenden\n\n\n\n.\u201d\n\nWas meint man damit?\n\n\n(Die beiden halben Drehungen\nin der gleichen Richtung\nk\u00f6nnten\n\neinander aufheben, wenn sie\n\nrichtig\n\nentsprechend\n\n\nzu\n\nsammengesetzt w\u00fcrden.)\n\n\n\u201cDie\nBewegung\n\nder Verneinung \u2018\nne\n\u2019\n\n\nkann\n\nist im Stande\n\nsich selbst\n\nauf\nzu\nheben\n\n\n\n\nkann\nsich selbst aufheben\n\n\nist im Stande\nsich selbst aufzuheben\n\n\n\n\n\u201d.\n\nAber wo ist diese Bewegung?\n\n\nMan m\u00f6chte nat\u00fcrlich von einer geisti\n\ngen Be\nw\negung der Verneinung reden, zu\n\nderen Ausf\u00fchrung das Zeichen \u2018\nne\n\u2019 nur\n\ndas Signal\n\n\nist\n\n\ngibt\n\n\n.\n\n\n"}, "759": {"name": "Ms-115,64[3]et65[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 / \n\n\n[Denk an andere Mittel der Verneinung, etwa durch die Tonh\u00f6he.]\n\n\n\nWir k\u00f6nnen uns\nganz\nleicht Menschen\n\n\nmit einer \u2018primitiveren\u2019 Logik\n\nmit \u2018primitiverer\u2019 Logik\n\n\ndenken, in der\n\nes etwas unserer Verneinung\n\ne\nE\n\nntsprechen\n\ndes nur f\u00fcr gewisse S\u00e4tze gibt; f\u00fcr solche\n\netwa, die keine Verneinung enthalten.\n\n\nIn\n\n\n\ndieser\nder\nSprache\ndieser Menschen\n\n\n\ndieser Sprache\nder Sprache dieser Menschen\n\n\n\nk\u00f6nnte man dann einen Satz\n\nwie \u201cer geht in dieses Haus\u201d verneinen;\n\nw\u00fcrde\n\nman\n\n\nihnen\naber\neinem von ihnen\n\n\n\naber einem von ihnen\nihnen aber\n\n\n\neinen Satz sagen in\n\nwelchem zwei\n\nsie w\u00fcrden aber eine Verdopplung\n\nder Verneinung immer nur als Wiederholung\n\n65\nder Verneinung nie als ihre Aufhebung\n\nverstehen.\n\n\n"}, "760": {"name": "Ms-115,65[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\n\nZu fragen\n\n\n\nD\nie Frage\n\n\n\n, ob f\u00fcr diese Menschen\n\ndie\n\nNegation\n\nVerneinung\n\n\ndieselbe Bedeutung hat, wie\n\nf\u00fcr uns w\u00e4re dann analog der, ob die\n\nZiffer \u20182\u2019 f\u00fcr Menschen deren Zahlenreihe\n\n\n\nnur\n\nbis 5 geht\n\n\n\n\n // \n\nmit 5 endigt\n\n // \n\n\n\ndasselbe bedeu\n\ntet wie f\u00fcr uns.\n\n\n"}, "761": {"name": "Ms-115,65[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n/ \n\nWer \u201c\n~~p = p\n\u201d (oder auch \u201c\n~~p \u2261 p\n\u201d) einen\n\n\u201cnotwendigen Satz der Logik\u201d nennt\n\n\n(\n\n, aber\nund\n\n\nnicht\ngeneigt ist, ihn\neine Bestimmung\n\n\u00fcber die von uns angenommene Darstellungs\n\nart\n)\nzu nennen,\n\n\n\n\n,\n\naber\nund\n\nnicht geneigt ist, ihn eine Bestimmung \u00fcber die von uns angenommene Darstellungsart zu nennen,\n\n(und nicht eine Bestimmung \u00fcber die von uns angenommene Darstellungsart)\n\n\n\nder hat auch\ndie\nTendenz zu\n\nsagen, dieser Satz gehe aus der Bedeu\n\ntung der Verneinung hervor.\n\n\nWenn in einer\n\n\n\ndialektischen\nRedeweise\n\ndes Dialekts\n\n\n\n\ndialektischen Redeweise\nRedeweise des Dialekts\n\n\n\ndie doppelte Vernei\n\nnung als Verneinung gebraucht wird, wie\n\nin \u201cer hat nirgends nichts gefunden\u201d, so\n\nsind wir geneigt zu sagen:\neigentlich\nhei\u00dfe\n\ndas, er habe \u00fcberall etwas gefunden.\n\n\n\u00dcberlegen\n\nwir was dieses \u201ceigentlich\u201d hei\u00dft! \u2013\n\n\n"}, "762": {"name": "Ms-115,65[4]et66[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n/ \n\nUnser Problem k\u00f6nnte man sehr klar so\n\nstellen:\nA\nngenommen wir h\u00e4tten zwei Systeme\n\nder L\u00e4ngenmessung; eine L\u00e4nge wird in beiden\n\ndurch ein Zahlzeichen ausgedr\u00fcckt\n\n\n,\n\n\n,\n\n\n\n\n& ihm\n\n\ndiesem\n\n\nfolgt\n\nein Wort, welches das Ma\u00dfsystem\n\n\nbezeichnet.\n\n\nangibt.\n\n\n\n\n\nDas eine System bezeichnet eine L\u00e4nge als\n\n\u201c\nn\nFu\u00df\u201d & Fu\u00df ist eine L\u00e4ngeneinheit im gew\u00f6hn\n\nlichen Sinne; im andern System wird eine\n\nL\u00e4nge mit \u201c\nn W\n\u201d bezeichnet & 1 Fu\u00df = 1\nW\n.\n\n\nAber\n\n66\n2 W = 4 Fu\u00df, 3 W = 9 Fu\u00df\n,\nu.s.w.\n.\n\n\n\u2013 Also hei\u00dft der\n\nSatz \u201cdieser Stock ist 1\nW\nlang\u201d dasselbe wie,\n\n\u201cdieser Stock ist 1 Fu\u00df lang\u201d.\n\n\nF\nrage:\nH\nat in\n\ndiesen beiden S\u00e4tzen \u201c\nW\n\u201d & \u201cFu\u00df\u201d dieselbe Be\n\ndeutung?\n\n\n"}, "763": {"name": "Ms-115,66[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n/ \nDie Frage ist falsch gestellt.\n\nDas\n\n\nsehen\n\nwir, wenn wir\n\n\n\nsieht man, wenn wir\n \u2026\n\n\n\nBedeutungsgleichheit durch\n\neine Gleichung ausdr\u00fccken.\n\n\nDie Frage kann\n\ndann nur lauten: \u201cist\nW\n= Fu\u00df, oder nicht?\u201d \u2013\n\n\ndie\n\n\nD\nie\n\n\n\nS\u00e4tze, in denen diese Zeichen stehen, verschwin\n\nden in dieser Betrachtung. \u2013\n\n\nEbensowenig\n\nkann man nat\u00fcrlich in dieser Termino\n\nlogie fragen\n \u201cist\n, ob \u201cist\u201d das gleiche bedeutet\n\nwie \u201cist\u201d; wohl aber, ob\n\n\n\u201c\u03b5\u201c\ndie Copula\ndas gleiche bedeu\n\ntet wie \u201c = \u201c\ndas Gleichheitszeichen\n\n\n\n\u201c\u03b5\u201d das gleiche bedeutet wie \u201c = \u201d\n\ndie\n\nC\nK\n\nopula das gleiche bedeutet wie das Gleichheitszeichen\n\n\n\n\n.\n\n\nNun, wir sagten ja:\n1 Fu\u00df = 1 W\n;\n\n\u2013 aber Fu\u00df \u2260\nW\n.\n\n\n"}, "764": {"name": "Ms-115,66[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u222b \n\nUnsere Schwierigkeiten k\u00f6nnen gel\u00f6st\n\nwerden; & sie brauchen zu ihrer L\u00f6\n\nsung nicht neue\nr\n& feine Entdeckungen,\n\ntiefer dringende Analysen & dergleichen,\n\nso\nn\ndern eine Zusammenstellung der rich\n\ntigen Beispiele.\n\n\n(Das erl\u00f6sende Wort.)\n\n\n"}, "765": {"name": "Ms-115,66[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u222b \n\nWenn man sagt \u201c\n\nne\nne\np\n\n\u201d k\u00f6nnte auch\n\nals aufgehobene Verneinung gebraucht werden,\n\nso soll das doch wohl hei\u00dfen, da\u00df der\n\nKalk\u00fcl mit\nder Regel\n\nne\nne\np = p\n\nsich ganz in einen\n\nmit der Regel\n\nne\nne\np =\nne\np\n\n\u00fcbersetzen l\u00e4\u00dft.\n\n\n"}, "766": {"name": "Ms-115,66[5]et67[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nHat nun \u201c\nne\n\u201d dieselbe Bedeutung wie \u201c\nnon\n\u201d?\n\n\n\n\u2013 Kann ich \u201c\nne\n\u201d statt \u201c\nnon\n\u201d setzen?\n\n\n\u2013 \u201cNun, an\n\n67\ngewissen Stellen\n\nja\n\nwohl\n\n\n, an andern nicht.\u201d\n\n\n\u2013 Aber\n\ndanach fragte ich nicht.\n\n\nMeine Frage war:\n\nkann man, ohne weitere Qualifikation\n\nne\nstatt\nnon\ngebrauchen?\n\n\u2013 Nein.\n\n"}, "767": {"name": "Ms-115,67[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\u201c\u2018\nne\n\u2019 & \u2018\nnon\n\u2019 hei\u00dfen in\ndiesem\nFall genau\n\ndasselbe.\u201d\n.\n\n\n\u2013 Und zwar,\nwas\n?\n\n\n\u201cNun, man\n\nsolle das & das\nnicht\ntun.\u201d\n\n\nAber\n\n\nhier\n\n\ndamit\n\n\nhast\n\nDu\nja\nnur gesagt, da\u00df in diesem Fall\n\n\nne\np =\nnon\np\n\nist & das l\n\n\u00e4\ne\n\nugnen wir\n\n(\nja\n)\n\nnicht.\n\n\nWenn Du erkl\u00e4rst\n\nne\nne\np =\nne\np\n\n,\n\n\nnon\nnon\np = p\n\n, so gebrauchst Du die bei\n\nden W\u00f6rter e\nben\nin verschiedener Weise; & h\u00e4lt\n\nman dann an der Auffassung fest, da\u00df, was\n\nsie in gewissen Kombinationen ergeben von ihrer\n\nBedeutung \u2018abh\u00e4ngt\u2019, der Bedeutung, die\n\nsie mit sich herumtragen, dann mu\u00df\n\nman also sagen, sie m\u00fcssen verschiedene\n\nBedeutungen haben, wenn sie, auf glei\n\nche Weise zusammengesetzt verschiedene\n\nResultate ergeben k\u00f6nnen.\n\n\n\n|\nD.h.\n, man\n\nmu\u00df dann sagen:\n\nne\nne\np\n\nkann nicht\n\netwas Anderes ergeben als\n\nnon\nnon\np\n\nwenn\n\ndie Bedeutungen von \u201c\nne\n\u201d & \u201c\nnon\n\u201d wirklich\n\ndieselben sind.\n\n\n\nUnd wir dr\u00fccken das\n\nnur anders aus.\n\n\n\n\n"}, "768": {"name": "Ms-115,67[3]et68[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n/ \n\nMan m\u00f6chte etwa von der Funktion des\n\nWortes in diesem Satz reden.\n\n\nAber worin besteht\n\ndiese Funktion?\n\nWie tritt sie zu Tage?\n\nDenn\n\nes ist ja nichts verborgen\n\n\n;\n\n\n,\n\n\nwir sehen ja den ganzen\n\nSatz!\n\n\nDie Funktion mu\u00df sich\n\nim Kalk\u00fcl\n\n // \nim\n\nLaufe des Kalk\n\u00fc\nls\n // \n\n\nzeigen.\n\n\n\n68\n\u2215\u2215 \n/ \n\nMan will\n\n\n\nnun\n\n\n\naber\n\n\n\n\nsagen: \u201c\n\n\n\n\u201c\n\u2019\n\nnon\n\n\u201c\n\u2019\n\n\n\n\n\n\u201c\nnon\n\u201d\n\n\n\u2018\nnon\n\u2019\n\n\n\n\ntut\ndasselbe\n\nmit \u2018\np\n\u2019, was \u2018\nne\n\u2019 tut, \u2013 es kehrt ihn um\u201d.\n\n\n\nAber das sind nur andere Worte f\u00fcr\n\n\u201c\n\nnon\np =\nne\np\n\n\u201d (\n\n\nwelches\n\n\nwas\n\n\nnur\n\n\nstimmt\n\n\ngilt\n\n\n, wenn\n\n\u201c\np\n\u201d nicht\n\n\nselbst\n\n\nselbst\n\n\nein verneinter Satz ist).\n\n\nImmer\n\nwieder der Gedanke, da\u00df, was wir vom Zei\n\nchen sehen nur eine Au\u00dfe\nns\neite zu einem\n\nInnern ist, worin sich\n\n\ndie eigentlichen\n\n\nOperationen\n\nProzesse\n\n\ndes Sinnes & der Bedeutung abspie\n\nlen\n\n\n // \ndie\n\nE\ne\n\nigentlichen Operationen der Meinung\n\nabspielen\n // \n\n\n.\n\n\n"}, "769": {"name": "Ms-115,68[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n/ \n\nIst es nun nicht merkw\u00fcrdig, da\u00df ich\n\nsage das Wort \u201cist\u201d werde in zwei ver\n\nschiedenen Bedeutungen (als \u2018\u03b5\u2019 & \u2018 = \u2019) gebraucht,\n\n& nicht sagen m\u00f6chte,\n\n\nseine Bedeutung\n\n\n\nbestehe darin\n, da\u00df es wie \u2018\u03b5\u2019 & wie \u2018 = \u2019 ge\n\nbraucht werde?\n\n\nsei sein Gebrauch als \u2018\u03b5\u2019 & \u2018 = \u2019?\n\n\n\n\n // \nseine Bedeutung sei sein\n\nGebrauch als \u2018\u03b5\u2019 & als \u2018 = \u2019?\n // \n\n\n\n\nMan\n\nwill\n\nm\u00f6chte\n\n\nsagen diese beiden Arten des\n\nGebrauchs geben nicht\neine\nBedeutung;\nsie\n\ndie Personalunion durch das gleiche Wort\n\n\nsei\n\nist\n\n\nein\n\nb\nlo\u00dfer\n\nunwesentlicher\nZufall.\n\n\n"}, "770": {"name": "Ms-115,68[3]et69[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 / \n\nAber wie kann ich entscheiden, welches\n\nein wesentlicher & welches ein unwesent\n\nlicher\n,\nzuf\u00e4lliger\nZug der Notation ist?\n\n\nLiegt den\nn\neine\n\nRealit\u00e4t hinter der Notation nach der\n\nsich\nihre\n\n\n\nStruktur\n\n\n\nGrammatik\n\n\nrichtet?\n\n\nDenken wir an einen \u00e4hnlichen Fall im\n\nSpiel:\nI\nm Damespiel wird eine Dame dadurch\n\ngeke\nn\nnzeichnet, da\u00df man zwei Spielsteine auf\n\neinanderlegt.\n\n\nWird ma\nn\nnun nicht sagen,\n\n\nda\u00df es\n\nes sei\nf\u00fcr das Spiel unwesentlich ist\n, da\u00df \u2026\n\n\n\nda\u00df es f\u00fcr das Spiel unwesentlich ist, da\u00df\n\nes sei f\u00fcr das Spiel unwesentlich, da\u00df\n \u2026\n\n\n\n\neine\n\n69\nDame aus zwei Steinen besteht?\n\n\n"}, "771": {"name": "Ms-115,69[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\nSagen wir: die Bedeutung eines Steines (einer\n\nFigur) ist ihre Rolle im Spiel.\n\n\n\u2013 Nun werde\n\nvor Beginn\n\n\neiner\n\n\njeder\n\n\nSchachpartie\nimmer\n\ndurch das Los entschieden\n\n\nwelcher der Spieler\n\n\nwer\n\n\n\nw\nW\n\nei\u00df\n\nerh\u00e4lt\n\n\n.\n\nindem\nman die\n\nder eine die beiden\n\nSchachk\u00f6nige\n\n\nDazu halte\nder\nein\ne\n\nder\n\nSpieler in jeder\ngeschlossenen\nHand einen\n\nSchachk\u00f6nig\nh\u00e4lt\n& der andere\nw\u00e4hle\n\nauf gut Gl\u00fcck\n\neine der beiden\n\nH\u00e4nde\n.\nw\u00e4hlt\n.\n\n\n\n\nindem\nman die\n\nder eine die beiden Schachk\u00f6nige\nein Spieler in jeder geschlossenen Hand einen Schachk\u00f6nig\n\nh\u00e4lt & der andere\nauf gut Gl\u00fcck\neine der beiden H\u00e4nde w\u00e4hlt.\n\n\n.\nD\nazu halte der eine Spieler in jeder geschlossenen Hand einen Schachk\u00f6nig & der andere w\u00e4hle\nauf gut Gl\u00fcck\neine der beiden H\u00e4nde.\n\n\n\n\n\n\nWird man es nun zur Rolle\n\ndes K\u00f6nigs im Schachspiel rechnen, da\u00df\n\ner\n\n(\nso\n)\n\n\nbeim\n\nzum\n\n\nAuslosen verwendet wird?\n\n\n"}, "772": {"name": "Ms-115,69[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\n/ / \n\n\nIch bin\n\n(\nalso\n)\n\ngeneigt auch im Spiel zwischen\n\nwesentlichen & unwesentlichen Regeln zu\n\nunterscheiden.\n\n\nDas Spiel,\n\n\nk\u00f6nnte\n\n\nm\u00f6chte\n\n\nich sagen, hat\n\nnicht nur Regeln, sondern auch einen Witz.\n\n\n"}, "773": {"name": "Ms-115,69[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\n/ \n\n\n\n[Zu\nS.\n70]\n\n\nA\n\n\n\n\nDenken wir uns\n\n(\naber\n)\n\ndie beiden \u00c4mter in einer\n\nPerson vereinigt als ein altes Herkommen.\n\n\n\n\n"}, "774": {"name": "Ms-115,69[5]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\nWozu das gleiche Wort\n\n,\n?\n\nwir machen ja im\n\nKalk\u00fcl keinen Gebrauch von dieser Gleichheit!\n\n\n\nWozu\n\n\nf\u00fcr beide Verwendungen\n\n\n\nf\u00fcr\n\nB\nb\n\neides\n\n\n\ndie gleichen Steine? \u2013\n\n\n\nAber was hei\u00dft es hier \u201cvon der Gleichheit Ge\n\nbrauch machen\u201d?\n\n\nIst es denn nicht ein Ge\n\nbrauch, wenn wir eben das gleiche Wort ge\n\nbrauchen?\n\n\n"}, "775": {"name": "Ms-115,69[6]et70[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\nHier scheint es nun als h\u00e4tte der Gebrauch des\n\n70\ngleichen Worts, des gleichen Steins, einen\nZweck\n\n\u2013 wenn die Gleichheit nicht zuf\u00e4llig, un\n\nwesentlich, ist.\n\n\nUnd als sei der Zweck,\n\nda\u00df man den Stein wiedererkennen\n,\n, &\n\nwissen k\u00f6nne, wie man zu spielen hat.\n\n\nIst\n\nda von einer physischen oder einer logi\n\nschen M\u00f6glichkeit die Rede?\n\n\nWenn das\n\nLetztere, so geh\u00f6rt eben die Gleichheit der\n\nSteine\n\nzum\n\nins\n\n\nSpiel.\n\n\n"}, "776": {"name": "Ms-115,70[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n/ \n\nDas Spiel soll doch durch die Regeln\n\nbestimmt sein!\n\n\nWenn also eine Spielregel\n\nvorschreibt, da\u00df zum Auslosen vor der\n\n\n\nSchach\n\n\n\nP\np\n\nartie\n\n\n\nPartie\nSchachpartie\n\n\n\ndie K\u00f6nige zu nehmen sind, so\n\ngeh\u00f6rt das, wesentlich, zum Spiel.\n\n\nWas\n\nk\u00f6nnte man dagegen einwenden?\n\n\n\n\n\nNun,\n\n\n\nd\nD\n\na\u00df\n\n\n\n\nN\nun, da\u00df\n\n\nD\na\u00df\n\n\n\n\nman den Witz dieser\n\nVorschrift\n\nRegel\n\n\n\nnicht einsehe.\n\n\nEtwa, wie man auch\n\n\nnicht\n\nden Witz einer Regel\nnicht\neins\u00e4he,\n\ndie vorschrie\n\nbe\n\nnach der\njede\n\nn\nr\n\nStein\nerst\ndreimal umzudrehen\n\nbevor\nw\u00e4re\n, ehe\nVorschrift eins\u00e4he, jeden Stein dreimal \u2026 \n\n\n\n\n\nnicht den Witz einer Regel\nden Witz einer Regel nicht\n\neins\u00e4he,\n\ndie vorschriebe jeden Stein erst dreimal umzudrehen bevor\nnach der jeder Stein dreimal umzudrehen w\u00e4re, ehe\n\n\n\n\nnicht den Witz einer Vorschrift\nden Witz einer Vorschrift nicht\n\neins\u00e4he, jeden Stein dreimal umzudrehen ehe\n\n\n\n\nman mit ihm zieht.\n\n\nF\u00e4nden\n\nwir diese Regel in einem Brettspiel, so\n\nw\u00fcrden wir un\ns\nwundern & Vermutungen\n\n\u00fcber den\n\n\nGrund\n\n\nZweck\n\n\n\n(\nzu\n)\n\nso einer Regel anstellen.\n\n\n\n\n\n(\u201cSollte diese Vorschrift verhindern da\u00df man\n\nohne \u00dcberlegung zieht\u201d)\n\n\n // \n(\nW\nie man sich\n\n(\netwa\n)\n\n\nfragt:\nW\nas ist der Ursprung des \u2018Abhebens\u2019 nach\n\ndem Mischen der Spielkarten?)\n\n\n\n\n"}, "777": {"name": "Ms-115,70[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n/ \n\n\u201cWenn ich den Charakter des Spiels richtig\n\nverstehe\u201d,\n\nk\u00f6nnte\n\nm\u00f6chte\n\n\nich sagen, \u201cso geh\u00f6rt das\n\nnicht wesentlich dazu\u201d\n.\n\n\n\n\n\n\n\n\u22ce\n\nS\n.\n\n69\nA\n\n\n\n\n\n71\n"}, "778": {"name": "Ms-115,71[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nMan sagt:\n\n\nd\n\nas\ner\n\n\n\ndas\nder\n\n\nGebrauch des gleichen\n\nWortes ist\nhier\nunwesentlich\n\n\n, weil\nes\n\n\ner\n\n\n\n\n\ndie\nse\nGleichheit\n\n\n\ndiese Gleichheit\ndie Gleichheit\n\n\n\n\n\n\n\nkeine \u00dcberg\u00e4nge \u00fcberbr\u00fcckt.\n\n\n // \n, weil die Gleich\n\nheit der Wortgestalt\nhier\nnicht\n\n\n\n\nda\nzu\nm\n\n\nzum\ndazu\n\n\ndient, einen\n\n\u00dcbergang\n\n\nzu\n\n\n\u00fcberbr\u00fccken\n\n\nvermitteln\n\n\n\n\n\nherzustellen\n\n\n\n.\n\n\neine Br\u00fccke zu einem \u00dcbergang ist.\n\n\n // \n\n\n\n\nAber damit be\n\nschreibt man nur den Charakter des Spiels,\n\nwelches man spielen will.\n\n\n"}, "779": {"name": "Ms-115,71[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nEine der Versuchungen, der wir beim Philoso\n\nphieren widerstehen m\u00fcssen, ist\n,\ndie, zu\n\n\nglau\n\nben\n\n\ndenken\n\n\n, wir m\u00fc\u00dften unsere Begriffe exakter\n\nmachen, als sie nach dem gegenw\u00e4rti\n\ngen Stand unserer Einsicht sind.\n\n\nDieser\n\nAbweg f\u00fchrt in eine Art mathematischer\n\nPhilosophie, welche glaubt, mathema\n\ntische Probleme l\u00f6sen zu m\u00fcssen, damit\n\nwir zur philosophischen Klarheit kommen. (\n\nRam\n\nsey\n\n.)\n\n\nWir brauchen nur eine richtige Beschrei\n\nbung der gegenw\u00e4rtigen Lage.\n\n\n\n"}, "780": {"name": "Ms-115,71[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nSage mir, was Du mit einem Satz anf\u00e4ngst,\n\nwie Du ihn verifizierst,\netc.\n, & ich werde ihn ver\n\nstehen?\n\n\n"}, "781": {"name": "Ms-115,71[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nDie Frage \u201cwie kann man das wissen\u201d\n\nfragt nach einem\n\ngrammatischen\n\nlogischen\n\n\nZusam\n\nmenhang, wenn \u201ckann\u201d die logische M\u00f6glich\n\nkeit\nbedeutet\n.\n\n\n"}, "782": {"name": "Ms-115,71[5]et72[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cWas ist ein Sessel\n?\n\u201d\n\n\n\u201cWie sieht ein Sessel aus?\u201d\n\nSind das etwa von\n\neinander unabh\u00e4ngige Fragen?\n\n\nWie haben wir denn die Bedeutung des Wortes\n\n72\n\u201cSessel\u201d gelernt?\n\n\nWie wurde sie uns denn\n\nerkl\u00e4rt?\n\n\n"}, "783": {"name": "Ms-115,72[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n \u2215\u2215 \\ \n\u2215\u2215 \n\nDie Frage nach der\n\n\nM\u00f6glichkeit der\n\nArt der\n\n\n\nVerifikation des Satzes\n\nist nur eine besondere Form der Frage\n\n\u201cwie meinst Du das?\u201d.\n\n\nDie Antwort ist\n\nein Beitrag zur Grammatik des Satzes.\n\n\n"}, "784": {"name": "Ms-115,72[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \nWie wei\u00df man, wenn es regnet?\n\nWir sehen,\n\nf\u00fchlen, den Regen.\n\n\nDie Bedeutung des Wortes\n\n\u201cRegen\u201d wurde uns\n\nmit\n\nan\n\n\n\ndiesen\n\n\nsolchen\n\n\n\nErfahrungen\n\nerkl\u00e4rt.\n\n\nIch sage, sie sind \u2018Kriterien\u2019 daf\u00fcr, da\u00df es regnet.\n\n\n\u201cWas ist Regen\u201d & \u201cwie sieht Regen aus\u201d\n\nsind logisch verwandte Fragen.\n\n\n\u2013 Die Erfahrung\n\nhabe nun gelehrt, da\u00df ein pl\u00f6tzliches Fallen\n\ndes Barometers & ein Regengu\u00df immer zu\n\nsammengehen; dann werde ich ein solches\n\nFallen des Barometers als ein\nSymptom\n\nf\u00fcr das\n\nn\nN\n\niedergehn eines Regengusses ansehen.\n\n\n\nOb ein Ph\u00e4nomen ein Symptom des Regens\n\nist, lehrt die Erfahrung; was als Kriteri\n\num des Regens gilt ist\n\n\nSache der Abmachung\n\n\nunsere Bestimmung\n\n\n\n(Definition).\n\n\n"}, "785": {"name": "Ms-115,72[4]et73[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \\ \n\nEs ist nichts gew\u00f6hnlicher, als da\u00df\n\n\n\nder\n\nGebrauch\n\n\n\ndie Bedeutung\n\n\neines Ausdrucks in der Weise schwankt,\n\nda\u00df ein Ph\u00e4nomen bald als Symptom bald\n\nals Kriterium angesehen wird.\n\n\nUnd meistens\n\nwird dann in einem solchen Fall der Wechsel\n\nder Bedeutung nicht gemerkt.\n\n\nIn der Wissen\n\nschaft ist es \u00fcblich Ph\u00e4nomene die\n\n\ngenaue\n\nMessungen\n\n\n // \nMessungen bestimmter Art\n // \n\n\nzu\n\nlassen zu definierenden Kriterien eines Ausdrucks\n\nzu machen; & man ist dann geneigt zu\n\n73\nmeinen, nun sei die eigentliche Bedeutung\n\ngefunden\nworden.\n\n\nEine Unmenge von Verwirrun\n\ngen ist auf diese Weise zustande gekommen.\n\n\nEs gibt Grade der\n\nErwartung\n\nHoffnung\n\n\n, aber es\n\nist unsinnig von einer Messung der Hoffnung\n\nzu reden, wenn wir dem Wort \u201cHoffnung\u201d seinen\n\nnormalen\nGebrauch lassen.\n\n\nNun\nsetzt\ngibt\n\nman etwa einem me\u00dfbaren Ph\u00e4nomen das\n\nmanchmal mit\n\nder Hoffnung\n\nVergn\u00fcgen \n\n\nzusammen geht\n\nstatt\nden Namen \u201c\n\nHoffnung\n\nVergn\u00fcgen\n\n\n\u201d & sagt, man\n\nhabe eine Methode gefunden\n\ndie Hoffnung\n\nVergn\u00fcgen \n\n\n\nzu messen.\n\n\nEs ist wahr, da\u00df\n\nin gewissen\n\nF\u00e4llen\n\ndas\nein me\u00dfbares Ph\u00e4nomen\n,\nden\n\nPlatz\nden\neinnimmt, den\n\nfr\u00fcher\n\nvor ihm\n\n\nein nicht\n\nme\u00dfbares hatte.\n\n\nDas Wort, was diese\n\nm\nn\n\nPlatz\n\nbezeichnete, wechselt dann seine Bedeutung,\n\n& seine alte Bedeutung ist mehr oder we\n\nniger obsolet geworden.\n\n\nMan beruhigt sich\n\ndann\n\n\ndabei\n\n\n\ndamit\n\n\n\n, der eine Begriff sei der genau\nere\n,\n\n\n\n\nder andere der ungenauere; &\n\n\nmeint\n\n\nsieht\n\n\nbeachtet\n\n\n\nnicht, da\u00df hier in jedem besondern Fall\n\nein anderes\n\n\nVerh\u00e4ltnis von \u201cgenau\u201d & \u201cungenau\u201d\n\nvorliegt\n\n\n // \nVerh\u00e4ltnis zwischen dem \u2018genauen\u2019 &\n\n\u2018ungenauen\u2019 vorliegt\n // \n\n\n.\n\n\nEs ist der alte Fehler die besondern F\u00e4lle nicht zu pr\u00fcfen.\n\n\n\n\nDas f\u00fchrt dann dahin, da\u00df wir glau\n\nben jedes Ph\u00e4nomen, welches Grade zul\u00e4\u00dft,\n\nm\u00fcsse sich \u2018eigentlich\u2019 messen lassen.\n\n\nSo\n\nz.B.\ndie Wahrscheinlichkeit da\u00df mein Freund mich\n\nheute besuchen wird.\n\n\n\n"}, "786": {"name": "Ms-115,73[2]et74[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\\ \n\u2215\u2215 \n\u2215\u2215 \n\nDas Schwanken\n\nde\nr\nGrammatik\n\nzwischen\n\nKriterien & Symptomen l\u00e4\u00dft es dann er\n\nscheinen als g\u00e4be es \u00fcberhaupt nur Symp\n\ntome.\n\n\nWir sagen dann etwa:\n\n\n\nes ist Erfahrungs\n\n\n\ntatsache\n\n74\ntatsache\n\n\n\n\n\u201c\n\nd\n\nD\n\n\nie Erfahrung lehrt\n\n\n\nda\u00df es regnet, wenn\n\n\nd\n\ner\nas\n\n\n\nder\ndas\n\n\nBarometer\n\nf\u00e4llt, aber\n\n\n\nes ist ebenso Erfahrungstat\n\nsa\n\ng\nc\n\nhe\n\n\n\nsie lehrt auch\n\n\nda\u00df es regnet, wenn wir ein be\n\nstimmtes Gef\u00fchl der N\u00e4sse & K\u00e4lte, oder\n\neinen bestimmten Gesichtseindruck haben.\u201d\n\n\n\nAls\n\n\n\nErh\u00e4rtung\ndessen\n\n\n\nArgument daf\u00fcr\n\n\n\n\n\ngibt\nman\ndann an\n\n\n\n\n\nsagt man dann\n\n\n\n\n,\n\nda\u00df\n\n\nwir uns ja irren k\u00f6nnen\n\n\ndiese Sinnes\n\neindr\u00fccke uns t\u00e4uschen k\u00f6nnen\n\n\n.\n\n\nAber man\n\nbedenkt dabei nicht, da\u00df\ngerade\ndie Tat\n\nsache, da\u00df sie uns gerade den Regen vor\n\nt\u00e4uschen auf einer Abmachung beruht.\n\n\n"}, "787": {"name": "Ms-115,74[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nNicht\n\n\ndarum handelt es sich\nhier\n,\n\n\n\n\ndas ist ma\u00dfgebend,\n \u2026\n\n\n\n\nda\u00df unsere\n\nSinneseindr\u00fccke uns bel\u00fcgen k\u00f6nnen, son\n\ndern, da\u00df wir ihre\n\nSprache\n\n\nL\u00fcgen\n\n\n\nverstehen.\n\n\n(Und\n\ndiese Sprache beruht, wie jede andere, auf\n\n\u00dcbereinkunft.)\n\n\n"}, "788": {"name": "Ms-115,74[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\nMan ist etwa geneigt zu sagen: \u201c\n\ne\n\nE\n\n\ns regnet,\n\noder es regnet nicht; wie ich das wei\u00df,\n\nwie mich die Kunde davon erreicht hat,\n\nist eine andere Sache.\n\u201d\n\n\nAber stellen wir also\n\ndie Frage so: \u201c\nW\nas nenne ich denn\n:\n\u2018eine\n\nKunde davon, da\u00df es regnet\u2019?\u201d\n\n\n(Oder habe\n\nich auch von dieser Kunde nur Kunde er\n\nhalten?)\n\n\n\u2013 Und was kennzeichnet denn\n\ndiese \u2018Kunde\u2019 als Kunde von etwas?\n\n\nLeitet\n\nuns da nicht die Form unseres Ausdrucks\n\nirre?\n\n\nIst das eben nicht\n\n\nein irreleitendes\n\nGleichnis\n\n\n // \neine\n\nirreleitende\n\nirref\u00fchrende\n\n\nMetapher\n // \n\n\n: \u201cmein\n\nAuge gibt mir Kunde davon, da\u00df dort ein Sessel\n\nsteht\u201d?\n\n\n\n75\n"}, "789": {"name": "Ms-115,75[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\n\u2215\u2215 \n\n\u201cDer\n\nSessel\n\nRegen \n\n\nexistiert unabh\u00e4ngig\n\ndavon, ob ihn jemand wahrnimmt.\u201d\n\n\n\n\nIst\n\ndas ein Erfahrungssatz\n\n?\n;\n\noder eine ver\n\nschleierte Festsetzung\nder Grammatik\n?\n\n\n // \nI\nst das ein Erfah\n\nrungssatz?\n // \n\n\n\n\nSoll es sagen, die Erfahrung\n\nhabe gelehrt, da\u00df ein Sessel nicht ver\n\nschwindet, wenn man sich von ihm\n\nwegwendet?\n\n\n"}, "790": {"name": "Ms-115,75[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\u201cWelches ist die \u2018wirkliche Lage\u2019 des K\u00f6rpers,\n\nden ich unter Wasser sehe, was, die \u2018wirk\n\nliche Farbe\u2019 des Tisches?\u201d\n\n\n\nWelches\n\n\nW\nelche\n\n\n\nnennst\nDu\n\n\u201cdie wirkliche Lage\u201d?\n\n\nD\nu selbst kannst es ent\n\nscheiden.\n\n\n\u2013 Wie findet man die wirkliche Lage;\n\nwas willst Du als Methode der\n\nb\nB\n\nestimmung\n\nder wirklichen Lage\n\ngelten lassen\n\nanerkennen\n\n\n?\n\n\nDie Frage nach der Verifi\n\nc\nk\n\nation ist eine Frage\n\nnach der\nMethode\n. (Methodologie.)\n\n\n"}, "791": {"name": "Ms-115,75[3]et76[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\u201cEs wird niemals Menschen mit zwei K\u00f6pfen\n\ngeben\n.\n\u201d\n\n\n\n\n\nSo ein\nDieser\nSatz\n // \n\n\ne\nE\n\nin solcher Satz\n\n // \n\n\n\n\n\n\n\nS\no ein\n\n\nD\nieser\n\n\nSatz\n\n\nE\nin solcher Satz\n\n\n\n\nscheint irgendwie\n\nins Unendliche,\nU\nnverifizierbare zu reichen & sein\n\nSinn von jeder Verifi\n\nc\nk\n\nation unabh\u00e4ngig zu sein.\n\n\n\nAber wenn wir seinen Sinn erforschen wollen,\n\nso meldet sich\n\n(\n\n,\n\n\nganz richtig\n\n\n\n\nmit Recht\n\n\n\n\n\n\nsogleich\n\n\n\n\n,\n\n)\n\ndie Frage:\nK\n\u00f6nnen\n\nwir die Wahrheit eines solchen Satzes je wissen,\n\n&\nwie\nk\n\u00f6nnen wir sie wissen; & welche Gr\u00fcnde\n\nk\u00f6nnen wir haben, was der Satz sagt anzu\n\nnehmen, oder abzulehnen?\n\n\n\u2013 Nun\n\n\nwird\nsagt\nman\n\nvielleicht\nsagen\n\n\n\nwird man vielleicht sagen\nsagt man vielleicht\n\n\n\n: es ist ja nach dem Sinn gefragt\n\nworden, & nicht\nob\ndanach, ob, & wie man ihn wis\n\nsen kann.\n\n\nAber die Antwort auf die Frage \u201cwie kann\n\n76\nman diesen Satz wissen?\u201d ist nicht eine psy\n\nchologische,\n\n\nsondern sie\n\nsagt, mit welchen\n\nandern S\u00e4tzen er\n\n\n\nerkl\u00e4rt\n\nbeschreibt\n\n\n\nseinen\n\nden\n\n\nZusam\n\nmenhang im Kalk\u00fcl mit andern S\u00e4tzen\n\n.\n\n\n\n // \nerkl\u00e4rt\ns\neinen Zusammenhang (des Kalk\u00fcls)\n\nmit andern S\u00e4tzen\n // \n\n\n\n\n // \ner\nk\nl\u00e4rt seinen logischen Zu\n\nsammenhang,\nseinen\nZusammenhang im Kalk\u00fcl, mit\n\nandern S\u00e4tzen\n // \n\n.\n\n\n\n // \nsondern sie erkl\u00e4rt seinen logischen, quasi rechnerischen, Zusammen\n\nhang mit andern S\u00e4tzen\n // \n\n\n\n.\n\n\nUnd die\nm\u00f6glichen\nGr\u00fcnde den Satz anzu\n\nnehmen sind nicht pe\nr\ns\u00f6nliche Angelegenhei\n\nten, sondern Teile des Kalk\u00fcls\n\n\n(\n\nzu dem\n\nder Satz geh\u00f6rt\n\n)\n\n\n.\n\n\nWenn ich frage: wie\nkann\n\n\nman\n\n\n\nich\n\n\n\nman\n\n\nden Satz\n\n\u201cjemand ist im Nebenzimmer\u201d verifizieren, oder\n\n\n,\n\n:\n\n\nwie kann\n\n\nich\n\n\nman\n\n\nherausfinden, da\u00df jemand im\n\nNebenzimmer ist, \u2013 so ist etwa eine Antwort:\n\n\u201cindem\n\n\nich\nman\nin's Nebenzimmer geh\n\ne\nt\n\n& nachs\ni\neh\n\ne\nt\n\n\n\n\n\nich in's Nebenzimmer gehe & nachsehe\nman in's Nebenzimmer geht & nachsieht\n\n\n\n\u201d.\n\n\nWenn nun gefragt wird: \u201cwie\nkann\n\n\nich\n\n\nman\n\n\nins\n\nNebenzimmer kommen, wenn die T\u00fcr versperrt\n\nist\u201d,\n\u2013\nso bedeutet das \u201ckann\u201d hier die physi\n\nsche M\n\no\n\u00f6\n\nglichkeit, nicht, wie in der\n\nersten\n\nvorigen\n\n\nFrage,\n\ndie logische.\n\n\n"}, "792": {"name": "Ms-115,76[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\nDie Ursachen, warum wir einen Satz glauben,\n\nsind f\u00fcr die Frage, was es denn ist, was wir\n\nglauben allerdings irrelevant; aber nicht\n\nso die Gr\u00fcnde, die ja mit dem Satz grammatisch\n\nverwandt sind & uns sagen, wer er ist.\n\n\n"}, "793": {"name": "Ms-115,76[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nDer Instinkt f\u00fchrt uns richtig, der zur Frage\n\nf\u00fchrt: wie kann man so etwas wissen; was f\u00fcr\n\neinen Grund k\u00f6nnen wir haben, das anzunehmen;\n\naus welchen Erfahrungen w\u00fcrden wir so einen Satz\n\nableiten;\netc.\n.\n\n\n77\n"}, "794": {"name": "Ms-115,77[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\n/ \n\nDer Sinn des Satzes ist ja nicht etwas,\n\nwas wir, wie die Struktur der Materie, er\n\nforschen, & was vielleicht zum Teil uner\n\nforschlich ist.\n\n\n(Ungel\u00f6ste Probleme der Ma\n\nthematik.)\n\n\nSo da\u00df wir sp\u00e4ter\n\n\n(\nerst\n)\n\n\nnoch\n\neinmal daraufkommen\n\n\nk\u00f6nn\nt\nen\n\n\n\nk\u00f6nnen\nk\u00f6nnten\n\n\n\n, da\u00df die\n\ns\ner\nSatz von andern Wesen, als wir sind,\n\nauf andere Art gewu\u00dft werden kann.\n\n\n(Ich\n\nrede nicht von Symptomen.)\n\n\n\n\nDa\u00df\n\n\n\nS\no da\u00df\n\n\n\ner dieser\n\nSatz mit diesem Sinn bliebe, dieser Sinn aber Eigen\n\nschaften h\u00e4tte, die wir jetzt nicht ahnen.\n\n\n\nDer S\na\ntz,\n\noder sein Sinn, ist nicht das pneumatische Wesen,\n\nwas sein Eigenleben hat & nun Abenteuer be\n\nsteht, von denen wir nichts zu wissen brauchen.\n\n\n\nWir h\u00e4tten ihm quasi Geist von unserm Geist ein\n\ngehaucht, aber nun hat er sein Eigenleben\n\n\u2013 wie unser Kind \u2013 und wir k\u00f6nnen ihn nur\n\n\nbeo\n\nbachten &\nuntersuchen\n.\n\n\n // \nbeobachten & sein We\n\nsen zu erforschen trachten.\n // \n\n\n(Mathematik.)\n\n\n\n"}, "795": {"name": "Ms-115,77[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u00fc \u222b \n\nWenn man nun fragt: hat es Sinn zu sa\n\ngen \u201ces wird\nnie\ndas & das geben\n\u201d?\u201d\n\u201d?\n\n\n\u2013 Nun,\n\nwelche Evidenz gibt es daf\u00fcr; & was folgt daraus?\n\n\n\n\u2013 Denn, wenn es keine Evidenz gibt \u2013 nicht,\n\nda\u00df wir noch nicht im Stande waren sie zu\n\nerhalten, sondern da\u00df keine im Kalk\u00fcl\n\nvorge\n\nsehen\n\nwurde \u2013, dann ist damit der Charakter\n\ndieses Satzes bestimmt.\n\n\nSo wie das Wesen einer Zah\n\nlenart\ndadurch\nbestimmt ist\n, dadurch, da\u00df kein\n\nda\u00df\n\n\nwenn\n\n\n\nwir\n\nsagen,\nda\u00df\ndiese Zahlen seien mit\n\n\n\nr\nR\n\nationalzahlen\n\n\nrationalen Zahlen\n\n\nunver\n\ngleichbar.\n\n\n\n78\n"}, "796": {"name": "Ms-115,78[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cDas & das wird nie geschehen\u201d \u2013 man glaubt\n\ndurch diesen Satz in die unendliche Zu\n\nkunft zu reichen.\n\n\n\n\nQuasi, zum mindesten\n\neine Eisenbahn\n\n\n\nW\nenigstens eine Eisenbahn\n \u2026\n\n\n\ndorthin gelegt zu haben,\n\nwenn wir auch noch nicht die ganze Strecke\n\nbereist haben.\n\n\n\nEs liegt da die Idee\n\n\nD\nem liegt die Idee\n \u2026\n\n\n\nzu Grunde, da\u00df\n\ndas Wort \u201cnie\u201d die Unendlichkeit bereits\n\nmitbringe\n, da das eben seine Bedeutung\n\nist.\n\n\n\nEs kommt darauf an:\nW\nas kann ich\n\nmit\n\ndiesem\n\nso einem\n\n\nSatz anfangen\n\n\n,\n\n?\n\n\n\nD\nenn\n\n\n\ndenn\n\n\n\nauf die\n\n\nFrage, \u201cwas sagt er?\u201d\n\nkommt ja wieder ein\n\n\nkommt wieder ein\n \u2026\n\n\n\n\nSatz zur Antwort,\n\n\n& der f\u00fchrt mich so lange\n\nnicht weiter, als ich aus der Erkl\u00e4rung\n\nnichts \u00fcber die Z\u00fcge erfahre\n\n\n\n& der f\u00fchrt mich nicht weiter, eh\ne\nich\nnicht\netwas \u00fcber die Z\u00fcge erfahre\n \u2026\n\n\n\n, die ich mit\n\nden Figuren machen darf.\n\n\n(\n\nAls ich\n\n\nehe\n\ns\n\nS\n\n\nolange ich\n \u2026\n\n\n\nsozusagen\n\nnur immer wieder die gleiche Spielstellung vor\n\nmir sehe & keine andern, die ich aus ihr bilden\n\nkann.)\n\n\nSo h\u00f6re ich,\nz.B.\n, da\u00df keine Erfahrung\n\nden Satz beweisen kann, & das beruhigt mich\n\n\u00fcber seine unendliche Bedeutung.\n\n\n"}, "797": {"name": "Ms-115,78[2]et79[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nAus keiner Evidenz geht hervor, da\u00df dieser\n\nSatz wahr ist.\n\n\n\n\nJa, aber ich kann\nihn\ndoch\n\nglau\n\nben\n\n\n.\n,\n\n\n // \nJa, aber ich kann doch\nglauben\n, was er\n\nsagt!\n // \n\n\nda\u00df das der Fall ist,\n\n // \nda\u00df\n\nwas\n\ner\n\nsagt!\n // \nda\u00df es sich so verh\u00e4lt, wie er\n\nsagt!\n // \n\n\n\n\n\n\nJ\na, aber ich kann\n\nihn\n ihm\n\ndoch\nglauben\n.\n\n\nJ\na, aber ich kann doch\nglauben\n, was er sagt!\n\n\n\n\nJ\na, aber ich kann doch\nglauben\n,\n\n\n\nda\u00df das der Fall ist,\nda\u00df\nwas\n\ner sagt!\n\nda\u00df es sich so verh\u00e4lt, wie er sagt!\n\n\n\n\n\n\n\nAber was hei\u00dft\n\n(\ndas\n)\n\n: \u201cglauben, da\u00df es sich\n\nso verh\u00e4lt\u201d?\n\n\nReicht\n\n(\netwa\n)\n\ndieser Glaube in die\n\nUnendlichkeit; fliegt er der Verifikation voran? \u2013\n\n\n\nWas hei\u00dft es,\n\n\ndiesen Satz\n\n\ndas\n\n\nglauben:\n\n\nihn\n\n\ndiesen Satz\n\n\nmit\n\n79\nbestimmten Empfindungen sagen? in der & der\n\nWeise handeln?\n\n\n\u2013 Und diese Handlungen inter\n\nessieren uns nur, sofern sie zeigen, wie wir\n\nden Satz im Kalk\u00fcl\n\nverwenden.\n\ngebrauchen.\n\n\n\n\n"}, "798": {"name": "Ms-115,79[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\n\u222b \n\n\nJemand fragt mich: \u201cwarum h\u00e4l\nt\nst\n\nDu Deine Wange?\u201d \u2013 ich antworte: \u201cZahnschmerzen\u201d.\n\n\n\nDas hei\u00dft offenbar dasselbe wie \u201cich habe Zahn\n\nschmerzen\u201d; aber weder\n\n\nstelle ich mir die feh\n\nlenden Worte im Geiste vor, noch\n\n\n\nerg\u00e4nze ich die fehlenden Worte im Geiste, noch\n \u2026\n\n\n\ngehen sie\n\nmir im Sinn ab.\n\n\n\u201c\n\nDaher\n\n\n\nA\nlso\n\n\n\n\nist es auch m\u00f6glich,\n\nda\u00df ich den Satz \u201cich habe Zahnschmerzen\u201d\n\nso meine, als sagte ich nur das letzte\n\nWort; oder, als w\u00e4re\n\nder ganze Satz\n\ndas ganze Satzzeichen\n\n\nnur\n\nein\nWort.\u201d\n\n\n(Man sagt\n\n:\n,\n\n\u201c\n\u2018Hut & Stock!\u2019\n\n\nhei\u00df\n\nt\ne\n\n\n\n\nhei\u00dft\nhei\u00dfe\n\n\n\neigentlich: \u2018gib\n\nmir\n\n\nmeinen\n\n\nden\n\n\nHut &\n\n\nmeinen\n\n\nden\n\n\nStock!\u2019\n\u201d\n.)\n\n\n"}, "799": {"name": "Ms-115,79[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n/ \n\n\u2191\n\n\nDaran k\u00f6nnte man sehen, was es mit dem\n\nMeinen & der Bedeutung auf sich hat.\n\n\n"}, "800": {"name": "Ms-115,79[4]et80[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\nA \n\nD\nenken wir an die folgende Verwendung\n\nder Sprache:\nI\nch schicke jemand einkaufen.\n\n\nIch\n\ngebe ihm\nauf dem\neinen\nZettel auf diesem stehen\n\ndie Zeichen \u201cdrei rote \u00c4pfel\u201d.\n\n\nEr tr\u00e4gt den Zettel\n\nzum Kaufmann;\n\n\ndieser\n\n\nder\n\n\n\n\nsucht\n\nsucht\n\n\n\nsieht nach\n\u00f6ffnet\n\ndie Lade, auf welcher das Zeichen \u201c\u00c4pfel\u201d steht;\n\ndann schl\u00e4gt er in einer Tabelle das Wort\n\n\u201crot\u201d nach & findet i\nh\nm gegen\u00fcber ein f\u00e4rbiges\n\n\n\nQuadrat\n\n\nT\u00e4felchen\n\n\n; nun\n\n\nz\u00e4hlt er\n\nsagt er\n\n\netwa\n\ndie Reihe\n\nder\n\n\n\nKardinalzahl\nw\n\u00f6rter, die er auswendig kann\n\n\n\nGrundzahlw\u00f6rter\n\nich nehme an er\n\nkann\n\nwei\u00df\n\n\nsie auswendig\n\n\n,\nbis zum Wort \u201cdrei\u201d\n& bei\n\njedem\n\n\nZ\na\nhlwort\n\n\nWort\n\n\nnimmt er einen Apfel aus der Lade der\n\ndie Farbe des T\u00e4felchens hat.\n\n\nSo &\n\n80\n\u00e4hnlich operiert man mit Worten.\n\n\n\u201cWie wei\u00df\n\ner aber, wo & wie er das Wort \u201crot\u201d nach\n\nschlagen soll &\nwie\nwas er mit dem\n\nWort \u201cdrei\u201d anzufangen hat?\u201d\n\n\nNun, ich\n\nnehme eben an, er\nhandelt\n, wie ich es be\n\nschrieben habe.\n\n\nDie Erkl\u00e4rungen haben\n\n\nir\n\ngend\n-\nwo\n\n\n\nirgend wo\nirgendwo\n\n\n\nein Ende.\n\n\n\u2013 Was ist aber die Bedeu\n\ntung des Wortes \u201cdrei\u201d?\n\n\n\u2013 Von einer solchen\n\nwar hier gar nicht die Rede; nur davon, wie das\n\nWort \u201cdrei\u201d gebraucht wird!\n\n\n"}, "801": {"name": "Ms-115,80[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\nA \n\nDas Wort \u201cBedeutung\u201d hat, wenn es syste\n\nmatisch verwendet wird, einen gef\u00e4hrlichen\n\nBeigeschmack des\n\no\nO\n\nk\nk\nulten.\n\n\nDarum ist es\n\ngut, wenn wir die\nErscheinungen\nder Sprache\n\nan primitiven\n\n\nVerwendungs\nformen\narten\n\n\n\nVerwendungsformen\nVerwendungsarten\n\n\n\nder\n\nSprache\nstudieren\n.\n\n\nAn\n\n\nSprachspielen\n\n\nFormen\n\nder\n& Verwendungen der Sprache\n\n\nwie sie\n\ndem\ndas\nKind gebraucht wenn es anf\u00e4ngt\n\nzu sprechen.\n\n\nDas\nL\nehren der Sprache ist hier kein\n\nErkl\u00e4ren sondern ein Abrichten.\n\n\n"}, "802": {"name": "Ms-115,80[3]et81[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\nA \n\nDenken wir uns etwa folgendes Sprachspiel:\nM\nan\n\nspricht zu\n\neinem Kind\n\n\n\ndem Le\nr\nnenden\n\n\n\n\nindem man das elektri\n\nsche Licht\n\n\ni\n\nn\nm\n\neinem Rau\nZimmer\n\n\n\n\nin einem Rau\nm\n\nim Zimmer\n\n\n\nandreht:\n\n\u201cLicht\u201d\n\n;\n,\n\ndann, indem man es abdreht:\n\n\u201c\nF\ninster\u201d;\n\nman tut das mehrere\n\nm\nM\n\nale\n,\n\n\n\nvariiert\n\nindem man\n\ndie Zeitl\u00e4ngen\n\n\n\nvariiert die Zeitl\u00e4ngen\n\nindem man die Zeitl\u00e4ngen\nvariiert\n\n\n\n\n& spricht mit\n\n\nein\n\ndringlicher Betonung\nm Tonfall\n\n\n\neindringlicher Betonung\neindringlichem Tonfall\n\n\n\n, begleitet die Worte etwa\n\nauch mit Gesten.\n\n\nDann dreht man\netwa\nim\n\nNebenzimmer das Licht an\n\noder\n\n&\n\n\nab\n& bringt\n\n& bringt das Kind dazu, da\u00df es uns mitteilt:\n\n81\n\u201cLicht\u201d, oder \u201c\nF\ninster\u201d.\n\n\nSoll ich nun \u201cLicht\u201d & \u201c\nF\ninster\u201d S\u00e4tze nen\n\nnen?\n\nNun, wie ich will.\n\n\u2013 Und wie ist es mit\n\nder \u2018\n\nU\n\u00dc\n\nbereinstimmung mit der Wirklichkeit\n\n\u201d\n\u2019\n\n?\n\n\n"}, "803": {"name": "Ms-115,81[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\nA \n\n\nWenn ich bestimmte einfache Sprachspiele\n\nbeschreibe, so geschieht es nicht, um\n\n\nmit\n\nihnen\n\n\nvon ihnen aus\n\n\nnach\n\nan\n\n& nach die\nwirklichen\nVorg\u00e4nge der\n\n\n\nnorma\n\nlen\n\n\n\nausgebildeten\n\n\nSprache zu beschreiben,\n\n\u2013\n\nwas nur zu\n\nUngerechtigkeiten\n\n\nf\u00fchrt\n\n\nf\u00fchren w\u00fcrde\n\n\n. (\nNicod\n&\nRussell\n.)\n\n\n\nSondern\n\nich stelle die Sprachspiele als Vergleichsobjekte\n\nhin\n\nV\nielmehr lassen wir die Sprachspiele als das\n\nstehn, was sie sind\n.\n& lassen sie\n\n\nSie sollen\n\nblo\u00df ihre aufkl\u00e4rende Wirkung auf unsere\n\nProbleme ausstrahlen.\n\n\n\n"}, "804": {"name": "Ms-115,81[3]et82[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nMan k\u00f6nnte nun einwenden: \u201c\nD\nie Worte \u2018Licht\u2019\n\n& \u2018\nF\ninster\u2019 sind hier\nnicht\nals S\u00e4tze gemeint\n\n& nicht einfach als W\u00f6rter\u201d.\n\n\n\n\n\nD.h.\n\n\n\n\nD\nas hei\u00dft\n\n\n\n, sie sind\n\nhier\n\nso\nnicht\ngebraucht\n\nnicht so gebraucht,\n\nwie wir sie in der gew\u00f6hnlichen Sprache\n\ngebrauchen (obwohl wir tats\u00e4chlich auch\n\noft\nso\nsprechen.)\n\n\nWenn\n\n\nich\n\nEiner\n\njemand\npl\u00f6tzlich ohne sichtbaren\n\nAnla\u00df das Wort \u201cLicht\u201c aussprech\n\ne\ni\n\ncht\n,\n& nichts dazusetzt\n,\n\n\n\nich pl\u00f6tzlich ohne sichtbaren Anla\u00df das Wort \u201cLicht\u201d ausspreche\n\n\nEiner\njemand\n\npl\u00f6tzlich ohne sichtbaren Anla\u00df das Wort \u201cLicht\u201d ausspricht & nichts dazusetzt,\n\n\n\n\nso\n\nwird man allerdings\n\nsagen: \u201cwas hei\u00dft\n\ndas\n\nfragen \u201cwas meinst Du\nfragen: \u201cwarum\n\nsagst Du \u2018Licht\u2019, was soll's damit?\u201d oder:\n\n\u201cwas meinst Du mit \u2018Licht\u2019? \u2018Licht\u2019 ist doch kein\n\nSatz!\u201d.\n\n\nAber ebenso unverst\u00e4ndlich w\u00e4re\n\nes uns, wenn er einen\n\n\nkompletten\n\n\nvollst\u00e4ndigen\n\n\nSatz ohne\n\njeden Anla\u00df & Zusammenhang ausgesprochen\n\nh\u00e4tte etwa \u201cda kommt er\u201d oder \u201cder Himmel ist\n\n82\nblau\u201d.\n\n\nUnd anderseits w\u00fcrden wir es so gut\n\nwie jeden Satz verstehen, wenn Einer, der\n\n\n\neinen Gegenstand\nim Finstern\netwas\n\n\n\neinen Gegenstand im Finstern\nim Finstern etwas\n\n\n\nsucht,\n\neinem Andern zuriefe: \u201cLicht!\u201d.\n\n\n\n\nDas Aussprechen des Wortes \u201cLicht\u201d war, im obigen Fall, noch kein\n\nkompletter\n\nvollst\u00e4ndiger\n\n\nZug\n\ndes Spieles, auf das wir gefa\u00dft waren.\n\n\n\n"}, "805": {"name": "Ms-115,82[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nReden wir\n\n\nA\nber reden wir\n \u2026\n\n\n\ndoch nicht vom Meinen als einem\n\nunbestimmten & nicht verstandenen Vorgang,\n\nsondern vom wirklichen, \u2018praktischen\u2019, Gebrauch\n\ndes Wortes, von den Handlungen, die wir\n\nmit ihm ausf\u00fchren.\n\n\nReden wir vom Meinen nur, wenn es\n\nein Teil des Sprachkalk\u00fcls ist (etwa der\n\nTeil, der aus Vorstellungsbildern besteht).\n\n\n\nUnd dann brauchen wir eigentlich das\n\nWort \u201cmeinen\u201d nicht, denn das scheint\n\nimmer anzudeuten, da\u00df es sich um Vorg\u00e4n\n\nge handelt, die der Sprache nicht an\n\ngeh\u00f6ren, sondern ihr\ngegen\u00fcberstehn\n; &\n\nda\u00df es Vorg\u00e4nge von wesentlich anderer\n\nNatur sind als der sprachlichen.\n\n\n\n\n\n\n\n\u22ce\n[\nA\nls neuer Absatz\nS.\n83\nA\n\n\n\n\n"}, "806": {"name": "Ms-115,82[3]et83[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nWie unterscheidet sich aber \u201cLicht\u201d, wenn\n\nes den Wunsch nach Licht ausdr\u00fcckt,\n\nvon \u201cLicht\u201d, wenn es\n\nkonstatiert\n\nmitteilt\n\n\nda\u00df es\n\nim Zimmer licht ist?\n\n\nWir k\u00f6nnen\nV\nielleicht da\n\ndurch, da\u00df wir es in anderem Ton ausspre\n\nchen, \u2013 mit anderer Empfindung (Meinung als\n\nBegleitung).\n\n\nOder es kommt blo\u00df in einem\n\nandern Spielzusammenhang vor.\n\n\nDenken\n\nwir, man fragte: \u201c\nW\nie unterscheidet sich ein Zug\n\nim Damespiel vo\nn\nder gleichen Bewegung eines\n\nSteins im Schlagdamespiel?\u201d\n\n\nVielleicht\nD\ner Unterschied kann sein, da\u00df er das\n\n83\neine Mal auf die Frage \u201cwas meinst Du\u201d antwor\n\ntet: \u201cich meine Du sollst Licht machen\u201d, das\n\n\nandremal\n andre Mal\n\n\u201cich meine\n\n, es ist licht\u201d\n\n, es ist das Licht angez\u00fcndet\u201d\n\n\n.\n\n\n"}, "807": {"name": "Ms-115,83[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nWenn ein Mann im Ertrinken \u201cHilfe!\u201d schreit,\n\n\u2013 konstatiert er die Tatsache, da\u00df er Hilfe be\n\ndarf? da\u00df er ohne Hilfe ertrinken werde?\n\n\nDagegen gibt es den Fall, in dem man,\n\nquasi sich beobachtend, sagt\n\n\n,\n\n:\n\n\u201cich habe jetzt\n\nden Wunsch nach \u2026\u201d.\n\n\n"}, "808": {"name": "Ms-115,83[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n[Zu\nS.\n82]\n\n\nA\n\n\n\n\nWenn das Meinen f\u00fcr uns irgend eine Bedeu\n\ntung, Wichtigkeit, haben soll, so mu\u00df dem\n\nSystem der S\u00e4tze ein System der Meinungen zu\n\ngeordnet sein,\nwas\nimmer\nf\u00fcr Vorg\u00e4nge die\n\nMeinungen sein m\u00f6gen.\n\n\n\n\n\n"}, "809": {"name": "Ms-115,83[4]et84[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nInwiefern stimmt nun das Wort \u201cLicht\u201d im\n\nSprachspiel mit einer Wirklichkeit \u00fcberein,\n\noder nicht \u00fcberein?\n\n\nWie gebrauchen wir das Wort \u201c\u00fcbereinstim\n\nmen\u201d?\n\n\n\u2013 Wir sagen \u201cdie beiden Uhren stimmen \u00fcber\n\nein\u201d, wenn sie die gleiche Zeit zeigen; \u201cdie beiden\n\nMa\u00dfst\u00e4be stimmen \u00fcberein\u201d, wenn gewisse Teil\n\nstriche zusammenfallen (\u00fcbereinstimmen);\n\u201c\nein\n\nPlan\n\nstimmt\n\nstimme\n\n\nmit einer Gegend \u00fcberein\n\n;\n.\n\n\n\n\nwas\n\n\ne\nE\n\niner auf dem Klavier spielt,\n\n\ndie Melodie, die ich h\u00f6re,\n\n\nmit den Noten.\n\n\n\n\nIn jedem Fall mu\u00df\nW\nir sagen, \u201c\n\n\nzwei\n\n\ndie beiden\n\n\nL\u00e4ngen\n\nstimmen \u00fcberein\u201d, wenn sie gleich sind; aber auch,\n\nwenn sie in einem\nandern\n,\nvon uns\n\n\nfestgesetzten\n\n\nfestgelegten\n\n\n, Verh\u00e4lt\n\nnis stehen (Ma\u00dfstab\n\ndes\n\n\neines\n\n\n\nPlanes).\n\n\n\nUnd da\u00df sie \u00fcberein\n\nstimmen, hei\u00dft dann nichts anderes, als da\u00df\n\n84\nsie im Verh\u00e4ltnis des Ma\u00dfstabs stehen.\n\n\n\n\nSo mu\u00df also in jedem Fall erst\n\n\nfestge\n\nsetzt\n\n\nerkl\u00e4rt\n\n\nwerden, was unter \u201c\u00dcbereinstimmung\n\u201d\nzu\n\nverstehen ist.\n\n\n\u2013 So ist es\nnun\nauch mit der \u00dcber\n\neinstimmung einer L\u00e4ngenangabe\n\n\nmit der\n\nL\u00e4nge eines Gegenstandes\n\n\n\n // \nmit einer L\u00e4nge\n // \n\n\n\n.\n\n\n\nWenn ich sage: \u201cdieser Stab ist\n2\u02d95\nm lang\u201d, so\n\nkann ich\nz.B.\neine Erkl\u00e4rung geben, wie man\n\nverf\u00e4hrt, um nach diesem Satz mit einem\n\n\n\nMa\u00dfstab die\n\nMa\u00dfband die\n\nL\u00e4nge des\n\nStabes zu kontrollieren; wie man etwa nach\n\ndiesem Satz\n\n\neinen 2\u02d95 m langen Me\u00dfstreifen\n\nerzeugt\n\n\n\n // \neinen Me\u00dfstreifen der angegebenen\n\nL\u00e4nge erzeugt\n // \n\n\n\n.\n\n\nUnd ich sage nun, der Satz\n\nstimmt mit der Wirklichkeit \u00fcberein, wenn\n\nder so konstruierte Me\u00dfstreifen mit dem\n\nStab \u00fcbereinstimmt.\n\n\n(\n\n\n\nDiese\nKonstruktion\n\n\n\n\nD\niese Anfertigung\n\n\n\n\n\n\neines\n\n\n\n\ndes\n\n\n\n\ndes\n\n\n\n\neines\n\n\nMe\u00dfstreifens illustriert \u00fcbrigens, was ich in\n\nder\n\nAb\nh\nandlung\n\ndamit meinte\n\n,\n\n:\n\n\nder Satz komme\n\nbis an die Wirklichkeit heran.)\n\n\nAls ich nun\n\n\nde\n\nm\nn\n\n\n\n\ndem\nden\n\n\n\nAndern das Sprachspiel\n\nlehrte & sagte: \u201cLicht\u201d (indem ich Licht machte) &\n\n\u201c\nF\ninster\u201d (indem ich\n\ndas Licht\n\nes\n\n\nabdrehte), h\u00e4tte ich\n\nauch sagen k\u00f6nnen, & mit keiner andern Bedeutung:\n\n\u201cdas hei\u00dft \u2018Licht\u2019\u201d (\n\n\nindem\n\n\nwobei\n\n\nich\n\nl\nL\n\nicht mache) & \u201cdas\n\nhei\u00dft \u2018\nF\ninster\u2019\u201d\netc.\n, & auch ebensogut: \u201cdas\n\nstimmt mit \u2018Licht\u2019 \u00fcberein\u201d, \u201cdas stimmt mit\n\n\u2018\nF\ninster\u2019 \u00fcberein\u201d.\n\n\n"}, "810": {"name": "Ms-115,84[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nMan denkt\nleicht\nbeim Worte \u201c\u00dcbereinstimmung\u201d\n\nnur an \u00c4hnlichkeit, in dem Sinne, in welchem\n\nzwei Gegenst\u00e4nde \u00e4hnlich sind, wenn man\n\nsie leicht mit einander verwechseln kann (\n\nwenn sie\n\n\n\u00e4hnlich ausschauen)\n\n\neinander gleich sehen)\n\n\n.\n\n\n85\n"}, "811": {"name": "Ms-115,85[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nWir gebrauchen\n\n\nden Ausdruck\n\n\n\n\n(\ndas Wort\n)\n\n\n\n\n\u201c\u00dcberein\n\nstimmung mit der Wirklichkeit\u201d nicht als\n\nmetalogischen Ausdruck, sondern als Teil\n\nder gew\u00f6hnlichen \u2013 praktischen \u2013 Sprache.\n\n\n // \nD\ner Aus\n\ndruck \u201c\u00dcbereinstimmung mit der Wirklichkeit\u201d\n\ngeh\u00f6rt\nf\u00fcr uns\nnicht der\nM\netalogik an, sondern dem\n\n\n\ngew\u00f6hnlichen \u2013\npraktischen\n\u2013\nGebrauch unserer\n\ngew\u00f6hnlichen\n\nSpra\n\nche\n\n\n\ngew\u00f6hnlichen \u2013 praktischen \u2013 Gebrauch unserer Sprache\npraktischen Gebrauch unserer gew\u00f6hnlichen Sprache\n\n\n\n.\n // \n\n\n\n\nMan kann\netwa\nsagen:\nI\nm Sprachspiel\n\n\u201cLicht \u2013\nF\ninster\u201d kommt der Ausdruck \u201c\u00dcberein\n\nstimmung mit der Wirklichkeit\u201d nicht vor.\n\n\n"}, "812": {"name": "Ms-115,85[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u222b \u2713 \n\n\n\n\n\n\nF\nreges\n\nAnsicht, da\u00df in\n\nder\n\neiner\n\n\nBehauptung\n\nein\neine Annahme steckt die dasjenige ist,\n\nwas behauptet wird, basiert eigentlich auf\n\nder M\n\no\n\u00f6\n\nglichkeit jeden Behauptungssatz\n\nin der Form zu schreiben: \u201c\nE\ns wird behauptet,\n\nda\u00df das & das der Fall ist\u201d.\n\n\n\n\n\n\n"}, "813": {"name": "Ms-115,85[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\nA \u222b \u2713 \n\nAber wir k\u00f6nnten sehr gut auch jede Be\n\nhauptung in Form einer Frage mit nach\nf\nol\n\ngender Bejahung (oder Verneinung) schreiben.\n\n\nZ.B.\n\u2013\n\nstatt: \u201c\nE\ns regnet\u201d, \u201c\nR\negnet es?\nJ\na!\u201d\n\n\nW\u00fcrde das zeigen, da\u00df in jeder Behauptung\n\neine Frage steckt?\n\n\n"}, "814": {"name": "Ms-115,85[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\nA \u2713 \n\nWir k\u00f6nnten uns eine menschliche Sprache\n\ndenken, in der es keine Behauptungss\u00e4tze gibt,\n\nsondern nur Fragen & die Be\nj\nahung & Verneinung.\n\n\n\n86\n"}, "815": {"name": "Ms-115,86[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\nA \u2713 \n\n\n\n\n\nMan hat nat\u00fcrlich das Recht ein Behaup\n\ntungszeichen zu verwenden\nwenn\nman\nes im Gegensatz,\n\netwa, zu einem Fragezeichen gebraucht.\n\n\n\nIrrelei\n\ntend\n\nist es nur, wenn man\nmeint\n, da\u00df\n\ndie Behauptung nun aus zwei Akten besteht,\n\ndem Erw\u00e4gen & dem Behaupten (Beilegen des Wahr\n\nheitswertes, oder\ndergl.\n) & da\u00df wir diese Akte\n\nnach dem geschriebenen Satz ausf\u00fchren,\n\nungef\u00e4hr wie wir nach Noten singen.\n\n\n\n\n\n\nMit\n\nd\nD\n\nem\nMit dem\nSingen nach Noten ist\nnun\naller\n\ndings das\nlaute, oder leise,\nLesen des geschriebenen Satzes analog\nzu\n\nvergleich\n\nbar\nen\n\n\n\n\n\n\n\n\nM\nit dem Singen nach Noten ist nun allerdings das laute, oder leise, Lesen des geschriebenen Satzes\n\nanalog\nvergleichbar\n\n\n\nD\nem Singen nach Noten ist nun allerdings das laute, oder leise, Lesen des geschriebenen Satzes\n\nanalog\nvergleichbar\n\n\n\n\n\nM\nit dem Singen nach Noten ist nun allerdings das laute, oder leise, Lesen des geschriebenen Satzes zu vergleichen\n\n\n\n\n\n\n; aber nicht\n\neine\n\n\ndie\n\n\n\nT\u00e4tigkeit den Satz zu den\n\nken.\n\n\n // \n; aber nicht ein \u2018Denken\u2019\noder \u2018Meinen\u2019\ndes Satzes.\n // \n\n\n\n\nIst\nalso\nein\n\nBehauptungszeichen im geschriebenen\n\nSatz, so wird wieder ein Behauptungs\n\nzei\n\nchen\n\nim gelesenen sein (etwa die Betonung,\n\noder\nder Stimmfall).\n\n\nAber\n\nnicht, als ob im\n\ngeschriebenen\n\ndas Denken des Satzes be\n\nsteht nicht darin, da\u00df wir nach den Signa\n\nlen\n\n(\n\nW\u00f6rtern\n\n\nZeic\nhen\n\n\n\n\ndes Satzes Gedankenoperationen \u2013\n\nu.a.\nauch das Behaupten \u2013 ausf\u00fchrten.\n\n\nUnd\n\nals seien im Satz die Zeichen, & die Bedeutungen\n\nim Denken.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[Statt des\nD\nurchstrichenen\nS.\n87\nA\n]\n\n\n\n\n"}, "816": {"name": "Ms-115,86[2]et87[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\nA \u2713 \n\nMan k\u00f6nnte die Funktion des\nFregeschen\n\nBehauptungszeichens auch darin sehen,\n\nda\u00df es den Anfang der Behauptung bezeich\n\nnet.\n\n\nEs entspr\u00e4che dann dem gro\u00dfen An\n\nfangsbuchstaben, oder dem Schlu\u00df\n\npu\nnkt\n\npunkt\n\ndes vorhergehenden Satzes.\n\n\nDas Behauptungs\n\nzeichen\nunterscheidet dann einfach\nist dann eine\n\nv\non zwei Klammern, die den selbst\u00e4ndigen Satz\n\nvon einem unterscheiden, der Teil eines andern\n\n87\nist.\n\n\n(Dies ist zum Teil gewi\u00df auch der Idee\n\nFreges\ngem\u00e4\u00df.)\n\n\nUnd diesen Unterschied\n\nstark hervorzuheben ist\ngewi\u00df\nwichtig.\n\n\n\nDenn unsere philosophischen S\nch\nwierigkei\n\nten die Negation & das Denken betreffend\n\nr\u00fchren in gewissem Sinn daher, da\u00df wir\n\nnicht\nsehen\n, da\u00df\n\n\ndie\nein\nS\n\n\u00e4\na\n\ntz\ne\n\n\n\ndie S\u00e4tze\nein Satz\n\n\n\n\u201c\n\u22a2 ~p\n\u201d\n\n\n&\n\n\noder\n\n\n\u201c\n\n\u22a2 ich\n\ndenke p\n\n\u201d mit dem Satz \u201c\n\u22a2 p\n\u201d wohl \u201c\np\n\u201d ge\n\nmein hat, aber nicht \u201c\n\u22a2 p\n\u201d.\n\n\n"}, "817": {"name": "Ms-115,87[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\n\u2713 \n\n\n[Zu\nS.\n86 statt des\nG\nestrichenen]\n\n\n\nMit dem Singen nach\n\nNoten ist nun allerdings das laute (oder leise)\n\nLesen nach dem geschriebenen Satz zu vergleichen;\n\naber die Zeichen des Satzes sind nicht Signale\n\nzu\n\npsychischen\n\nseelischen\n\n\nT\u00e4tigkeiten des Meinens.\n\n\n\n\n\nNicht,\n\nalso\n\n\na\nA\n\nls\n\n\n\n\nN\nicht also, als\n\n\nA\nls\n\n\n\n\nseien im Satz die Zeichen\n\n\n,\n&\ndie\n\n\n, & die\n\n\nBedeutun\n\ngen im Denken.\n\n\n\n"}, "818": {"name": "Ms-115,87[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2713 \n\nWir k\u00f6nnten uns auch eine Sprache denken\n\ndie nur aus Befehlen besteht.\n\nS\no eine Spra\nche\n\n\n\n"}, "819": {"name": "Ms-115,87[4]et88[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2713 \n\nDenken wir an die gro\u00dfe Mannigfaltigkeit der\n\nSprachspiele:\n\n\nE\nine Mitteilung machen, wie: \u201cLicht\u201d, \u201c\nF\ninster\u201d;\n\neinen Befehl geben (\u201cmach\n\nl\nL\n\nicht!\u201d, \u201c\n\nL\nl\n\n\u00f6sch aus!\u201d);\n\nauf Fragen \u2013 \u201c\nL\nicht?\u201d, \u201c\nF\ninster?\u201d \u2013 mit \u201cja\u201d oder \u201cnein\u201d\n\nantworten;\n\neinen Befehl ausf\u00fchren;\n\nfragen, & die Antworten auf ihre Richtigkeit pr\u00fcfen;\n\nnegative, disjunktive Befehle ausf\u00fchren;\n\neine Vermutung aussprechen (\u201cwelche Karte werde\n\nich jetzt aufschlagen\u201d) & sie verifizieren\n;\n\n88\n\neine Notation in eine andere transformie\n\nren;\n\nSchl\u00fcsse ziehen;\n\nein angewandtes Rechenexempel l\u00f6sen;\n\neine Zeichnung herstellen & sie beschreiben;\n\neinen Hergang erz\u00e4hlen;\n\neine Erz\u00e4hlung erdichten;\n\neine Hypothese aufstellen & pr\u00fcfen;\n\neine Tabelle anlegen;\n\ngr\u00fc\u00dfen;\n\nein Tier\n\n\nabrichten, da\u00df es auf den Ruf\n\nfolgt;\n\n\n\nauf Zeichen\n\ndressieren\n\n // \nabrichten\n // \n.\n\n\n\n\n\netc.\netc.\n.\n\n\neinen Witz erz\u00e4hlen\n\n,\n.\n\n\n\n\n"}, "820": {"name": "Ms-115,88[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2713 \n\nEs hilft hier immer sich darauf zu\n\nbesinnen, wie das Kind\n\n\nau\ns\n\n\n\naus\n\na\n\nu\nn\n\n\n\n\n\nsolchen Sprach\n\nspielen sprechen lernt.\n\n\n\n\nEs hilft\n\nA\na\n\nuch\nsich\neinen primi\n\ntiven Volksstamm\nmit\neine\nr\nvorzustellen, der\nprimitiven\n\nSprache\nzu fingieren\nbesitzt\n\n\n\n\nA\nuch einen primitiven Volksstamm mit einer primitiven Sprache zu fingieren\n\n\nE\ns hilft auch sich einen primitiven Volksstamm vorzustellen, der eine primitive Sprache besitzt\n\n\n\n\n.\n\n\nEine Sprache etwa\n\ndie nur aus Befehlen im Krieg besteht; oder\n\naus Befehlen & Berichten.\n\n\nEtwa aus gezeich\n\nneten Berichten in einer einfachen zeichne\n\nrischen Darstellungsform.\n\n\n(Denke daran,\n\nwie die\nSchrift\neinmal nu\n\nn\nr\n\nf\u00fcr\nsehr spe\n\nzielle\nn\nZwecke\nn\nverwendet wurde.)\n\n\n\u2013 Auch der\n\nErwachsene lernt neue Sprachformen,\n\nwenn er eine neue Rechnungsart\n\n\nkennen &\nlernt & ihre\n\n\na\nA\n\nnwend\n\ne\nu\n\nn\ng\nlernt\n\n\n\nkennen & anwenden lernt\nlernt & ihre Anwendung\n\n\n\n;\noder\nwenn er lernt eine gra\n\nphische Darstellung\nvon Messungsresultaten\nzu machen, oder abzulesen.\n\n\n"}, "821": {"name": "Ms-115,88[3]et89[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nDenke daran da\u00df man W\u00fcrfeln ein Spiel\n\nnennt,\n\n\n&\n\n\naber\n\n\nauch Tauziehen, & auch Reigentanzen.\n\n\nDem falschen (\nd.h.\nunvorteilhaften) Zug im Schach\n\nentspricht etwas im Damespiel,\n\n\n& auch i\nm\n\nKartenspielen\n\n\n\n& auch etwas im Bridgespiel\netc.\n;\n\n\n\naber nichts in einem Abz\u00e4hlspiel.\n\n\n89\n\nDer falsche Zug in diesem Sinne geh\u00f6rt\n\nwesentlich zum Spiel; er ist nicht eine\n\nVerunreinigung des Spiels, wie ein falscher Schritt\n\nim\n\n\nTanz\n.\nen\n\n\n\nTanzen\nTanz.\n\n\n\n\n\nDenke\n\n\nnun\n\n\nnun\n\n\nan\n\n\ndie\ndie\nverschiedene\nRolle\nn\n,\n\ndie die\n\nU\nu\n\nnwahrh\n\nei\nrer\n\nt\nS\u00e4tze\nin Sprachspielen\n.\n\nspielen\n\nkann\n\n\n\n\n\ndie\nverschiedene Rollen, die die Unwahrheit in Sprachspielen spielen kann\n\n\ndie Rollen unwahr\nh\nr\ner S\u00e4tze in Sprachspielen.\n\n\n\n\n\n\nDas Subje\n\nc\nk\n\nt\n\n\neines\nim\npsychologischen Expe\n\nrimentes\nExperiment\n\n\n\neines psychologischen Experimentes\nim psychologischen Experiment\n\n\n\nsoll sagen, was es gesehen hat;\n\nz.B.\n\n\n\u2013 es beschreibt seine Erfahrung falsch.\n\n\n\u2013 Der\n\nMeteorologe macht eine Prognose des zu\n\nk\u00fcnftigen Wetters; sie trifft nicht ein.\n\n\n"}, "822": {"name": "Ms-115,89[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\nv \n\nWenn wir nicht sehen, da\u00df es eine\nMenge\n\nvon Sprachspielen gibt,\nso\nsind wir\n\ngeneigt zu fragen: \u201c\nW\nas ist eine Frage?\u201d\n\n\n\nIst\n\nes\n\nsie\n\n\ndie Feststellung, da\u00df\n\n\nwir\nich\ndas &\n\ndas nicht\nwissen\nwei\u00df\n\n\n\nwir das & das nicht wissen\nich das & das nicht wei\u00df\n\n\n\n\n?\n;\n\noder die Fest\nst\nellung\n\nda\u00df ich w\u00fcnsche der Andere m\u00f6chte\n\nmir sagen \u2026?\n\n\nOder ist es die Beschrei\n\nbung meines seelischen Zustandes der\n\n\nu\nU\n\nngewi\u00dfheit?\n\n\nUnd ist der Ruf \u201cHilfe!\u201d\n\nso eine Beschreibung?\n\n\n"}, "823": {"name": "Ms-115,89[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\nv \n\nDenke daran, wie Verschiedenes \u201cBe\n\nschreibung\u201d genannt wird.\n\n\nDenke\n\nan die Beschreibung de\n\ns\nr\n\nLage eines\n\nK\u00f6rpers durch eine Zeichnung, einen\n\nPlan & anderseits an die Beschrei\n\nbung des Verlaufs einer Schmerzempfin\n\ndung.\n\n\n"}, "824": {"name": "Ms-115,89[4]et90[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\nv \n\n\nDen Untersch\nied\n\nM\nan kann freilich statt\n\nder gew\u00f6hnlichen Notation der Frage\ne\nine\n\nNotation der Feststellung oder Beschreibung\n\n90\neinf\u00fchren: \u201cich will wissen, ob \u2026\u201d oder \u201cich\n\nbin im Zweifel, ob \u2026\u201d \u2013 aber damit hat\n\nman die verschiedenen Sprachspiele\n\neinander nicht n\u00e4her gebracht.\n\n\n"}, "825": {"name": "Ms-115,90[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nEs ist uns, als k\u00f6nnten wir sagen,\n\nder fragende Tonfall sei dem Sinn der\n\nFrage angemessen.\n\n\nIst der Schrei dem Schmerz ange\n\nmessen?\n\n\n"}, "826": {"name": "Ms-115,90[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2713 \n\nMan sagt\nmanchmal\n: die Affen sprechen nicht,\n\nweil ihnen die geistigen F\u00e4higkeiten feh\n\nlen.\n\n\nDas hei\u00dft: \u201csie denken nicht, da\n\nrum sprechen sie nicht\u201d.\n\n\nAber sie spre\n\nchen eben nicht,\n\n\n& das ist alles.\n\n\n\nd.h.\nsie spielen keine Sprachspiele\n\n\noder besser: sie\nverwenden die Sprache nicht\n\n.\n\n\n\n\nBefehlen,\n\nfragen, erz\u00e4hlen, plauschen\n,\nsind so\n\nnat\u00fcrliche Handlungen, wie gehen,\n\nessen, trinken, spielen.\n\n\n"}, "827": {"name": "Ms-115,90[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2713 \n\nDas h\u00e4ngt\n\n\ndamit zusammen, da\u00df\n\nman meint, das Lernen\n\n\nmit der Idee zusammen, das Lernen\n\n\nder Sprache\n\nbestehe darin, da\u00df man Gegenst\u00e4nde\n\nbenennt, & zwar: Menschen, Formen,\n\nFarben, Schmerzen, Stimmungen, Zahlen,\netc.\n\n\n"}, "828": {"name": "Ms-115,90[5]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2713 \n\nWie gesagt \u2013 das Benennen ist etwas\n\n\u00c4hnliches, wie einem Ding ein Namens\n\nt\u00e4felchen anheften.\n\n\nMan kann das eine\n\nVorbereitung zum Gebrauch eines Worts\n\nnennen.\n\n\nAber\nworauf\nist es eine Vorberei\n\ntung?\n\n\n\n91\n"}, "829": {"name": "Ms-115,91[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cWir benennen die Dinge, & k\u00f6nnen nun\n\n\u00fcber sie reden.\n\u201d\n\n\nUns in der Rede auf sie be\n\nziehen\n.\n\u201d\n\n\nAls ob mit dem Akt des Benen\n\nnens schon das, was wir weiter tun, gege\n\nben sei.\n\n\nAls ob es nur\n\ne\nE\n\nines g\u00e4be, was\n\nhei\u00dft: \u201cvon Dingen reden\u201d.\n\n\nW\u00e4hrend wir\n\ndoch das Verschiedenartigste mit un\n\nsern S\u00e4tzen tun.\n\n\n\n"}, "830": {"name": "Ms-115,91[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nDenken wir\n\n\ndoch\nnur\n\nzum Beispiel\nallein\n\n\n\n\ndoch nur\n\nnur\n\nzum Beispiel\nallein\n\n\n\n\n\nan die Ausrufe\n\n\u2013 mit ihren ganz verschiedenen Funktionen:\n\nWasser! \u2013\nF\nort! \u2013\nA\nu! \u2013 Hilfe! \u2013\nS\nch\u00f6n! \u2013\nN\nicht! \u2013\n\n\n"}, "831": {"name": "Ms-115,91[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nBist Du nun noch geneigt diese W\u00f6rter\n\n\u201cNamen\u201d zu nennen?\n\n\n"}, "832": {"name": "Ms-115,91[4]et92[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n \u2215\u2215 \n\u2215\u2215 \n\n\u201cWie w\u00e4re es, wenn die Menschen ihre\n\nSchmerzen nicht \u00e4u\u00dferten (nicht st\u00f6hn\n\nten, das Gesicht verz\u00f6gen,\netc.\n), \u2013 dann\n\nk\u00f6nnte man einem Kind nicht das\n\nWort \u201c\n\nW\nZ\n\nahnschmerzen\u201d beibringen.\u201d \u2013\n\n\n\nNun, nehmen wir an das Kind sei ein\n\nGen\ni\ne & erfinde selbst einen Namen\n\nf\u00fcr den Schmerz, obwohl ihm keiner ge\n\nlehrt wurde! \u2013\n\n\nAber nun k\u00f6nnte es\n\nsich freilich mit diesem Wort nicht\n\nverst\u00e4ndlich machen! \u2013\n\n\nAlso versteht\n\nes den Namen, kann aber seine Bedeu\n\ntung niemandem erkl\u00e4ren?\n\n\n\u2013 Aber was\n\nhei\u00dft es denn, da\u00df er \u201cseinen Schmerz\n\nbenannt\nhat\u201d?\n\n\n\u2013 Wie hat er das gemacht:\n\nden Schmerz\n\n(zu)\n\nbenennen??\n\n\nUnd, was immer er\n\n92\ngetan hat, was hat es f\u00fcr einen Zweck? \u2013\n\n\n\nWenn man sagt \u201cer hat dem Schmerz\n\neinen Namen gegeben\u201d, so vergi\u00dft man,\n\nda\u00df schon viel in der Sprache vorberei\n\ntet sein mu\u00df, damit das blo\u00dfe Be\n\nnennen einen Sinn hat.\n\n\nUnd wenn\nw\nir\n\ndavon reden, da\u00df er dem Schmerz einen\n\nNamen gibt, so ist\ndi\ne Grammatik des\n\nWortes \u201cSchmerz\u201d hier das\n\nv\nV\n\norbereitete;\n\nes zeigt den Posten an, an den\nwir\ndas\n\nneue Wort gestellt wird.\n\n\n"}, "833": {"name": "Ms-115,92[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nWarum ist der Gedanke\n\n\n,\n\u2013\ndie Erwartung,\n\nder Glaube,\n\u2013\n\n\n\n, die Erwartung, der Glaube,\n\u2013 die Erwartung, der Glaube \u2013\n\n\n\nkeine blo\u00dfe Spielerei?\n\n\n\nWas hat mein Gedanke mit dem zu tun,\n\nwas der Fall ist?\n\n\n\u2013 Was macht uns die\n\nErwartung zur Erwartung der Wirk\n\nlichkeit?\n\n\nIch habe das Gef\u00fchl:\nN\nur die Stellung\n\nnahme zum Bild kann es uns zum Bild\n\nder Wirklichkeit machen;\nd.h.\n, kann es mit der\n\nWirklichkeit so verbinden, gleichsam wie\n\neine Lasche, die die \u00dcberleitung von dem\n\nBild zur Wirklichkeit herstellt, die beiden\n\nin der rechten Lage zu einander haltend,\n\ndadurch, da\u00df beide f\u00fcr sie dasselbe bedeu\n\nten.\n\n\nUnd es ist wahr: das Portrait erh\u00e4lt seine\n\nBedeutung f\u00fcr uns dadurch da\u00df unsere\n\nEinstellung zu ihm & unsere Einstellung zu\n\ndem Menschen etwas gemein haben.\n\n\n"}, "834": {"name": "Ms-115,92[3]et93[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nWas verbindet den Glauben, die \u00dcberzeugung,\n\nmit der Wirklichkeit?\n\n\n\nW\nas verbindet den Ausdruck des\nGl.\nmit\nd.\nW.\n?\n\n\n\n\n\nIch\n\n\nvielleicht\nm\u00f6chte\n\n\nm\u00f6chte\nvielleicht\n\n\nsagen:\n\n\n93\n\n\u201cDer Glaube ist in uns, die Wirklichkeit au\n\n\u00dfer uns; die beiden sind von einander iso\n\nliert.\n\n\nWas\n\n\nhat\nkann\ndann mein Glaube f\u00fcr\n\neine Bedeutung haben\n\n\n\nhat dann mein Glaube f\u00fcr eine Bedeutung\nkann dann mein Glaube f\u00fcr eine Bedeutung haben\n\n\n\n?\u201d\n\n\n\u2013 Nun, wer\n\nglaubt, macht wirklich nur ein Bild\n\n& die Verbindung des Bildes mit der\n\nWirklichkeit ist keine andere, als die\n\ndurch die besondere Entstehung dieses\n\nBildes gemachte oder durch Erkl\u00e4\n\nrungen der Zeichen des Bildes.\n\n\nAber uns\n\nBilder zu machen ist Teil unseres Lebens.\n\n\n"}, "835": {"name": "Ms-115,93[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\nDenk Dir, jemand malte ein Bild\n\n\n\nder Heimkunft seines\n\nFreundes, an die er glaubt.\n\nEr betrachtet es gl\u00e4ubig.\n\nHan\n\ndelt diesem Glauben entsprechend.\n\n\n\n"}, "836": {"name": "Ms-115,93[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\\ \n\u2215\u2215 \n \u2215\u2215 \n\nHat es einen Sinn zu fragen: \u201c\nW\noher wei\u00dft\n\nDu, da\u00df Du\n\ndas\n\nes\n\n\nglaubst?\u201d \u2013 & ist etwa\n\ndie Antwort: \u201cich erkenne es durch Intro\n\nspektion\u201d?\n\n\nIn\nmanchen\nF\u00e4llen wird man so etwas\n\n\nsagen k\u00f6nnen, in\n\nmanchen\n\nden meisten\n\n\nnicht.\n\n\n\n"}, "837": {"name": "Ms-115,93[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n \u2215\u2215 \n\nEs hat Sinn zu fragen \u201cliebe ich sie wirklich,\n\nmache ich mir das nicht nur vor?\u201d\n\n\nUnd der\n\nProze\n\nss\n\u00df\n\nder Introspektion ist das Wachrufen\n\nvon Erinnerungen;\n\n\ndas Vorstellen\n\n\nvon Vorstellungen\n\n\nm\u00f6glicher\n\nSituationen & der Gef\u00fchle die man h\u00e4tte,\netc.\n.\n\n\n"}, "838": {"name": "Ms-115,93[5]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nI\nntrospektion nennt man einen Vorgang\n\ndes\nSchauens\n, \u2013 im Gegensatz zum\nSehen\n.\n\n\n"}, "839": {"name": "Ms-115,93[6]et94[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nWenn ich das Wort \u201cglauben\u201d so\n\n\ngebrauche,\n\n\nverstehe,\n\n\n\nda\u00df ich geneigt\nb\nin zu sagen: \u201cich\nkann\n\nnicht glauben & es nicht wissen, da\u00df ich glaube\u201d\n\ndann\nhat es, eben darum, keinen Sinn zu sagen:\n\n94\n\n\u201cich wei\u00df, da\u00df ich das & das glaube\u201d.\n\n\nWie es\n\nkeinen Sinn hat zu sagen \u201cich wei\u00df, da\u00df ich\n\nZahnschmerzen habe\u201d, wenn ich \u201cnicht Zahn\n\nschmerzen haben\nkann\n, ohne\ns\nes zu wissen\u201d.\n\n\n\n(Wenn also \u201cich habe Zahnschmerzen\u201d nicht\n\nhei\u00dfen soll \u201cich habe Schmerzen, die vom\n\nschlechten Zahn herr\u00fchren\u201d.)\n\n\n(Denke auch an die Frage: \u201cwie merkst\n\nDu, da\u00df Du\n\n\n\nZ\nahnschmerzen\n\n\nSchmerzen\n\n\nhast?\u201d; oder gar: \u201cwie merkst Du, da\u00df Du f\u00fcrchterliche Schmerzen\n\nhast?\u201d\n.\n)\n\n\n\u2013 Dagegen: \u201cwie merkst Du, da\u00df Du\n\nSchmerzen bekommen wirst?\u201d\n.\n)\n\n\n"}, "840": {"name": "Ms-115,94[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n(Hierher geh\u00f6rt die Frage: welchen Sinn hat\n\nes von der Verifi\n\nc\nk\n\nation des Satzes \u201cich habe\n\nZahnschmerzen\u201d zu reden?\n\n\nUnd hier sieht\n\nman deutlich, da\u00df die Frage \u201cwie wird dieser\n\nS\natz verifiziert?\u201d von einem Gebiet der Gramma\n\ntik zum andern ihren Sinn \u00e4ndert.)\n\n\n"}, "841": {"name": "Ms-115,94[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nIst \u201c\n\ni\n\nI\n\n\nch glaube \u2026\u201d der\nAusdruck\ndes\n\nGlaubens; oder die Beschreibung\n\n\ndes\n\n\nGeistes\n\n\npsychischen Erlebnisses\n\n\n\n // \ndes seelischen\n\nZustandes\n // \n\n\n?\n\n\n"}, "842": {"name": "Ms-115,94[4]et95[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\nIst der Satz\n\n\n\n\u201ces regnet\u201d\n\ndie\n\n\n\u201ces wird regnen\u201d die\n\nBeschreibung meiner Geistest\u00e4tigkeit,\n\u2013\n\nda er doch die Wiedergabe meines Gedan\n\nkens ist, da\u00df es regnen wird?\n\n\n\u2013 Wir\n\nwerden nicht so leicht geneigt sein,\n\nden Satz die Beschreibung der Geistest\u00e4tig\n\nkeit zu nennen, wenn wir bedenken, da\u00df\n\ndas Denken im Reden bestehen kann,\n\n95\nkeine Begleitung des Gedankenausdrucks ist.\n\n\n"}, "843": {"name": "Ms-115,95[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\nMan kann in Worten glauben.\n\n"}, "844": {"name": "Ms-115,95[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nAnderseits, warum sollen wir nicht sagen,\n\nda\u00df die Aussage \u201cich glaube \u2026\u201d die Beschrei\n\nbung des seelischen Zustandes ist?\n\n\nEs\n\nist ja damit nichts\nverredet\n.\n\n\nDenn \u201csee\n\nlischer Zustand\u201d & \u201cBeschreibung eines see\n\nlischen Zustandes\u201d hei\u00dft\n\neben\n\nja\n\n\nso\n\nV\nv\n\nieles.\n\n\n"}, "845": {"name": "Ms-115,95[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nMan k\u00f6nnte nun die Sache so \u2013 falsch \u2013 auffassen:\nD\nie\n\n\nFrage \u201cwie wei\n\nss\n\u00df\n\nt Du, da\n\nss\n\u00df\n\nDu Zahnschmerzen hast\u201d wird darum nicht gestellt,\n\nweil man dies von den Zahnschmerzen\n\n(\nselbst\n)\n\naus erster Hand erf\u00e4hrt, w\u00e4hrend\n\nman, da\n\nss\n\u00df\n\nein Mensch im andern Zimmer ist, aus zweiter Hand, etwa durch ein\n\nGer\u00e4usch, erf\u00e4hrt.\n\n\n\n\nDas eine wei\n\nss\n\u00df\n\nich durch unmittelbare Beobachtung, das\n\nandere erfahre ich indirekt.\n\n\nAlso: \u201c\nW\nie wei\n\nss\n\u00df\n\nt Du, da\n\nss\n\u00df\n\nDu Zahnschmerzen\n\nhast\u201d \u2013\n\n\n\u201cIch wei\n\nss\n\u00df\n\nes, weil ich sie habe\u201d\n\n\n\u2013 \u201c\nD\nu entnimmst es daraus, da\n\nss\n\u00df\n\nDu\n\nsie hast\n\n\n:\n\n\n?\n\n\naber mu\n\nss\n\u00df\n\nt Du dazu nicht schon wissen, da\n\nss\n\u00df\n\nDu sie hast?\u201d.\n\n\n- - Der\n\n\nUe\n\u00dc\n\nbergang von den Zahnschmerzen zur Aussage \u201cich habe Zahnschmerzen\u201d ist eben\n\nein ganz anderer, als der vom Ger\u00e4usch zur Aussage \u201cin diesem Zimmer ist je\n\nmand\u201d.\n\n\nDas hei\n\nss\n\u00df\n\nt, die\n\nUe\n\u00dc\n\nberg\u00e4nge\n\ngeh\u00f6ren ganz andern Sprachspielen an\n\n // \nge\n\nh\u00f6ren zu ganz verschiedenen Sprachspielen\n // \n\n\n.\n\n\n\n"}, "846": {"name": "Ms-115,95[5]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nIst, da\n\nss\n\u00df\n\nich Zahnschmerzen habe\nein Grund\n\nzur Annahme, da\n\nss\n\u00df\n\nich Zahnschmerzen habe?\n\n\n"}, "847": {"name": "Ms-115,95[6]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n(Man kann die Philosophen dadurch\nverwirren\n\n(\nconfound\n)\n\n, da\n\nss\n\u00df\n\nman\n\nnicht blo\n\nss\n\u00df\n\nda Unsinn spricht, wo auch sie es tun, sondern auch solchen, den\n\nzu sagen sie sich scheuen\n\n(\nw\u00fcrden\n)\n\n.)\n\n\n"}, "848": {"name": "Ms-115,95[7]et96[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nErschlie\n\nss\n\u00df\n\nt man aus der Wirklichkeit einen Satz?\n\n\nAl\n\nso etwa \u201caus den wirklichen Zahnschmerzen, darauf, da\n\nss\n\u00df\n\nman Zahnschmerzen\n\nhat\u201d?\n\n\nAber das ist doch nur eine unkorrekte Ausdrucksweise; es m\u00fc\n\nss\n\u00df\n\nte hei\ns\n\n\n\n\n\ns\n\u00df\n\nen:\n\n\n96\n\n\ns\n\u00df\n\nen:\n\nman schlie\n\nss\n\u00df\n\nt, da\n\nss\n\u00df\n\nman Zahnschmerzen hat daraus, da\n\nss\n\u00df\n\nman Zahnschmer\n\nzen hat (offenbarer Unsinn).\n\n\n"}, "849": {"name": "Ms-115,96[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n \u2215\u2215 \n\n\u201cWarum glaubst Du, da\n\nss\n\u00df\n\nDu Dich an der\nhei\u00dfen\nHerdplatte\n\nverbrennen wirst?\u201d\n\n\n\u2013 Hast Du Gr\u00fcnde f\u00fcr diesen Glauben, und brauchst Du\n\nGr\u00fcnde?\n\n\n"}, "850": {"name": "Ms-115,96[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nHast Du diese Gr\u00fcnde \u2013 gleichsam \u2013 immer bei Dir, wenn Du es\n\nglaubst?\n\n\nUnd glaubst Du es immer \u2013 ausdr\u00fccklich \u2013 wenn Du Dich etwa wehrst,\n\ndie Herdplatte anzur\u00fchren?\n\n\nMeint man mit \u2018Gr\u00fcnden\n\n\ndes Glaubens\n\n\n // \nf\u00fcr den Glauben\n // \n\n\n\u2019 dasselbe,\n\nwie mit \u2018Ursachen des Glaubens\u2019 (Ursachen des Vorgangs des Glaubens)?\n\n\n"}, "851": {"name": "Ms-115,96[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n \u2215\u2215 \n\nWas f\u00fcr einen Grund habe ich, anzunehmen, da\n\nss\n\u00df\n\nmein\n\nFinger, wenn er den Tisch ber\u00fchren, einen Widerstand sp\u00fcren wird?\n\n\nWas f\u00fcr ei\n\nnen Grund, zu glauben, da\n\nss\n\u00df\n\ndieser Bleistift sich nicht schmerzlos durch\n\nmeine Hand stecken l\u00e4\n\nss\n\u00df\n\nt?\n\n\nWenn ich dies frage, melden sich hundert Gr\u00fcnde,\n\ndie einander\n\ngar nicht\n\nkaum\n\n\nzu Wort kommen lassen wollen.\n\n\n\u201cIch habe es doch\n\nselbst ungez\u00e4hlte Male erfahren; und ebenso oft von \u00e4hnlichen Erfahrungen\n\ngeh\u00f6rt; wenn es nicht so w\u00e4re, w\u00fcrde \u2026;\netc.\n\u201d.\n\n\n"}, "852": {"name": "Ms-115,96[5]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nGlaube ich, wenn ich auf meine T\u00fcr zugehe, ausdr\u00fcck\n\nlich, da\n\nss\n\u00df\n\nsie sich \u00f6ffnen lassen wird, \u2013 da\n\nss\n\u00df\n\ndahinter ein Zimmer und nicht\n\nein Abgrund sein wird,\netc.\n?\n\nSetzen wir statt des Glaubens den Ausdruck des Glaubens. \u2013\n\n"}, "853": {"name": "Ms-115,96[6]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nWas hei\n\nss\n\u00df\n\nt es, etwas aus einem bestimmten Grunde\n\nglauben?\n\n\nEntspricht es, wenn wir statt des Glaubens den Ausdruck des Glau\n\nbens setzen, dem, da\n\nss\n\u00df\n\n\n\nEiner\n // \nman\n // \nden Grund sagt, ehe er\n // \nman\n // \n\n\n\nEiner den Grund sagt, ehe er\nman den Grund sagt, ehe man\n\n\n\ndas\n\nBegr\u00fcndete sagt?\n\n\n"}, "854": {"name": "Ms-115,96[7]et97[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\u201cHast Du es aus diesen Gr\u00fcnden geglaubt?\u201d ist dann\n\neine \u00e4hnliche Frage, wie: \u201chast Du, als Du mir sagtest, 25 \u00d7 25 sei 625, die\n\n97\nMultiplikation wirklich ausgef\u00fchrt?\u201d\n\n\n"}, "855": {"name": "Ms-115,97[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\nDie Frage\n\n\u201cwarum glaubst Du das\u201d\n\n // \n\u201caus welchen Gr\u00fcn\n\nden glaubst Du das\u201d\n // \n\n\nk\u00f6nnte\nbedeuten\n: \u201caus welchen Gr\u00fcnden leitest Du das\n\njetzt ab (hast Du es jetzt abgeleitet)\u201d; aber auch: \u201cwelche Gr\u00fcnde kannst\n\nDu mir nachtr\u00e4glich f\u00fcr diese Annahme angeben\u201d.\n\n\n"}, "856": {"name": "Ms-115,97[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nIch k\u00f6nnte also unter \u2018Gr\u00fcnden\u2019 zu einer Meinung\n\ntats\u00e4chlich nur das verstehen, was\n\n\nder Andere\n\n\nEiner\n\n\nsich vorgesagt hat, ehe er zu\n\nder Meinung kam.\n\nDie Rechnung, die er tats\u00e4chlich ausgef\u00fchrt hat.\n\n"}, "857": {"name": "Ms-115,97[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nFrage ich jemand: \u201cwarum glaubst Du, da\n\nss\n\u00df\n\ndiese Arm\n\nbewegung einen Schmerz mit sich bringen wird?\u201d, und er antwortet: \u201cweil sie\n\nihn einmal hervorgebracht und einmal nicht hervorgebracht hat\u201d, so werde ich\n\nsagen: \u201cdas ist doch kein Grund zu Deiner Annahme\u201d.\n\n\nWie nun, wenn er mir darauf antwortet: \u201coh doch! ich habe diese An\n\nnahme noch immer gemacht, wenn ich diese Erfahrung gemacht hatte\u201d?\n\n\n\u2013 Da\n\nw\u00fcrden wir\ndoch\nsagen: \u201cDu scheinst mir die Ursache (psychologische Ursache)\n\nDeiner Annahme anzugeben, aber nicht den Grund\u201d.\n\n\n"}, "858": {"name": "Ms-115,97[5]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\u201cWarum glaubst Du, da\n\nss\n\u00df\n\ndas geschehen wird?\u201d\n\n\n\u2013 \u201cWeil\n\nich es zweimal beobachtet habe\u201d.\n\n\nOder: \u201c\nW\narum glaubst Du, da\n\nss\n\u00df\n\ndas geschehen wird?\u201d\n\n\n\u2013 \u201cWeil ich es\n\nmehrmals beobachtet habe; und es geht offenbar\nso\nvor sich: \u2026\u201d (es\n\nfolgt eine Darlegung einer\numfassenden\nHypothese).\n\n\nAber diese Hypothese, die\n\nses Gesamtbild, mu\n\nss\n\u00df\n\nDir einleuchten.\n\n\nHier geht die Kette der Gr\u00fcnde\n\nnicht\nweiter.\n\n\n\u2013 (Eher k\u00f6nnte man sagen, da\n\nss\n\u00df\n\nsie sich schlie\n\nss\n\u00df\n\nt.)\n\n\n\n98\n"}, "859": {"name": "Ms-115,98[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nMan m\u00f6chte sagen:\nW\nir schlie\n\nss\n\u00df\n\nen nur dann aus der\n\nfr\u00fcheren Erfahrung auf die zuk\u00fcnftige, wenn wir die Vorg\u00e4nge verstehen (im\n\nBesitze der richtigen Hypothese sind).\n\n\nWenn wir den richtigen, tats\u00e4chli\n\nchen, Mechanismus zwischen den beiden\n\nB\nb\n\neobachteten R\u00e4dern annehmen.\n\n\nAber den\n\nken wir doch nur:\nW\nas ist denn\n\ndas\n\n // \nunser\n // \n\n\nKriterium daf\u00fcr, da\n\nss\n\u00df\n\nunsere\n\nAnnahme die richtige ist? \u2013\n\n\nDas Bild und die Daten \u00fcberzeugen uns und f\u00fchren uns nicht wieder\n\nweiter \u2013 zu andern Gr\u00fcnden.\n\n\n"}, "860": {"name": "Ms-115,98[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nWir sagen: \u201cdiese Gr\u00fcnde sind \u00fcberzeugend\u201d; und da\n\nbei handelt es sich nicht um Pr\u00e4missen, aus denen das\nfolgt\n, wovon wir\n\n\u00fcberzeugt wurden.\n\n\n"}, "861": {"name": "Ms-115,98[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nWenn man sagt: \u201cdie gegebenen Daten sind insofern\n\nGr\u00fcnde, zu glauben,\np\nwerde geschehen, als dies aus den Daten zusammen mit\n\ndem angenommenen Naturgesetz folgt\u201d, \u2013 dann kommt das eben darauf hinaus,\n\nzu sagen, das Geglaubte folge aus den Daten\nnicht\n, sondern komme viel\n\nmehr\n\n\n\n\u02d3\n\ufe56\u2013\n\u02d2\n\n\neiner neuen Annahme gleich.\n\n\n\u02d3\n\u2013\ufe56\n\u02d2\n\n\n\n\n\n"}, "862": {"name": "Ms-115,98[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\u2215\u2215 \n\nWenn man nun fragt: wie\nkann\naber fr\u00fchere Er\n\nfahrung ein Grund zur Annahme sein, es werde sp\u00e4ter das und das eintreffen, \u2013\n\nso ist die Antwort: welchen allgemeinen Begriff vom Grund zu solch einer An\n\nnahme haben wir denn?\n\n\nDiese Art Angabe \u00fcber die Vergangenheit nennen wir\n\neben Grund zur Annahme, es werde das in Zukunft geschehn.\n\n\n\u2013 Und wenn man\n\nsich wundert, da\n\nss\n\u00df\n\nwir ein solches\n\nSprachspiel\n\n // \nSpiel\n // \n\n\nspielen, dann be\n\nrufe ich mich auf die\nWirkung\neiner vergangenen Erfahrung (da\n\nss\n\u00df\n\n\nein gebranntes Kind das Feuer f\u00fcrchtet).\n\n\n\n99\n"}, "863": {"name": "Ms-115,99[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\nWer sagt, er ist durch Angaben \u00fcber Vergangenes nicht\n\ndavon zu \u00fcberzeugen, da\n\nss\n\u00df\n\nin Zukunft etwas geschehen wird, der mu\n\nss\n\u00df\n\netwas\n\nanderes mit dem Wort \u201c\u00fcberzeugen\u201d meinen, als wir es tun.\n\n\n\u2013 Man k\u00f6nnte ihn\n\nfragen:\nW\nas willst Du denn h\u00f6ren?\n\n\nWas f\u00fcr Angaben nennst Du Gr\u00fcnde\n\n\num\n\n\n\u02d3\n\ufe56\n\u02d2\n\n\n\n\n // \nda\n\nf\u00fcr\n // \n,\n\n\ndas zu glauben?\n\nWas nennst Du \u201c\u00fcberzeugen\u201d?\n\nWelche Art des \u201c\n\nUe\n\u00dc\n\nber\n\nzeugens\u201d erwartest Du Dir. \u2013\n\n\nWenn\ndas\nkeine Gr\u00fcnde sind, was sind d\ne\nnn\n\nGr\u00fcnde?\n\n\n\u2013 Wenn Du sagst, das\ns\n\nsind\n\n\nG\n\n // \n\n\nseien\n // \n\n\nkeine Gr\u00fcnde, so mu\n\nss\n\u00df\n\nt Du\n\ndoch angeben k\u00f6nnen, was der Fall sein m\u00fc\n\nss\n\u00df\n\nte, damit wir mit Recht sagen\n\nk\u00f6nnten, es seien Gr\u00fcnde f\u00fcr\n\nunsern Glauben\n\n // \nunsere Annahme\n // \n\n\nvorhanden.\n\n\n\u2018Keine Gr\u00fcnde\u2019 \u2013: im Gegensatz wozu?\n\n"}, "864": {"name": "Ms-115,99[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\nDenn, wohlgemerkt: Gr\u00fcnde sind hier nicht S\u00e4tze, aus\n\ndenen das Geglaubte\nfolgt\n.\n\n\n"}, "865": {"name": "Ms-115,99[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\nAber\n\nN\nn\n\nicht, als ob\n\n\nman\n // \nwir\n // \nsagen k\u00f6nnte\nk\u00f6n\n // \nwoll\n\nten\n // \n\n\n\n\nman sagen k\u00f6nnte\n\n k\u00f6n\n\n\nwir sagen wollten\n\n\n\n:\nF\n\u00fcr's Glauben gen\u00fcgt eben weniger, als f\u00fcr das Wissen. \u2013\n\n\nDenn hier\n\nhandelt es sich nicht um eine Ann\u00e4herung an das logische Folgen.\n\n\n"}, "866": {"name": "Ms-115,99[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n? \u2215\u2215 \n\nIrregef\u00fchrt werden wir durch die\n\nAusdrucksweise\n\n // \nRede\n\nweise\n // \n\n\n:\n\n\n\u201c\nD\nas ist ein\n\nguter\n\n // \nrichtiger\n // \n\n\nGrund zu unserer Annahme, denn\n\ner macht das Eintreffen des Ereignisses wahrscheinlich\u201d.\n\n\n // \n\u201c\nD\nieser Grund ist\n\ngut, denn er macht das Eintreffen des Ereignisses wahrscheinlich\u201d.\n // \n\n\n\n\nHier\n\nist es, als ob wir nun etwas\n\nw\nW\n\neiteres \u00fcber den Grund ausgesagt h\u00e4tten,\n\n\nwas\n\nseine Zugrundelegung\n\n\n // \nwas ihn als\n\n(\nguten\n)\n\nGrund\n // \n\n\nrechtfertigt; w\u00e4hrend\n\nmit dem Satz, da\n\nss\n\u00df\n\ndieser Grund das Eintreffen wahrscheinlich macht, nichts\n\ngesagt ist, wenn nicht, da\n\nss\n\u00df\n\ndieser Grund\n\ndem\n\n // \neinem\n // \n\n\nbestimmten\n\nStandard\n\nMa\u00dfstab\n\n\ndes guten Grundes entspricht, \u2013 der\n\nStandard\n\nMa\u00dfstab\n\n\n\naber nicht begr\u00fcndet ist!\n\n\n"}, "867": {"name": "Ms-115,99[5]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n? \u2215\u2215 \n\nEin guter Grund ist einer\n,\nder\nso\naussieht.\n\n\n"}, "868": {"name": "Ms-115,99[6]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\u201cDas ist ein guter Grund, denn er macht das Eintref\n\nfen wahrscheinlich\u201d erscheint uns so wie: \u201cdas ist ein guter Hieb, denn er\n\nmacht den Gegner kampfunf\u00e4hig\u201d.\n\n\n\n100\n"}, "869": {"name": "Ms-115,100[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\nMan m\u00f6chte sagen: \u201cein guter Grund ist er nur da\n\nrum, weil er das Eintreffen\nwirklich\nwahrscheinlich macht\u201d.\n\n\nWeil er\n\nsozusagen wirklich einen Einflu\n\nss\n\u00df\n\nauf das Ereignis hat, also quasi einen\n\nerfahrungsm\u00e4\n\nss\n\u00df\n\nigen.\n\n\n"}, "870": {"name": "Ms-115,100[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\u201cWarum nimmst Du an, da\n\nss\n\u00df\n\ner besserer Stimmung sein\n\nwird, weil ich Dir sage, da\n\nss\n\u00df\n\ner gegessen hat? ist denn das ein Grund?\u201d \u2013\n\n\n\n\u201cDas ist ein guter Grund, denn das Essen hat erfahrungsgem\u00e4\n\nss\n\u00df\n\neinen Einflu\n\nss\n\u00df\n\n\nauf seine Stimmung\u201d.\n\n\nUnd das k\u00f6nnte man auch so sagen: \u201c\nD\nas Essen macht es\n\nwirklich wahrscheinlicher, da\n\nss\n\u00df\n\ner guter Stimmung sein wird\u201d.\n\n\nWenn man aber fragen wollte: \u201c\nU\nnd ist alles das, was Du von der\n\nfr\u00fcheren Erfahrung vorbringst, ein guter Grund, anzunehmen, da\n\nss\n\u00df\n\nes\nsich auch\n\ndiesmal so verhalten wird\u201d, so kann ich nun nicht sagen: ja, denn das macht\n\ndas Eintreffen der Annahme w\n\nh\na\n\nhrscheinlich.\n\n\nIch habe oben meinen Grund mit\n\nHilfe des Standards f\u00fcr den guten Grund gerechtfertigt; jetzt kann ich aber\n\nnicht den Standard rechtfertigen.\n\n\n"}, "871": {"name": "Ms-115,100[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nWenn man sagt \u201cdie Furcht ist begr\u00fcndet\u201d, so ist\n\nnicht wieder begr\u00fcndet, da\n\nss\n\u00df\n\nwir das als guten Grund zur Furcht ansehen.\n\n\nOder vielmehr: es kann hier nicht wieder von einer Begr\u00fcndung die Rede sein.\n\n"}, "872": {"name": "Ms-115,100[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n \u2215\u2215 \n\nDie Rechtfertigung durch die Erfahrung\n\nhat ein Ende.\n\nH\u00e4tte sie keins, so w\u00e4re sie keine Rechtfertigung.\n\n"}, "873": {"name": "Ms-115,100[5]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\nDas R\n\nai\n\u00e4\n\nsonnement, das zu einem endlo\n\nse\nn\nRegre\n\nss\n\u00df\n\nf\u00fchrt, ist nicht darum auf\n\nzugeben, \u2018weil wir so nie das Ziel errei\n\nchen k\u00f6nnen\u2019, sondern weil es hier ein\n\nZiel\ngar\nnicht gibt, soda\u00df es gar keinen\n\nSinn hat zu sagen \u2018wir k\u00f6nnen es nicht\n\nerreichen\u2019.\n\n\n101\n"}, "874": {"name": "Ms-115,101[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\n\u2215\u2215 \n\nWir meinen leicht, wir m\u00fc\u00dften den\n\nend\nlosen\n\n\nRegre\n\nss\n\u00df\n\nein paar Stufen weit durchlau\n\nfen & ihn dann\nsozusagen\nin Verzweiflung aufge\n\nben.\n\n\nW\u00e4hrend seine Ziellosigkeit (das\n\nFehlen eines Zieles im Kalk\u00fcl) aus der An\n\nfangsposition zu entnehmen ist.\n\n\n"}, "875": {"name": "Ms-115,101[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n \u2215\u2215 \n\nIch lege meine Hand auf die Herdplatte,\n\nf\u00fchle u\nn\nertr\u00e4gliche Hitze & ziehe die Hand\n\nschnell zur\u00fc\nck\n.\n\n\nWar es nicht m\u00f6glich,\n\nda\u00df die Hitze der Platte im n\u00e4chsten\n\nAugenblick aufgeh\u00f6rt h\u00e4tte?\n\n\nKonnte ich\n\nes wissen?\n\n\nUnd war es nicht m\u00f6glich,\n\nda\u00df ich gerade durch mein Zur\u00fcckziehen\n\nmi\nc\nh\n\n\nweiter\nem\nSchmerz\nen\n\n\n\nweiter Schmerzen\nweiterem Schmerz\n\n\n\naussetzte?\n\n\nEs m\u00fc\u00dfte also kein guter Grund sein\n\nzu sagen: \u201cich habe sie zur\u00fcckgezogen, weil\n\ndie Platte zu hei\u00df war\u201d.\n\n\n"}, "876": {"name": "Ms-115,101[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n \u2215\u2215 \n\nWenn man mich fragte: \u201c\n\nb\n\nB\n\n\nist Du sicher, da\u00df\n\nDu es\ndeswegen\ngetan hast?\u201d \u2013 w\u00e4re da irgend\n\nein Zweifel?\n\n\nSollte man sagen: \u201c\nI\nch wei\u00df, da\u00df ich es\n\n\naus\nd\n\ndeshalb tun\nwollte\n; nicht: da\u00df der\n\nArm sich aus dieser Ursache zur\u00fcckgezo\n\ngen hat\u201d?\n\n\n\nD.h.\n, ich wei\u00df das Motiv, nicht\n\ndie Ursache.\n\n\n\n"}, "877": {"name": "Ms-115,101[4]et102[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n \u2215\u2215 \n\n\n\n\u201cIch habe es nicht mehr l\u00e4nger ausgehalten,\n\nich mu\u00dfte die Hand zur\u00fcckziehen\u201d\n\n\n\n\nDas hei\u00dft also wohl\n\n\n,\n\n:\n\nDu wei\u00dft das Motiv,\n\nnicht die Ursache.\n\n\n\u2013 Und wie wei\u00dft Du, da\u00df Du\n\n102\nes aus diesem Motiv getan hast?\n\n\n\u2013 \u201cIch\n\nerinnere mich daran, es darum getan zu\n\nhaben.\u201d\n\n\n\u2013 Aber\nworan\nerinnerst Du Dich?\n\n\nAn\n\ndas, was Du Dir damals gesagt hast; an die\n\nGef\u00fchle der Angst; an den K\nr\nampf in den\n\nMuskeln\n\nd\nD\n\neines Arms?\n\n\nEs gibt sehr verschiedene F\u00e4lle,\n\nin denen wir sagen: \u201cdas war das Motiv\n\nmeiner\n\nM\n\nHandlung\u201d.\n\n\n"}, "878": {"name": "Ms-115,102[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nMit den Worten \u201cwollen\u201d, \u201cwillk\u00fcrlich\u201d\n\n(im Gegensatz zu \u201cunwillk\u00fcrlich\u201d) beschreibt\n\nman eine\n\nm\nM\n\nenge verschiedener Erfah\n\nrungen.\n\n\nDenke daran, wenn wir beim\n\nEssen die Hand mit dem L\u00f6ffel heben\n\n\u2013 weil wir sie heben wollen; anderseits wenn\n\nwir ein Gewicht zu heben uns anstrengen,\n\nes zu heben\nversuchen\n.\n\n\nIst eine sol\n\nche Erfahrung des\n\nv\nV\n\nersuchens auch\n\nim ersten Fall & nur insofern modi\n\nfiziert als es uns so leicht gelingt\n\nden L\u00f6ffel zu heben?\n\n\n\u2013 Oder ich schreibe:\n\nschreibe ich unwillk\u00fcrlich?\n\n\n\u2013 Aber ist\n\nmein Schreiben von Willensakten begleitet?\n\n\n\nWill ich einen Buchstaben schreiben be\n\nvor ich ihn schreibe?\n\n\nUnd wie verschieden\n\nist es wieder, wenn ich nachdenken\nwill\n,\n\nmich erinnern\nwill\n,\netc.\n.\n\n\nZwischen allen\n\ndiesen F\u00e4llen bestehen verschiedene\n\nFami\n\nlien\u00e4hnlichkeiten\n\neinander \u00fcbergreifende\n\nAnalogien\n,\n(\nFamilien\u00e4hnlichkeiten).\n\n\n"}, "879": {"name": "Ms-115,102[3]et103[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nWas man im Falle des Armhebens \u2018wollen\u2019\n\nnennt h\u00e4ngt mit der Erfahrung der\n\n103\nMuskelempfindung zusammen.\n\n\nMan\n\nversuche sich vorzustellen da\u00df man\n\n\nseinen\n\neinen\n\n\nArm hebt (willk\u00fcrlich hebt) ohne\n\naber zu\nf\u00fchlen\n, da\u00df er sich\nhebt\n(oder man\n\nihn) hebt, sondern blo\u00df mit den Augen\n\nwahrnehmend, da\u00df er sich hebt.\n\n\n"}, "880": {"name": "Ms-115,103[2]et104[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2713 \u2215\u2215 \n \u2215\u2215 \n\nWenn wir unsere Finger\n\nentsprechend\n\n\nin\n\n\neiner\nbestimmte\n\nr\nn\n\n\n\n\nbestimmter\neiner bestimmten\n\n\n\nWeise\n\n\n\n\nverschr\u00e4nken so sind wir nicht im Stande\n\neinen\nFinger\nbestimmten Finger auf Befehl\n\nzu heben wenn der Befehlende blo\u00df auf\n\nden Finger zeigt \u2013 ihn blo\u00df unserem Aug\ne\nzeigt.\n\n\n\nWenn er ihn dagegen ber\u00fchrt so k\u00f6nnen\n\nwir ihn bewegen.\n\n\nMan\n\nkann\n\nm\u00f6chte\n\n\ndiese Erfah\n\nrung so beschreiben: wir seien nicht im\n\nStande, den Finger heben zu\nwollen\n.\n\n\nAber\n\n\nnicht nur ist das ganz anders als, wenn\n\nder Fall ist ganz verschieden von dem, wenn\n\n\n\nwir nicht im Stande sind den Finger zu heben\n\n,\n\nweil ihn etwa jemand h\u00e4lt, sondern d\ner\n\nAusdruck \u201cnicht im Stande sein\u201d oder\n\ndas Wort \u201cversuchen\u201d\n\n\nbedeutet\nhat\nim ersten\n\nFall\netwas\neine\nandere\ns\n, wenn auch \u00e4hn\n\nliche, Bedeutung\n\n\n\n\nbedeutet im ersten Fall etwas anderes, wenn auch\n\u00e4hnliches\n\nhat im ersten Fall eine andere, wenn auch \u00e4hnliche, Bedeutung\n\n\n\n\n.\n\n\nMan ist nun leicht geneigt den ersten\n\nFall so zu beschreiben, man k\u00f6nne\n\nf\u00fcr den Willen keinen\nAngriff\nfinden ehe\n\nder Finger nicht ber\u00fchrt sei, ehe man den\n\nFinger nicht f\u00fchle.\n\n\nErst wenn man ihn\n\nf\u00fchle k\u00f6nne der Wille wissen, wo er an\n\nzugreifen habe.\n\n\nAber diese Ausdrucksweise\n\nist irref\u00fchrend; man m\u00f6chte sagen: \u201cwie\n\nsoll ich denn wissen, wo ich mit dem Willen\n\nanzupacken habe, wenn das Gef\u00fchl nicht\n\ndie Stelle bezeichnet?\u201d\n\n\nAber ich k\u00f6\nn\nnte fragen:\n\n\u201c\nU\nnd wie wei\u00df man denn, wenn das Gef\u00fchl\n\n104\nda ist, wohin ich den Willen zu lenken habe?\u201d\n\n\n"}, "881": {"name": "Ms-115,104[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n \u2215\u2215 \n\u2713 \n\n\u201cDas Wollen ist auch nur eine Erfahrung\u201d,\n\nm\u00f6chte man sagen (der \u2018Wille\u2019 auch nur\n\n\u2018Vorstellung\u2019).\n\n\nEr kommt, wenn er kommt,\n\n& ich kann ihn nicht herbeif\u00fchren.\n\n\n"}, "882": {"name": "Ms-115,104[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\u2018Nicht herbeif\u00fchren\u2019?\n\n\u2013 Wie\nwas\n? \u2013\n\n\n\nWas kann\n\nich denn herbeif\u00fchren?\n\n\nWomit vergleiche\n\nich das Wollen, wenn ich\n\n\ndas\n\n\ndies\n\n\n\n\n(\nvon ihm\n)\n\n\n\nsage?\n\n\n"}, "883": {"name": "Ms-115,104[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nIm Gegensatz wozu nenne ich denn\n\nhier das Wollen \u201ceine Erfahrung\u201d,\n\n&\n\noder\n\n\n\nsage, es komme, wenn es komme?!\n\n\n"}, "884": {"name": "Ms-115,104[5]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nWo ist die Antithese, auf die ich hier deute,\n\nzu Hause?\n\n\n"}, "885": {"name": "Ms-115,104[6]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n \u2215\u2215 \n\nVon der Bewegung meines Armes\n\n,\nz.B.\n\n, w\u00fcrde\n\nich nicht sagen, sie komme, wenn sie\n\nkomme\n\n\n, ich k\u00f6nne sie nicht\nherbeif\u00fchren\n.\n\n\n\n\n,\netc.\n.\n\n\n\n\n\n\n\n\n&\nUn\n\nd\n\n\n\n&\n\nU\nnd\n\n\n\n\nhier ist die Dom\u00e4ne, in der wir sinnvoll\n\nsagen, da\u00df uns etwas nicht einfach ge\n\nschieht, sondern da\u00df wir es tun.\n\n\n\u201cIch\n\nbrauche nicht abwarten bis mein Arm\n\nsich\nvielleicht\nheben wird, \u2013 ich kann ihn heben\u201d.\n\n\n\n\nUnd hier\n\n\nH\nier\n\n\n\nsetze ich die Bewegung meines\n\nArms etwa dem entgegen,\n\n\nda\u00df die Wind\n\nrichtung sich \u00e4ndern wird.\n\n\nda\u00df sich das heftige Klopfen meines Herzens legen wird.\n\n\n\n\n"}, "886": {"name": "Ms-115,104[7]et105[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\n\n\u201cAber mu\u00dft Du das Wollen nicht\n\nauch\n\ndoch\n\n\n\nabwarten?\u201d\n\n\n\nDie Handlung geschieht, wenn\n\nich will. \u2013\n\n\n\u201cAber willst Du auch, wenn Du\n\n105\nwillst?\u201d\n\n\u2013 Das hei\u00dft nichts.\n\nUnd da\u00df es\n\nnichts hei\u00dft kommt daher, da\u00df hier das\n\nWort \u201cwollen\u201d grammatisch falsch aufge\n\nfa\u00dft wird, wie das Wort \u201cZeit\u201d\n\n, wenn\n\n.\n\nD\nas ist wie wenn\n\n\n\nman\n\ndenkt, die Zeit\n\n\nm\u00fcsse sich mit einer bestimm\n\nten Geschwindigkeit bewegen\n\n\n // \nm\u00fcsse mit einer be\n\nstimmten Geschwindigkeit verflie\u00dfen\n // \n\n\n.\n\n\n"}, "887": {"name": "Ms-115,105[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n \u2215\u2215 \n\n\u201cIch kann es nicht herbeif\u00fchren\u201d\n \u2013\n?\n\n\nDoch,\n\nich kann es herbeif\u00fchren, in dem Sinne,\n\nin dem ich\n\n\u00fcberhaupt\n\nirgend\n\n\netwas herbeif\u00fchren\n\nkann.\n\n\nIch kann es nicht\nwollen\n.\n\n\nUnd\n\ndas hei\u00dft, es hat keinen Sinn zu sa\n\ngen\n.\n\u201cich habe es willk\u00fcrlich\n,\n(oder unwill\n\nk\u00fcrlich) gewollt\u201d.\n\n\n\n\n\n\n\n[\n\u22ce\n\nS\n.\n\n111\nA\nals\n\n\nneuer\n\n\neigener\n\n\nAbsatz.\n\n\n\n\n\n"}, "888": {"name": "Ms-115,105[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\u2215\u2215 \n\nSo f\u00fchrt man das Wollen herbei, wenn\n\nman sich absi\nc\nhtlich in eine Zwangs\n\nlage versetzt.\n\n\nWenn man\nz.B.\nins tiefe\n\nWasser springt um\ns\nchwimmen zu lernen.\n\n\n"}, "889": {"name": "Ms-115,105[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\u2215\u2215 \n\n\nDenke an das Paradox: \u2018da\u00df es etwas Wei\n\nches eigentlich nicht gibt\n\n\n; denn auch das\n\nWeichste hat, wenn ich etwa auf ihm liege,\n\neine bestimmte Form & eine ebenso bestimmte,\n\nals w\u00e4re sie aus Stahl\u2019.\n\n\n // \n; denn auch d\nas\n\nweichste Kissen hat, wenn ich\n\n\nd\na\nrauf\n\n\n\n\ndarauf\ndrauf\n\n\n\nliege\neine bestimmte\nForm,\n\n\n\ndie\nauch\nnicht be\n\nstimmter w\u00e4re\n\n\n\n& die k\u00f6nnte auch nicht be\n\nstimmter sein\n\n\n, wenn sie aus Stahl w\u00e4re\u2019.\n // \n\n\n\n\n\n"}, "890": {"name": "Ms-115,105[5]et106[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nMan sagt: \u201c\n\nV\nv\n\nielleicht wird es Dir einmal\n\ngeschehen, da\u00df Du das siehst, oder h\u00f6rst\u201d; aber\n\n106\nman sagt nicht: \u2018vielleicht wird es Dir\n\neinmal geschehen, da\u00df Du das willst\u2019.\n\n\n\n\u201cDenn\u201d, m\u00f6chte man sagen, \u201cwenn Du\n\nwillst (Lust hast) kannst Du jederzeit\n\nwollen.\n\n\nDenn Du tust es ja selbst; nicht\n\nder K\u00f6rper, der nur teilweise von\n\nd\nD\n\nir abh\u00e4n\n\ngig ist, sondern\nDu\n.\n\u201d\n\n\n"}, "891": {"name": "Ms-115,106[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n \u2215\u2215 \n\nDas wollende Subjekt stellt man\n\nsich hier als\n\n\netwas\n\nm\nM\n\nasseloses\n\n, t\n(T\n\nr\u00e4gheitsloses\n)\n\nWesen\n\n\n\nmasseloses, tr\u00e4gheitsloses Wesen\netwas Masseloses (Tr\u00e4gheitsloses)\n\n\n\nvor, als einen Motor der in sich\n\nselbst keinen Tr\u00e4gheitswiderstand zu \u00fcber\n\nwinden hat.\n\n\nUnd also nur Treibendes & nicht\n\nauch Getriebenes ist.\n\n\n\nD.h.\n:\nM\nan kann sagen\n\n\u201cich will, aber mein K\u00f6rper folgt mir nicht\u201d,\n\naber nicht: \u201cmein Wille folgt mir nicht\u201d.\n\n(\nAugustinus\n)\n\n\n\n\nAber in dem Sinn, in welchem es mir\n\nnicht mi\u00dflingen kann, zu wollen, kan\nn\n\nich es auch nicht versuchen.\n\n\n"}, "892": {"name": "Ms-115,106[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\n\u2215\u2215 \n\u2215\u2215 \n\nUnd doch sagt man: \u201c\nI\nch glaube, Du wirst das einmal\n\nwollen.\n \u2013\n\u201d \u2013\n\n\n\n"}, "893": {"name": "Ms-115,106[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n \u2215\u2215 \n\nUnd man k\u00f6nnte sagen: \u201c\nI\nch kann\n\nnur insofern jederzeit\nwollen\n, als ich\n\nnie versuchen kann zu wollen\u201d.\n\n\n"}, "894": {"name": "Ms-115,106[5]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nUnd zu sagen, ich k\u00f6nne nicht zu wollen\n\nversuchen ist nat\u00fcrlich keine Aussage\n\n\u00fcber die Naturgeschichte des Willens.\n\n\nDas\n\nZeitwort \u201cwollen\u201d legt es uns nahe, die\n\nT\u00e4tigkeit des Wollens mit der T\u00e4tigkeit der\n\nAusf\u00fchrung des Gewollten zu vergleichen &\n\ndie grammatische Verschiedenheit f\u00fcr eine Verschie\n\ndenheit der Eigenschaften zu nehmen.\n\n\n\n107\n"}, "895": {"name": "Ms-115,107[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\u201cDas Wollen ist auch nur eine Erfahrung \u2026\u201d\n\nWogegen richtet sich das?\n\nUnd wenn die\n\nAnnahme, die hier zur\u00fcckgewiesen wird,\n\nunrichtig war; wie konnte man diesen Feh\n\nler machen?\n\nWas hat uns zu ihm verf\u00fchrt?\n\n\nWas ist die Vorstellung, die Analogie, die am\n\nGrunde der Anschauung liegt, es g\u00e4be ein\n\npassives Prinzip, die Vorstellung, & ein akti\n\nves, den Willen?\n\n\n\n\n\n\n\u22ce\n[\n\nS\n.\n\n108\nA\n]\nals eigener Absatz.]\n\n\n\n\n\n"}, "896": {"name": "Ms-115,107[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n \u2215\u2215 \n\n\nT\nun\n\nscheint selbst gar kein Volumen\n\nder Erfahrung zu haben.\n\n\nEs scheint wie\n\nein ausdehnungsloser Punkt, die Spitze\n\neiner Nadel.\n\n\nDiese Spitze scheint das eigen\n\ntliche Agens.\n\n\nUnd alles Geschehen in der\n\nErscheinung nur Folge dieses Tuns.\n\n\n\u201cIch\n\ntue\n\u201d scheint einen bestimmten Sinn zu\n\nhaben, abgel\u00f6st von\n\n\ndeje\n\n\njeder Erfah\n\nrung.\n\n\n"}, "897": {"name": "Ms-115,107[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nDenke ich aber an eine\nAnwendung\ndieses\n\nAusdrucks, so ist\n\n(\nda\n)\n\nimmer eine Erschei\n\nnung im Spiele.\n\n\n"}, "898": {"name": "Ms-115,107[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nDas was den Eindruck er\nw\neckt, da\u00df es ein\n\nTun gibt abgel\u00f6st vom Erfahren ist die\n\nExistenz der Ausdrucksweise: \u201c\n\n\ni\n\nI\n\n\nch tue\n\ndas\u201d,\n\n\u201c\n\nI\nch hebe\n\nden Ar\nm\n\u201d, im Gegensa\nt\nze zu \u201c\nM\nein Arm\n\nhebt sich\u201d, oder \u201c\nI\nch f\u00fchle, sehe, wie mein Arm\n\nsich hebt\u201d.\n\n\n"}, "899": {"name": "Ms-115,107[5]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nWir sind unter dem Eindruck dieser\n\n\nAus\n\ndrucksform\nweise\n\n\n\nAusdrucksform\nAusdrucksweise\n\n\n\n, wenn wir das unmittelbar Gege\n\nbene als Tun & Wahrnehmen sehen.\n\n\n108\n\n"}, "900": {"name": "Ms-115,108[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\n\u2215\u2215 \n \u2215\u2215 \n\nAber vergessen wir\n\ne\nE\n\nines nicht:\nW\nenn\n\n\u2018ich meinen Arm hebe\u2019, \u2018hebt sich mein\n\nArm\u2019; & das Problem entsteht:\nW\nas\n\nist das, was \u00fcbrigbleibt, wenn ich von\n\nder Tatsache, da\u00df ich meinen Arm hebe,\n\ndie abziehe, da\u00df mein Arm sich hebt\n?\n\n\n"}, "901": {"name": "Ms-115,108[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nBedenken wir auch, da\u00df die T\u00e4tigkeit des\n\nDeliberierens von de\nn\nErfahrungen beim\n\nwirklichen Ausf\u00fchren der Bewegung unabh\u00e4n\n\ngig sind.\n\n\nD.h.\n, dieses Deliberieren, \u00dcberlegen,\n\nW\u00e4hlen, k\u00f6nnte geschehen, auch ein Ent\n\nschlu\u00df gefa\u00dft werden, & die willk\u00fcrli\n\nche Handlung doch nicht stattfinden.\n\n\n\nUnd umgekehrt konnte die willk\u00fcrliche\n\nHandlung ohne\njede\nvorausgehende \u00dcber\n\nlegung ausgef\u00fchrt werden.\n\n"}, "902": {"name": "Ms-115,108[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n[Zu\n\nS\n.\n\n107]\nA\n\n\n\nEs ist freilich in dieser Konzeption\n\ngleich eine Schwierigkeit, da\u00df n\u00e4mlich\n\ndas, was der Wille ausf\u00fchrt, sich in der\n\nVorstellung zeigen mu\u00df.\n\n\n\n\n[Auf dieser Zeile:\nS.\n109\nA\n]\n\n\n\n\n"}, "903": {"name": "Ms-115,108[4]et109[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\nKann nun eine willk\u00fcrliche Handlung\n\nnicht verursacht werden?\n\n\n\u2013 Und ist sie\n\ndadurch gezwungen?\n\n\nWenn ich arre\ns\ntiert\n\n& von der Polizei abgef\u00fchrt werde, so\n\ngehe ich gezwungen.\n\n\nIst nun das Gleiche\n\nder Fall wenn ich im Garten spazieren\n\ngehe?\n\n\nIst denn die Ursache ein Zwang??\n\n\nIst es richtig zu sagen: \u201c\n\ni\n\nI\n\n\nch\nf\u00fchle\n\nmich in diesem Falle nur nicht gezwungen,\n\nweil mir die Ursache, weswegen ich mich\n\n109\nbewege, wie ich es tue, nicht bekannt ist\u201d?\n\n\n\nW\u00e4re die Kenntnis eines Naturgesetzes ein\n\nGef\u00fchl des Zwanges?\n\n\n"}, "904": {"name": "Ms-115,109[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n \u2215\u2215 \n\nIst das Gef\u00fchl\n, die Erfahrung,\ndes Zwanges die direkte\n\n\n\n\nErfahrun\ng\n\n\nWahrnehmung\n\nder Ursache, die\n\nman sonst nur aus der Koinzidenz er\n\nschlie\u00dft?\n\n\n"}, "905": {"name": "Ms-115,109[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n[Zu\nS.\n108\nA\nauf einer neuen Zeile]\nA\n\n\n\nWas ist\n\ndas, was wir wollen?\n\n\nWas\nist das Objekt des\n\nWollens?\n\n\n\n"}, "906": {"name": "Ms-115,109[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n \u2215\u2215 \n\nVergleiche verschiedene Bedeutungen der\n\nWorte \u201cZwang\u201d, \u201cherbeif\u00fchren\u201d, \u201cversuchen\u201d.\n\n\n"}, "907": {"name": "Ms-115,109[5]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n \u2215\u2215 \n\nWenn wir\nFl\u00fcssigkeit\ndurch\n\n\nein R\u00f6hrchen\n\noder einen Strohhalm einsaugen, so sind wir geneigt\n\n\n\neinen Strohhalm trinken, so sind\n\nwir geneigt\n \u2026\n\n\n\nzu meinen, wir saugen mit dem\n\nMund, den Wangen, weil wir in ihnen den\n\nLuftdruck sp\u00fcren, aber keine Anstrengung\n\nin den Brustmuskeln, die die Kraft a\nus\n\u00fcben.\n\n\n"}, "908": {"name": "Ms-115,109[6]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\u201c\nIst das Deliberieren, das zur Handlung\n\nf\u00fchrt, selbst eine Erfahrung oder eine T\u00e4tig\n\nkeit?\n\u201d\n\n\n\u2013\nUnd allgemein: ist der Gedanke eine\n\nErfahrung oder eine T\u00e4tigkeit?\n\n\n\u2013 Wie willst\n\nDu ihn nennen?\n\n\n(Man liest oft in\n\nErz\u00e4hlungen den Ausdruck: \u201cpl\u00f6tzlich\n\nh\u00f6rte er sich die Worte sagen \u2026\u201d.)\n\n\n"}, "909": {"name": "Ms-115,109[7]et110[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\u201cGeschieht es uns, da\u00df wir w\u00fcnschen, oder\n\n110\ntun\nwir es?\u201d\n\n\nJa, hat diese Frage einen\n\nSinn?\n\n\nEs hat freilich Sinn zu fragen: \u201c\nH\nast\n\nDu den Arm absichtlich gehoben, oder hat er\n\nsich von selbst gehoben?\u201d\n\n\n\nUnd die Frage, ob\n\ndas W\u00fcnschen ein Tun oder ein Erfahren sei,\n\nkann etwa bedeuten\n\n\n,\n\n\n:\n\n\nob das W\u00fcnschen\n\n\u00e4hnlicher ist dem willk\u00fcrlichen Heben\n\ndes Armes, oder der Erfahrung, da\u00df\n\nmein Arm sich hebt. (\nLichtenberg\n: \u201c\nE\ns denkt.\u201d)\n\n\n\n"}, "910": {"name": "Ms-115,110[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nEs hat auch keinen Sinn zu fragen:\n\n\u201cist das Wollen, eigentlich, eine Erfahrung?\u201d\n\n\nDie eigent\u00fcmliche, z\u00e4he Schwierigkeit\n\ndieser Frage zeigt schon, da\u00df es eigentlich\n\nkeine Frage ist.\n\n\n"}, "911": {"name": "Ms-115,110[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\u201cDas Wollen kommt, wenn es kommt\u201d,\n\n& das hei\u00dft, es m\u00fc\u00dfte eigentlich\n\netwas sein, was da ist, ehe es da ist.\n\n\n"}, "912": {"name": "Ms-115,110[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nDas philosophische Problem scheint\n\n\nunl\u00f6sbar; bis\n\n\nunl\u00f6sbar.\nB\nis\n\n\n\nman sieht, da\u00df es\n\n\neine\n\nKrankheit\n\n\nein Leiden\n\n\nder Darstellungsform gibt.\n\n\n\n // \nD\nas philosophische Problem scheint\n\nunl\u00f6sbar.\nB\nis man sieht, da\u00df es eine\n\nKrankheit gibt,\n\n\ndie in der Darstellungs\n\nform sitzt.\n\n\ndie ihren Sitz in der Darstellungsform hat.\n\n\n // \n\n\n\n\n"}, "913": {"name": "Ms-115,110[5]et111[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\nMeine Wahl ist frei, hei\u00dft nichts anderes\n\nals: ich\n\nkann w\u00e4hlen\n\nw\u00e4hle manchmal\n\n\n.\n\n\nUnd\nda\u00df\nich manch\n\nmal w\u00e4hle, steht doch nicht in Zweifel.\n\n\n\nWas man \u201cfrei\u201d nennt, ist\nnur\ndie Wahl an\n\nsich.\n\n\nZu sagen\n\n\n,\n\n\n:\n\n\n\u201cwir glauben nur, da\u00df\n\nwir w\u00e4hlen\u201d, ist Unsinn.\n\n\nDer Vorgang, den\n\n111\nwir \u201cw\u00e4hlen\u201d nennen, findet statt, ob\n\nman das Resultat der Wahl nach\n\nNaturgesetzen vor\nr\naussagen kann, oder\n\nnicht.\n\n\n"}, "914": {"name": "Ms-115,111[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n[Zu\nS.\n105]\n\nA\n\n\n\nMein Ausdruck kam daher, da\u00df ich mir\n\ndas Wollen als ein Herbeif\u00fchren dachte, \u2013 aber\n\nnicht als ein Verursachen, sondern \u2013 ich m\u00f6chte\n\nsagen \u2013 als ein direktes, nicht-kausales,\n\n\nBewegen\n\n // \nHerbeif\u00fchren\n // \n\n\n.\n\n\nUnd dieser Idee liegt\n\ndie Vorstellung zu Grunde, da\u00df der kausa\n\nle Nexus\n\n\ndurch einen Mechanismus, eine\n\nReihe von Zahnr\u00e4dern oder dergleichen, gebil\n\ndet wird.\n\n\n\ndie Verbindung zweier Maschinenteile durch einen Mechanis\n\nmus, etwa eine Reihe von Zahnr\u00e4dern, ist.\n\n\n\n\n\n\n\nDie\nse\n\n\n\n\nD\niese\n\n\nD\nie\n\n\n\n\nVerbindung kann auslassen,\n\nwenn der Mechanismus gest\u00f6rt wird.\n\n\n(Man\n\ndenkt nur an die St\u00f6rungen, denen ein Mechanis\n\nmus normalerweise ausgesetzt ist; nicht daran,\n\nda\u00df etwa die Zahnr\u00e4der pl\u00f6tzlich weich werden,\n\noder einander durchdringen,\netc.\n.\n)\n\n\n\n\n[\nS\niehe Maschinschrift\n\nS.\n401]\n\n\n\n\n\n\n\n"}, "915": {"name": "Ms-115,111[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nDas Motiv ist nicht eine Ursache \u2018von innen\n\ngesehen\u2019\n!\n\n\n(Das Gleichnis von \u2018innen & au\u00dfen\u2019\n\nhier, wie so oft, g\u00e4nzlich irref\u00fchrend.\n\n\n\u2013 Es ist\n\nvon der\nverwandt der Idee von der Seele, einem\n\nLebewesen, im Kopfe.\n\n\nAber\n\n\nwir vermengen diese Idee\n\nmit andern unvertr\u00e4glichen, wie die\n\n\n\ndiese Idee ist mit andern unvertr\u00e4glichen vermengt, wie die\n \u2026\n\n\n\nMetaphern\n\nim Satz \u201cder Zahn der Zeit, der alle Wunden heilt,\netc.\n\u201d\n.\n)\n\n\n"}, "916": {"name": "Ms-115,111[4]et112[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nMan nimmt an da\u00df ein Mensch das\n\nMotiv seiner Tat wei\u00df\n\n\n; \u2013 das sagt uns\n\netwas \u00fcber die Bedeutung des Wortes \u201cMotiv\u201d.\n\n\n\n112\n // \n; \u2013 das zeigt uns, wie wir das Wort \u201cMotiv\u201d\n\ngebrauchen.\n // \n\n\n // \n; \u2013 das sagt uns etwas\n\ndar\u00fcber, wie wir das Wort \u201cMotiv\u201d gebrauchen.\n // \n\n\n\n\n"}, "917": {"name": "Ms-115,112[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\nNach den Gr\u00fcnden zu einer Annahme\n\ngefragt,\nbesinnt\nman sich auf diese\n\nGr\u00fcnde.\n\n\nGeschieht hier dasselbe\n\n\n, wie, wenn\n\nman \u00fcber die Ursachen eines Ereignisses\n\nnachdenkt?\n\n\n // \n, wie, wenn man nachdenkt, was\n\nwohl\ndie Ursachen eines Ereignisses gewesen sein\n\nm\u00f6gen?\n // \n\n\n\n\n"}, "918": {"name": "Ms-115,112[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\u201cWie wei\u00dft Du, da\u00df das wirklich der Grund\n\nist, weswegen Du es glaubst?\u201d, das ist \u00e4hn\n\nlich, als fragte\nich\n: \u201cwie wei\u00dft Du, da\u00df es\n\ndas\nist, was Du glaubst\u201d.\n\n\nDenn, wenn\n\ner die Gr\u00fcnde angibt,\n\n\n(\nso\n)\n\n\nbeschreibt er\n\nein Operieren mit Gedanken, das zu dem\n\nGeglaubten f\u00fchrt (ihn etwa gef\u00fchrt\n\nhat); einen Vorgang der seiner Art nach\n\nzu dem des Glaubens geh\u00f6rt.\n\n\nDer Unterschied zwischen der Frage\n\nnach der Ursache & der Frage nach\n\ndem Grund ist etwa der, zwischen den\n\nFragen: \u201c\nW\nas ist die Ursache der Bewegung dieses\n\nK\u00f6rpers von\nA\nnach\nB\n\u201d & \u201c\n\na\n\nA\n\n\nuf welchem Wege\n\nist er von\nA\nnach\nB\ngekommen\u201d.\n\n\n(Hier sieht\n\nman, wie\nauch\ndie Angabe der Ursache als\n\nAngabe eines Weges aufgefa\u00dft werden\n\nkann.)\n\n\n"}, "919": {"name": "Ms-115,112[4]et113[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\u201cMan kann die Ursache einer Erscheinung\n\nnur vermuten\u201d (nicht wissen); das mu\u00df\n\nein Sat\nz\n\n\n113\n\ngrammatische\nBedeutung haben.\n\n\nEs\n\n\nsagt\n\n\nhei\u00dft\n\n\nnicht,\n\nda\u00df wir mit dem besten Willen die Ursa\n\nche nicht wissen k\u00f6nnen.\n\n\n(\u201cWir k\u00f6nnen\n\nin der Zahlenreihe, soweit wir auch z\u00e4hlen,\n\nkein Ende erreichen\u201d\nd.h.\n: von einem \u201cEnde der\n\nZahlenreihe\u201d kann keine Rede sein.)\n\n\nNun hat es\neinen\nSinn, zu sagen: \u201c\n\ni\n\nI\n\n\nch kann\n\ndie Ursache dieser Erscheinung nur ver\n\nmuten\u201d;\nd.h.\n, es ist mir noch nicht gelungen,\n\nsie (im gew\u00f6hnlichen Sinne) \u2018festzustellen\u2019.\n\n\n\nIm Gegensatz also zu dem Fall, in dem\n\nes mir gelungen ist, in dem ich die Ursa\n\nche wei\u00df.\n\n\n\u2013 Sage ich aber als metaphysischen\n\nSatz, \u201cich kann die Ursache immer nur ver\n\nmuten\u201d, so hei\u00dft das: ich will\nim Falle der\n\nUrsache immer nur das Wort \u201cvermuten\u201d &\n\nnicht das Wort \u201cwissen\u201d gebrauchen und\n\nso\n\n\nverschiedene\nGebiete\nverschiedener\nder\n\n\n\nGebiete verschiedener\nverschiedene Gebiete der\n\n\n\nGrammatik auseinan\n\nderhalten.\n\n\n(Das ist also, wie wenn ich sage:\n\nich will in Gleichungen immer das Zeichen\n\n\u201c = \u201d & nicht das Wort \u201cist\u201d gebrauchen.)\n\n\nWas an unserm ersten Satz irref\u00fchrt ist\n\ndas Wort \u201cnur\u201d; aber freilich geh\u00f6rt das\n\neben ganz zu dem Gleichnis, das im Ge\n\nbrauch des Wortes \u201ck\u00f6nnen\u201d liegt.\n\n\n\n"}, "920": {"name": "Ms-115,113[2]et114[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\nWie h\u00e4ngt die Furcht mit dem furchtbaren\n\nAnblick zusammen? oder mit der furchtbaren\n\n\nVorstellung?\n\n\n\u2013 Soll ich sagen: \u201csich vor\netwas\n\netwas f\u00fcrchten hei\u00dft, es\n\n\n\nsehe\nn\n\n\nwahrnehmen\n\n\n& sich f\u00fcrchten\u201d?\n\n\nWenn man nun mehreres\n\ngleichzeitig sieht oder h\u00f6rt, ist da ein\n\nZweifel dar\u00fcber, welches das Furcht Einfl\u00f6\u00dfende ist?\n\n\n\u2013 Oder wei\u00df man es\n\neben\n\netwa\n\n\naus fr\u00fcherer Erfah\n\n\n\nrung,\n\n114\nrung,\nvor welchem von allen diesen man\n\nsich f\u00fcrchtet?\n\n\n\u2215\u2215 \n \u2215\u2215 \n\nIch m\u00f6chte sagen:\n\ndas F\u00fcrchten ist\n\nsich vor etwas f\u00fcrchten ist\n\n\n\neine Besch\u00e4ftigung mit dem Gegenstand\n\nder Furcht.\n\n\n\u2013 Die Furcht\nbegleitet\nnicht den\n\nAnblick.\n\n\nSondern das Furchtbare & die Furcht\n\nhaben die Struktur des Gesichts.\n\n\nDenken\n\nwir uns, da\u00df wir den Z\u00fcgen eines Gesichts\n\nmit den Augen in Erregung folgen; sie gleich\n\nsam zitternd nachfahren.\n\n\n\n\n\n\n\n"}, "921": {"name": "Ms-115,114[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n \u2215\u2215 \n\nSo ist das Gesicht, das uns Furcht oder Ent\n\nz\u00fccken einfl\u00f6\u00dft (der Gegenstand der Furcht,\n\ndes Entz\u00fcckens,\netc.\n) darum nicht\n\n\ndie\n\nihre\n\n\nUrsache, sondern \u2013 man k\u00f6nnte sagen \u2013 ihre\n\nRichtung.\n\n\n"}, "922": {"name": "Ms-115,114[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\n\u200b\n\n\n\n\nDas wovor man sich f\u00fcrchtet braucht\n\nnicht die Ursache der Furcht zu sein.\n\n\n\nWenn ich sage: \u201cich f\u00fcrchte mich, weil er\n\nmich anschaut\u201d, so konstatiert das \u201cweil\u201d\n\nkeinen kausalen Zusammenhang.\n\n\n\n\n\n\n"}, "923": {"name": "Ms-115,114[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\n\u2215\u2215 \n\u2215\u2215 \n\nEs ist zu unterscheiden zwischen dem Gegen\n\nstand der Furcht & der Ursache der\n\nFurcht.\n\n\n\n"}, "924": {"name": "Ms-115,114[5]et115[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cDer\n\nS\ns\n\nchmerzlose Zustand setzt die F\u00e4higkeit voraus\nSchmerzen zu f\u00fchlen\u201d & das kann keine physiologische F\u00e4higkeit sein.\n\n\n\n\nWenn ich sage \u201cich habe keine Schmerzen im Arm\u201d,\n\nhei\u00dft das, da\u00df ich eine Art schattenhaftes Ge\n\nf\u00fchl habe, welches die Stelle andeutet, in die\n\nder Schmerz, wenn er k\u00e4me, ein\nt\nreten w\u00fcrde?\n\n\nIn wiefern enth\u00e4lt der\n\nG\ng\n\negenw\u00e4rtige\n,\nZustand\n\n115\nschmerzlose, Zustand die M\u00f6glichkeit der\n\nSchmerzen?\n\n\nWenn einer sagt\n\n\n,\n\n:\n\n\u201c\nD\namit das Wort\n\n\u2018Schmerzen\u2019 Bedeutung habe, ist es notwen\n\ndig, da\u00df man Schmerzen als solche er\n\nkennt, wenn sie auftreten\u201d, so kann\n\nman antworten:\nE\ns ist nicht notwendiger,\n\n\nda\u00df man Schmerzen als solche erkennt,\n\nwenn sie auftreten\n\n,\nals da\u00df man\n\ndas Fehlen der Schmerzen erkennt.\n\n\n"}, "925": {"name": "Ms-115,115[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\n\u201c\nS\nchmerzen\u201d hei\u00dft, sozusagen der\n\nganze Ma\u00dfstab & nicht einer seiner\n\nTeilstriche.\n\n\nDa\u00df der Zustand auf\n\neinem bestimmten Teilstrich steht,\n\nist durch einen\nSatz\n\nausgedr\u00fcckt.\n\nauszudr\u00fccken.\n\n\n\n\n"}, "926": {"name": "Ms-115,115[3]et116[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nIst absolute Stille zu verwechseln mit\n\ninnerer Taubheit\n\n\n,\n\n\n?\n\n\nich meine der Unbe\n\nkanntheit mit dem Be\ng\nriff des Tons?\n\n\nWenn\n\ndas der Fall\n\n\nist\n\nw\u00e4re\n\n, so k\u00f6nnte man\n\nden Mangel des Geh\u00f6rsinnes nicht von dem\n\nMangel eines andern Sinnes unterschei\n\nden.\n\n\nIst das aber nicht genau dieselbe Fra\n\nge wie:\nI\nst der Mann, der jetzt nichts Rotes\n\num sich sieht, in derselben Lage, wie der,\n\nder unf\u00e4hig ist, rot zu sehen?\n\n\nWorin \u00e4u\u00dfert sich die F\u00e4higkeit\nrot\nzu sehen\n\n& worin die Bekanntschaft mit dem Be\n\ngriff des Tons?\n\n\nMan wird sagen:\n\u201c\nE\nr mu\u00df wissen was\n\n\u201cTon\u201d hei\u00dft.\n\n\nAber was hei\u00dft es, das zu\n\nwissen?\n\n\u2013 Ich sage: \u201cich wei\u00df was \u2018rot\u2019 hei\u00dft\u201d.\n\n116\n\n\u2013 Jemand fragt: \u201c\nB\nist Du sicher?\u201d\n\n\n\u2013 Was\n\nw\u00fcrde ich da tun, um mich davon\n\nzu \u00fcberzeugen?\n\n\n"}, "927": {"name": "Ms-115,116[2]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\nMan scheint etwas \u00fcber den\n\nZustand der Schmerzlosigkeit zu sagen,\n\nwenn man sagt, da\u00df er die M\u00f6glich\n\nz\nkeit des Schmerzes enthalten mu\u00df.\n\n\n\nMan redet aber nur vom System der\n\nBilder, das wir verwenden.\n\n\n"}, "928": {"name": "Ms-115,116[3]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\nMan\nm\n\u00f6chte sagen: \u201c\nD\nas Grau mu\u00df\n\nbereits im Raum von dunkler & heller\n\nvorgestellt sein, wenn ich davon reden\n\nwill, da\u00df es dunkler oder heller\n\nwerden kann.\u201d\n\n\n\u2013\nD.h.\n: es\nkann\nzum\n\nVerst\u00e4ndnis des Satzes geh\u00f6ren, da\u00df\n\nman etwas Helleres & Dunkleres\n\n(\n\ntat\n\ns\u00e4chlich\n\n)\n\nvor sich sieht, & man sagt\n\ndann etwa: \u201cdieses Grau kann\nso\n\noder auch\nso\nwerden\n.\n\u201d, indem man auf\n\ndie Muster zeigt.\n\n\n"}, "929": {"name": "Ms-115,116[4]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u200b\n\nKann ich mir Schmerzen in der Spitze meines\n\nNagels denken, oder in meinen Haaren? \u2013\n\n\n\nSind diese\ns\nSchmerzen nicht ebenso, &\n\nebenso wenig vorstellbar, wie die\n, die\nan\n\nirgend einer Stelle\n\n\ndes\n\n\nmeines\n\n\nK\u00f6rpers, wo ich\n\n(jetzt)\n\nge\n\nrade keine Schmerzen habe & mich an keine\n\nerinnere?\n\n\n\u2013 Das Bild der M\n\no\n\u00f6\n\nglichkeit ist\n\nin den Gedanken, das hei\u00dft, in der\nSprache\n.\n\n\n"}, "930": {"name": "Ms-115,116[5]et117[1]", "date": "1933-12? 1933-12?", "text": "\n\u2215\u2215 \n\nDas Gef\u00fchl ist, als m\u00fc\u00dfte\n\n\nnicht-p\n, um\n\n117\np\nzu verneinen, es\n\n\n\nder verneinende Satz, um\nei\nnen Satz zu verneinen, ihn\n\n\n\nerst in gewissem Sinne wahr\n\nmachen.\n\n\n(\nVergleiche\nErwartung & Erf\u00fcllung.)\n\n\n\n\u201c\n\u22a2 ~p\n\u201d enth\u00e4lt nicht\n\n\u201c\n\u22a2 p\n\u201d\n\n\u201c\n\u22a2p\n\u201d.\n\n\n\n118\n"}, "931": {"name": "Ms-115,118[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nE\nnde August 36\n\n\n\n\n\n\n\nP\nhilosophische Untersuchungen.\n\n\nVersuch einer Umarbeitung.\n\n\n\n\n"}, "932": {"name": "Ms-115,118[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\nDas Lernen der menschlichen Sprache be\n\nschreibt\nAugustinus\nso:\n\n\n\nAugustinus\nbeschreibt das Lernen\n\n \u2026 \n der menschlichen Sprache\n\nso:\n\n\n\n\n(Confessiones I.8)\n\n\u201c\u2026 cum \u2026 appellabant rem aliquam et cum secun\n\ndum eam vocem corpus ad aliquid movebant,\n\nvidebam et tenebam hoc ab eis vocari rem illam,\n\nquod sonabant, cum eam vellent ostendere\u201d.\n\n\n\n\n"}, "933": {"name": "Ms-115,118[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nWer\n\ndas Lernen der Sprache\n\nes\n\n\nso beschreibt,\n\ndenkt vorerst an eine\ngewisse\nKlasse von\n\n\n\nSubstantiven:\n\n\nW\u00f6rtern, wie etwa\n\n\n\u2018Mann\u2019,\n\u2018Mund\u2019,\n\u2018Brot\u2019, \u2018Tisch\u2019,\n\n&\n\nerst in zweiter Linie\n\nnur entfernt\n\n\nan W\u00f6rter, wie\n, \u2018heute\u2019,\n\n\u2018nicht\u2019\n,\n\u2018aber\u2019\n, \u2018vielleicht\u2019, \u2018heute\u2019.\n\n\n\n"}, "934": {"name": "Ms-115,118[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\nWenn jemand das Schachspiel be\n\nschreiben wollte, aber seine Beschreibung\n\nverg\u00e4\u00dfe die Bauern & ihre Z\u00fcge,\n\nin seiner Beschreibung die Bauern unerw\u00e4hnt lie\u00dfe\n // \nnicht erw\u00e4hnte\n // \n // \naber die Bauern & ihre Funktion im Spiel\n // \n\nso k\u00f6nnte\n\nman sagen\nWer das Schachspiel beschreiben wollte \u2026 von dem k\u00f6nnte man sagen \u2026\n\n\n\n\nW\nenn jemand das Schachspiel beschreiben wollte, aber\n\nseine Beschreibung verg\u00e4\u00dfe die Bauern & ihre Z\u00fcge\n\nin seiner Beschreibung\n\ndie Bauern\ndie Bauern & ihre Funktion im Spiel\n\n\nunerw\u00e4hnt lie\u00dfe\nnicht erw\u00e4hnte\n\n\n\n, so k\u00f6nnte man sagen\n\n\nW\ner das Schachspiel beschreiben wollte, aber in seiner Beschreibung die Bauern & ihre Funktion im Spiel nicht erw\u00e4hnte, von dem k\u00f6nnte man sagen\n \u2026\n\n\n\n\n, er habe das Schachspiel\n\nunvollst\u00e4ndig beschrieben; aber auch\n\n\n:\n\n\n,\n\n\n\ner habe ein einfacheres Spiel als unser\n\nSchach beschrieben.\n\n\nUnd\n\nin diesem Sinne\n\nso\n\n\n\nkann man sagen\n\nAugustin'\n\ne\ns\n\ns\n\nBeschreibung\n\ngelte f\u00fcr eine einfachere Sprache als die\n\nunsere.\n\n\n\n\n\u2013\n\nDenken wir uns die folgende Sprache:\n\n\nS\no eine einfache Sprache w\u00e4re die:\n\n\n\n\n\n\nD\nenken\n\n\n\n\n"}, "935": {"name": "Ms-115,118[5]et119[1]et119[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n1\n\nIhre Funktion ist die Verst\u00e4ndigung\n\neines\n\n\nBauenden\n\n\nMeisters\n\n\nA\nmit seinem Gehilfen\nB\n.\n\n\n\nA\nerrichtet einen Bau,\nB\nreicht ihm Baustei\n\nne\nzu\n.\n\nEs gibt W\u00fcrfel, Platten, Balken, S\u00e4ulen.\n\nA\n\nruft eines\n\n\ndieser\nder\nW\u00f6rter\n\u2019W\u00fcrfel\u2019, \u2019Platte\u2019 etc.\n\n\n\ndieser W\u00f6rter\n\nder W\u00f6rter \u2018W\u00fcrfel\u2019, \u2018Platte\u2019\netc.\n\n\n\n\naus,\nB\nbringt ihm\n\ndarauf\nden\nentsprechenden\n\nStein\n\nBaustein\n\n\n.\n\n\n\u2013 Denken wir uns\n\neine Gesellschaft die nur dieses System der\n\nVerst\u00e4ndigung,\nnur diese Sprache\n,\nbesitzt.\n\n\nDie Kinder lernen\n\n\nsie\n\n\ndie Sprache\n\n\n von den Erwachsenen\n,\n\nindem sie\n\n\n\ndazu abge\n\nrichtet werden\n\n\n\nzu ihrem Gebrauche erzogen\n\nwerden\n\n\n:\nd.h.\n, sie werden dazu erzogen, zu bauen,\n\n119\nsich der Rufe \u2018Platte!\u2019, \u2018W\u00fcrfel!\u2019,\netc.\nzu bedie\n\nnen & auf diese Rufe richtig zu reagieren.\n\n\n\nDieses Lernen der Sprache ist wesentlich\n\neine Abrichtung\n\n,\n \u2013\n\ndurch Vormachen, Ermun\n\nterung, Nachhilfe, Belohnung, Strafe,\n\n\nu.s.w.\n\n\n\nu.a.m.\n\n\n\n.\n\n\n\nEin Teil der Abrichtung besteht\netwa\ndarin\n\n\n, da\u00df\n\n:\n,\n\n\nder Lehrende\nweist\nauf einen Baustein\n,\nweist,\n\nlenkt\ndie Aufmerksamkeit des Kindes auf ihn\n,\n\nlenkt\n&\nspricht\ndabei ein Wort aus\nspricht\n\n\n\n, da\u00df der Lehrende auf einen Baustein weist, die Aufmerksamkeit des Kindes auf ihn lenkt & dabei ein Wort ausspricht\n\n\n\n:\n\n,\n\nder Lehrende weist auf einen Baustein, lenkt die Aufmerksamkeit des Kindes auf ihn, & spricht dabei ein Wort aus\n\n\n\n\n.\n\n\n\n\nDies\n\nen\n\nVorgang\n\nDiesen Vorgang\n\n\n\n\n\n\nD\niesen Vorgang\n\n\nD\nies\n\n\n\n\nD\niesen Vorgang\n\n\n\n\nwill ich\n\n\n\nasso\n\nc\nz\n\niie\nrendes\n\n\n\n\n\u2018\n\nvorzeigendes\n\n // \nzeigendes\n // \n\n\n\n\n\nLehren der\n\nW\u00f6rter\u2019 nennen.\n\n\nIm praktischen Gebrauch dieser Sprache\n\nruft der Eine die W\u00f6rter als Befehle, der\n\nAn\ndr\ne handelt nach ihnen.\n\n\nIm Lernen\n\nder Sprache aber wird sich\n\ndieser Vorgang\n\ndiese \u00dcbung\n\n\n\nfinden: das Kind \u2018\nbenennt\n\u2019 die Gegen\n\nst\u00e4nde\n\n\n\n; d\n. D\n\n.h.\n\n\n\n\n;\nd.h.\n\n\n.\n\nD\n.h.\n\n\n\n\n\n, es sagt die W\u00f6rter, wenn\n\nder Lehrende auf die\n\n\nDinge\n\n\n\n\n\nverschiedenen Baustein\n\ne\nf\n\normen\n\n\n\n\nverschiedenen Bausteine\nverschiedenen Bausteinformen\n\n\n\n\n\nweist.\n\n\nJa\n\nes wird hier die noch einfachere \u00dcbung\n\ngeben:\n\nd\n\nD\n\n\nas Kind spricht Worte nach, die\n\nder Lehrer i\nh\nm vorsagt.\n\n\n"}, "936": {"name": "Ms-115,119[3]et120[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\n | \u2190\n\n\n\n\n\n\n\n\u201cAber in dieser Sprache hat doch das Wort\n\n\u2018Platte\u2019,\nz.B.\n, nicht die selbe Bedeutung, wie in\n\nunserer Sprache!\u201d\n\n\n\u2013 Das ist wahr, wenn Du\n\nsagen willst, da\u00df in unserer Sprache das\n\nWort \u2018Platte\u2019 auch anders verwendet wird\n\nals in\n \u2116 \n(1).\n\n\nAber gebrauchen wir es nicht auch\n\nebenso wie in (1)?\n\n\nOder sollen wir sagen\n\n\n, es sei\n\ndann ein el\nl\niptischer Satz,\n\n\n\n, wenn\nwir\nes brauchen, dann ist es ein el\nl\niptischer Satz,\n\n\n\neine Abk\u00fcrzung\n\nf\u00fcr \u201c\nB\nring mir eine Platte\u201d?\n\n\n\u2013 Ist es so:\nW\nenn\n\nwir \u2018Platte!\u2019 rufen, so\nmeinen\nwir \u2018\nB\nring mir\n\neine Platte!\u2019?\n\n\n\u2013\nAber warum\n\n\nsoll\nte\n\n\n\nsollte\nsoll\n\n\n\nich hier\nwenn ich angeben will was er meint\n\n\n\nim Geiste\n\n\nden Ausdruck\n\n\n\u2018Platte!\u2019 in \u2018\nB\nring mir eine Platte!\u2019 \u00fcber\n\nsetzen\n\n?\n,\n\nund wenn sie gleichbedeutend sind, wa\n\nrum\n\n\nsoll\nte\n\n\n\nsollte\nsoll\n\n\n\nich nicht sagen: \u201c\nW\nenn wir \u2018Platte!\u2019 rufen,\n\n120\nso meinen wir \u2018Platte!\u2019\u201d?\n\n\nOder:\nW\narum sollte ich\n\nnicht \u2018Platte!\u2019 meinen k\u00f6nnen, wenn ich im Stande\n\nbin \u2018\nB\nring mir eine Platte!\u2019 zu meinen\n\n\n\n, e\n? E\n\ns\n\n\n\n, es\n\n?\nE\ns\n\n\n\n\nsei\n\ndenn, da\u00df Du sagen willst, da\u00df\nein Mensch\ntats\u00e4chlich\n,\n\nwenn er \u2018Platte!\u2019 ruft, zu sich selbst, im\n\nGeiste, immer den Satz \u2018\nB\nring mir eine Platte\u2019 sagt.\n\n\n\n\n\nIst aber ein\nHaben wir aber einen\nGrund vorhanden,\nd\nies anzu\n\nnehmen\n\nzu glau\n\nben\n\n\n\n\n\nI\nst aber ein Grund vorhanden\n\n\nH\naben wir aber einen Grund\n\n\n,\nd\nies\n\nanzunehmen\nzu glauben\n\n\n\n?\n\n\n\n"}, "937": {"name": "Ms-115,120[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nDenken wir uns folgende Fragestellung: \u201c\nW\nenn\n\njemand den Befehl gibt \u2018\nB\nring mir eine Platte!\u2019,\n\nmu\u00df er ihn als\n\n\nvier W\u00f6rter\n\n\n\nSatz von vie\nr\nW\u00f6rter\nn\n\n\n\nmeinen; kann er ihn\n\nnicht auch als\nein\n(langes, zusammengesetztes)\n\nWort meinen,\n\n\ndas dem einen\n\n\nWort\ne\n\n\n\nWorte\nWort\n\n\n\n\u2018Platte!\u2019 ent\n\nspricht?\u201d\n\n\n\ndem einen Worte\n\n \u2026 \n \u2018Platte!\u2019\n\nentsprechend?\u201d\n\n\n\n\n\n\u2013 Wir werden geneigt sein, zu antwor\n\nten, da\u00df er die\nvier W\u00f6rter\nmeint, wenn er\n\nden\n\nSatz\n\n\u2018\nB\nring mir eine Platte!\u2019 im Gegensatz zu andern\n\nS\u00e4tzen\n\nbraucht\n\ngebraucht\n\n\n,\n\n\ndie\n\n\nwelche\n\n\ndiese W\u00f6rter in andern Zu\n\nsammenstellungen enthalten; wie etwa \u2018\nB\nring\n\nmir 2 Platten!\u2019, \u2018\nB\nring ihm einen W\u00fcrfel!\u2019,\netc.\n\netc.\n\n\n\n\u2013 Aber\n\nwas hei\u00dft es, den einen Befehl im Gegensatz\n\nzu diesen andern gebrauchen?\n\n\nM\u00fc\n\n\u00df\nss\n\nen dem der\n\nden einen Befehl gibt, die andern im Geiste\n\nvorschweben?\n\n\nUnd alle von ihnen\n\n\n\n,\n?\n\n\n\n\n,\n\n;\n\n\n\n\noder nur einige?\n\n\n\nIst es nicht so:\nD\ner Befehl ist ein Satz aus\n\nvier W\u00f6rtern\n\n\n,\n\n\n\u2013\n\n\noder, der Befehlende \u2018meint vier\n\nW\u00f6rter\u2019\n\n\n,\n\n\n\u2013\n\n\nwenn in der Sprache, die er spricht,\n\n& deren ein Satz\n\ndieser\n\nder\n\n\nBefehl ist, jene andern\n\nKombinationen vorkommen.\n\n\nEs kommt nicht\n\ndarauf an, da\u00df solche Kombinationen dem\n\nBefehlenden vorschweben, w\u00e4hrend er den Be\n\nfehl gibt, noch\noffenbar\ndarauf, wie lange vorher\n\noder nachher er etwa an sie gedacht hat.\n\n\n\n"}, "938": {"name": "Ms-115,120[3]et121[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n2\n\nBetrachten wir nun eine Erweiterung der Sprache\n\n(1)\n.\n\n\nDer Gehilfe\n\n\nhat gelernt\nkann\ndie Zahlw\u00f6rter\n\n\n121\nvon \u2019eins\u2019 bis \u2019zehn\u2019 der Reihe nach her\nzu\nsagen\n\n\n\nhat gelernt die Zahlw\u00f6rter von \u2018eins\u2019 bis \u2018zehn\u2019 der Reihe nach herzusagen\n kann die Zahlw\u00f6rter von \u2018eins\u2019 bis \u2018zehn\u2019 der Reihe nach hersagen\n\n\n\n.\n\n\nAuf den Ruf \u2018\n\nf\n\nF\n\n\n\u00fcnf Platten!\u2019 geht er dorthin,\n\nwo die Platten aufgestapelt\n\nliegen\n\nsind\n\n\n, sagt\n\ndie Z\na\nhlw\u00f6rter von \u2018eins\u2019 bis \u2018f\u00fcnf\u2019, nimmt\n\nbei jedem Wort eine Platte auf & bringt sie\n\n\ndem Bauenden\n\n\nA\n\n\n\n.\n\n\n(\n\nIm Gebrauch\n\n\nI\nn der Praxis\n\n\n\ndieser Sprache\n\nsprechen\nalso\nbeide Teile.)\n\n\n\n\nDas\nZum\nLernen der\n\nSprache\nenth\u00e4lt nun\ngeh\u00f6rt hier\n\n\n\n\nD\nas Lernen der Sprache enth\u00e4lt nun\n\n\nZ\num Lernen der Sprache geh\u00f6rt hier\n\n\n\n\ndas Auswendiglernen\n\n\n\nder Reihe\nder Zahlw\u00f6rterreihe\n\n\n\nder Reihe der Zahlw\u00f6rter\nder Zahlw\u00f6rterreihe\n\n\n\n.\n\n\nDer Gebrauch\n\n\nder Zahlw\u00f6rter\n\ndieser W\u00f6rter\n\n\nwird wieder vorzeigend gelehrt\n\n\n\n\n. A\n; a\n\nber\n\n\n\n\n.\nA\nber\n\n; aber\n\n\n\nhier wird das g\nl\neiche Zahlwort,\n\netwa\n\n\nz.B.\n\n\n\n\u2018drei\u2019,\n\n\nsowohl\nbeim\n\nbeim Hinweisen auf\n\n\nalle Bausteinformen\n\n\n\nPlatten als auf W\u00fcrfel\n\n\n\netc.\n\n\n\nu.s.w.\n\n\n\n\n\nvor\n\ngesprochen,\n\n& die verschiedenen\n\n\n&\nverschiedene\n\n\n\nZahlw\u00f6rter\n\nbeim Hinweisen auf\n\n\ndie\n\nGruppen von\n\nSteine\nn\n\n\n\ndie Steine\nGruppen von Steinen\nSteine\n\n\n\nder gleichen\n\nForm.\n\n\n\n"}, "939": {"name": "Ms-115,121[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nDem Auswendiglernen der\n\n\nReihe der Zahlw\u00f6rter\n\n\nZahlw\u00f6rterreihe\n\n\n\nentspricht\n\nnichts\n\nkein Zug\n\n\nim Lernen der Sprache (1), &\n\ndies zeigt\n\ndeutlich\n\nklar\n\n\n, da\u00df wir mit den Zahlw\u00f6r\n\ntern\n\nein g\u00e4nzlich neues\n\neine ganz neue Art von\n\n\n\n\nInstrument\n\n\nInstrument\n\n\nin die Sprache eingef\u00fchrt haben.\n\n\nDie Wesensverschieden\n\nheit der\n\n\nInstrumente\n\n\nInstrumente\n\n\nZahlwort & Bezeichnung der\n\nBausteinform\n\n\ntritt hier\nso\nklar zu Tage\n\n\n\n // \nist hier so augenf\u00e4llig\n // \n\n\n\n, weil wir es\n\nnur mit zwei Wortarten zu tun haben\n\n\n&\n\n\nihren\n\nGebrauch\n\n\nden Gebrauch der beiden\n\n\n\n\n\n // \n& die Art ihres Gebrauches\n // \n\n\n\n\n // \n& die Art des Gebrauchs der beiden\n // \n\n\n\nganz \u00fcbersehen k\u00f6nnen.\n\n\n\n"}, "940": {"name": "Ms-115,121[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n3\n\n\n\nEs ist hier\n\nklar, da\u00df die Wortarten nur die \u00e4u\u00dfere\n\nForm der Lautreihe mit einander gemein haben\n\n\nDie\nWortarten\n\nbeiden Sprachinstru\n\nmente\n\nhaben nur die \u00e4u\u00dfere Form, die Form der Lautreihe,\n\n\n\n\n\nE\ns ist hier klar, da\u00df die Wortarten nur die \u00e4u\u00dfere Form der Lautreihe mit einander gemein haben\n\n\nD\nie\n\nWortarten\nbeiden Sprachinstrumente\n\nhaben nur die \u00e4u\u00dfere Form, die Form der Lautreihe, mit einander gemein\n\n\n\n\n\n\n,\n.\nUnd\ndie\nist\nunwesentlich\nist\n\n\n\n, die unwesentlich ist\n\n.\nU\nnd die ist unwesentlich\n\n\n\n\n, denn wir k\u00f6nnten uns\n\neine Variante von (2) denken,\n\nin der\nA\nstatt\n\n\n\n\nein\nZahlw\n\no\n\u00f6\n\nrt\ner\nzu rufen\nauszusprechen\n\n\n\nein Zahlwort zu rufen\nZahlw\u00f6rter auszusprechen\n\n\n\ndem\n\nB\n\n\ndie entsprechende\n\n\neine\n\n\nAnzahl von Fingern\n\nzeigt.\n\n\n // \n\n \u2026 \n Zahlw\u00f6rter\n\nauszusprechen, eine Anzahl von Fingern in die H\u00f6he hebt.\n // \n\n\n\n\n\n"}, "941": {"name": "Ms-115,121[4]et122[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWas hat das vorweisende Lehren der W\u00f6rter \u2018Platte\u2019,\n\n\u2018W\u00fcrfel\u2019,\netc.\nmit dem der Zahlw\u00f6rter gemein?\n\n\nIn\n\nbeiden F\u00e4llen weisen wir auf Dinge &\n\n\nsagen\nsprechen\nW\u00f6rter\naus\n\n\n\nsagen W\u00f6rter\nsprechen W\u00f6rter aus\n\n\n\n; aber\n\nder weitere Gebrauch, den wir von dieser Handlung\n\n122\nmachen ist jedesmal e\nin\nandrer.\n\n\nDies ist\nfreilich\nnur\n\n\nklar\n\n\noffensichtlich\n\n\n,\n\nwenn\n\n\nman es mit\nwir\nBeispiele\nn zu tun hat\nbetrachten\n\n\n\nman es mit Beispielen zu tun hat\nwir Beispiele betrachten\n\n\n\n, die\n\n\n\nwir\nbis in\ndie\nihre\nEinzelheiten ausgef\u00fchrt\nsind\nhaben\n\n\n\n\nbis in\n\ndie\nihre\n\nEinzelheiten ausgef\u00fchrt sind\n\n\nwir bis in\n\ndie\nihre\n\nEinzelheiten ausgef\u00fchrt haben\n\n\n\n\n.\n\n\n\n\n\nJener Unterschied wird verschleiert durch\n\ndie Ausdrucksweise:\n\n\n\nM\nan kann den Unterschied durch die Ausdrucksweise verwischen:\n\n\n\n\u201c\n\nI\n\nm einen Fall weisen wir\n\nauf die Form, im andern auf die Anzahl\u201d.\n\n\n\n"}, "942": {"name": "Ms-115,122[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n4\n\nF\u00fchren wir ein weiteres\n\n\n\nInst\nrument\n\n\nWerkzeug\n\nin unsere\n\nSprache ein:\n\n\nEinem\n\nb\nB\n\nestimmten Gegenst\n\na\n\u00e4\n\nnd\nen,\n\netwa\n\neiner bestimmten Stange die beim\n\nBauen als Werkzeug dient, wird ein Eigen\n\nname gegeben\n\neinzelnen bestimmten Steinen\n\ndie beim Bau verwendet werden sollen,\n\nwerden\nEigennamen\nNamen (Eigennamen)\ngegeben\n\n\n\n\nE\ninem bestimmten Gegenstand etwa einer bestimmten Stange die beim Bauen als Werkzeug dient, wird ein Eigenname gegeben\n\n\nB\nestimmten Gegenst\u00e4nden, einzelnen bestimmten Steinen die beim Bau verwendet werden sollen, werden\n\nEigennamen\nNamen (Eigennamen)\n\ngegeben\n\n\n\n\n\n;\n,\n\n\n\nindem\nman\n\nauf sie weist &\nzeigt auf den Stein &\n\n\n\n\nindem\nman\nauf sie weist &\n\nman zeigt auf den Stein &\n\n\n\nsagt\n\nseinen Namen.\n\n\nRuft\nA\nden Namen aus, so\n\nbringt\nB\nden Stein, dem er beigelegt wurde.\n\n\n\n"}, "943": {"name": "Ms-115,122[3]et124[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\n\u2190\n\n\n\n\n\n\n\nDas vorzeigende Lehren der Worte ist hier\n\nwieder\nanders als\nverschieden von dem in (1) &\n\n(2).\n\n\nAber nicht\nnotwendigerweise\ndie\nhinweisende\nGeb\u00e4rde,\ndas\n\noder das Aussprechen des\n\n\nNamens\n\n\nEigennamens\n\n\n, noch,\n\nnot\n\nwendigerweise, das,\n\nwas beim Zeigen & Ausspre\n\nchen im Sprechenden oder H\u00f6renden vorgeht;\n\nwohl\naber\n\n\ndie Rolle die\nder Gebrauch der von\ndiese\n\ns\nm\n\nZeigen & Aussprechen im\n\nLehren der Sprache & in\nihrem Gebrauch zuf\u00e4llt\n\nder Praxis der Verst\u00e4ndigung mit ihr gemacht\n\nwird\n\n\n\n\ndie Rolle die\ndieses\ndiesem Zeigen & Aussprechen im Lehren der Sprache & in ihrem Gebrauch zuf\u00e4llt\n\nder Gebrauch der von diesem Zeigen & Aussprechen im Lehren der Sprache & in der Praxis der Verst\u00e4ndigung mit ihr gemacht wird\n\n\n\n.\n\n\n\u2013\n\n\nMan ist versucht zu\n\n\n\nS\noll man\n\n\n\nsagen, der Unter\n\nschied\n\n\nsei\n\n\nliege darin\n\n\n, da\u00df man in den verschiedenen\n\nF\u00e4llen auf verschiedene Arten von Gegenst\u00e4n\n\nden weist?\n\n\nAber wenn ich mit der Hand auf ein\n\nSt\u00fcck\nwei\u00dfes Papier zeige, wie unterscheidet sich\n\nein Hinweisen auf die Form von einem Hinweisen\n\nauf\n\ndie\n\nseine\n\n\nFarbe?\n\n\nMan m\u00f6chte sagen: der Unter\n\nschied ist, da\u00df wir in den beiden F\u00e4llen\n\n\nv\nV\n\nerschiedenes\nmeinen\n.\n\n\nUnd Meinen sollte\n\n124\nhier ein\n\nVorgang\n\nGedankenvorgang\n\n\nsein, der\n\nstattfindet\n\nstatthat\n\n\nw\u00e4h\n\nrend wir zeigen.\n\n\nBesonders neigt man zu\n\ndieser\n\nIdee\n\nAuffassung\n\n\n\n // \nVorstellung\n // \n\n\n\n, wenn man\n\nbedenkt\n\nsich sagt\n\n\n, da\u00df ein\n\nMensch,\n\n\ndanach\n\nwenn man ihn fragt\n\nder\ngefragt\nwird\n\n\n\ndanach gefragt\nwenn man ihn fragt\nder gefragt wird\n\n\n\n, ob er\n\n\nauf\n\ndie Form oder\nauf\ndie Farbe zeige,\n\n\ndie Form oder die Farbe meine,\n\n\nim allgemeinen\n\napodi\n\nc\nk\n\ntisch im einen oder\nim\nandern Sinne\n\nantworten\n\nkann\n\nwird\n\n\n.\n\n\n\n\nWenn\nSuchen\nwir\nnun\naber\n\nnach zwei seelischen Vorg\u00e4ngen\nsuchen\n\n\n\n\nW\nenn wir nun aber nach zwei seelischen Vorg\u00e4ngen suchen\n\n\nS\nuchen wir aber nach zwei seelischen Vorg\u00e4ngen\n\n\n\n\n,\n\ndie das\n\n\n\nmei\nnen\n\n\nMeinen\n\nder Form & das\n\nMeinen der Farbe\n\ncharakterisieren\n\nkennzeichnen\n\n\n, so\n\nfinden wir nichts,\n\n\nwas\ndas\n\nwovon wir sagen k\u00f6nnten, es\nm\u00fcsse\nalle\ndie\nHandlung des\n\nZeigen\ns\n\nauf die\n\nForm, oder das Zeigen auf die Farbe\n\nder gleichen Art\nbeglei\n\nten\n.\n\nm\u00fc\u00dfte\n.\n\n\n\n\n\nwas das Zeigen auf die Form, oder das Zeigen auf die Farbe begleiten\nm\u00fc\u00dfte\n.\n\n\nwovon wir sagen k\u00f6nnten, es\nm\u00fcsse\nalle\ndie\nHandlung des Zeigens der gleichen Art begleiten.\n\n\n\n\n\n\nUnsere Begriffe: \u2018die Aufmerk\n\nsamkeit auf die Form richten\u2019, \u2018die Aufmerk\n\nsamkeit auf die Farbe richten\u2019 sind nur\n\nrohe, unbestimmte Begriffe.\n\n\nDer Unterschied,\n\nk\u00f6nnte man sagen, liegt nicht einfach\n\nin dem was beim Zeigen vor sich geht,\n\nsondern\nvielmehr\nin der Umgebung\n\n\nd\ni\nes\nes\n\n\n\ndes\ndieses\n\n\n\nZeigens,\n\nin dem, was\nihm\nvorhergeht & dem was\ndarauf\nfolgt.\n\n\n\n\nEs gibt aber wohl charakteristische Weisen auf eine Form zu zeigen, oder auf eine Farbe,\n\nH\u00f6he, einen Umfang,\netc.\n.\n\n\n\n\n"}, "944": {"name": "Ms-115,124[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n5\n\nAuf den Ruf \u201c\nD\niese Platte!\u201d bringt\nB\n\ndie Platte auf die\nA\nzeigt.\n\n\nAuf den Ruf\n\n\u201cPlatte dorthin!\u201d tr\u00e4gt er eine Platte an die\n\nStelle auf die\nA\nweist.\n\n\n"}, "945": {"name": "Ms-115,124[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWird das Wort \u2018dorthin\u2019\n\nvorzeigend\n\nzeigend\n\n\ngelehrt?\n\n\nWenn\n\nder Gebrauch dieses Wortes gelehrt & einge\u00fcbt\n\nwird, wird der Lehrende die zeigende Handbewe\n\ngung machen & dabei das Wort aussprechen.\n\n\n\nAber sollen wir sagen, da\u00df er damit einem Ort\n\nden Namen \u2018dorthin\u2019 gibt?\n\n\nDie zeigende Geb\u00e4rde\nist\n\ngeh\u00f6rt ja hier\n\nzur\n\nin die\n\n\nPraxis der Verst\u00e4ndigung mittels\n\nder Sprache.\n\n\n\n"}, "946": {"name": "Ms-115,124[4]et125[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nEs ist\ndie Ansicht\n\nin der Philosophie\n\nunter Philosophen\n\n\ndie Meinung\n\naufgetaucht, da\u00df W\u00f6rter wie \u2018dort\u2019, \u2018hier\u2019, \u2018jetzt\u2019,\n\n125\n\u2018dieses\u2019 die\neigentlichen\nEigenna\nh\nmen sind,\n\n& nicht\n\nnicht aber\n\n\n\ndie W\u00f6rter, die wir\n\n\nim gew\u00f6hnlichen Leben\n\n\n\ngeneigt\n\nsind, so zu\n\n\n\netwa so\n\n\nnennen.\n\n\nf\u00fcr gew\u00f6hnlich so nennen w\u00fcrden.\n\n\n\n\nDiese seien Eigennamen\n\nnur in einem\nungenauen, oder\n,\nangen\u00e4herten Sinn.\n\n\n\nEtwa, wie\n\nman sagen kann, da\u00df f\u00fcr gewisse Betrach\n\ntungen ein Sandk\u00f6rnchen angen\u00e4hert als\n\nmaterieller Punkt gelten kann.\n\n\n\n\nDenke an\n\nRussell's\nBegriff vom \u2018\nindividual\n\u2019, oder\n\nan meinen von den \u2018Gegenst\u00e4nden\u2019\n& ihren \u2018Namen\u2019\n(\n\nLog. Phil. Abh.\n\n);\n\ndiese Gegenst\u00e4nde sollten die Grundbe\n\nstandteile der Wirklichkeit sein; etwas,\n\nwovon man nicht aussagen k\u00f6nnte, es existie\n\nre\n(\n;\noder existiere nicht\n)\n.\n(Theaitetos)\n\n\n\nWelches diese\n\nE\ninfachen\n\n\nElemente der Wirklichkeit\n\nwaren\n\nseien\n\n\n, schien\n\n\n\nschwer\n\n\nnicht leicht\n\n\nzu sagen\n\n\n.\n&\n\ns\nS\n\nie zu finden\n\n // \nIch dachte, es sei\n // \n\ndachte ich mir als\ndie Aufgabe\n\nweiterer \u2019logischer Analyse\u2019\nzu sein\n\n // \nsie zu finden\n // \n\n.\n\n\n\n\n\n& sie zu finden die Aufgabe weiterer \u2018logischer Analyse\u2019 zu sein\n\n.\nS\nie zu finden dachte ich mir als die Aufgabe weiterer \u2018logischer Analyse\u2019.\n\n\n\n\n.\nI\nch dachte, es sei die Aufgabe weiterer \u2018logischer Analyse\u2019 sie zu finden.\n\n\n\n\n\n\n\n\nWir\nDagegen\n\nhaben\ndagegen\nwir\n\n\n\n\nD\nagegen haben wir\n\n\nW\nir haben dagegen\n\n\n\n\nin (4)\n\n\nNamen\n\n\nEigennamen\n\n\neingef\u00fchrt,\n\n\n\ndie\n\nGegenst\u00e4nde, Dinge,\n\nim gew\u00f6hnlichen Sinne\n\ndes Wortes\n, bezeichnen\nzur Bezeichnung von Dingen, Gegenst\u00e4nden,\n\n\n\ndie Gegenst\u00e4nde, Dinge, im gew\u00f6hnlichen Sinne des Wortes, bezeichnen\nzur Bezeichnung von Dingen, Gegenst\u00e4nden, im gew\u00f6hnlichen Sinne des Wortes\n\n\n\n.\n\n\n\n"}, "947": {"name": "Ms-115,125[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n6\n\nF\nrage & Antwort.\n\n\nA\nfragt: \u201c\nW\nie viele Platten?\u201d\n\n\n\nB\n\nz\u00e4hlt\n\nsie & antwortet mit dem letzten Zahlwort.\n\n\n"}, "948": {"name": "Ms-115,125[3]et126[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nS\nysteme der Verst\u00e4ndigung wie meine Beispiele\n\n1-6\nwill ich \u2018Sprachspiele\u2019 nennen.\n\n\nSie sind\n\ndem, was wir im gew\u00f6hnlichen Leben Spiele\n\nnennen mehr oder weniger verwandt; Kinder\n\nlernen ihre Muttersprache mittels solcher\n\nSprachspiele, & hier haben sie vielfach den\n\nunterhaltenden Charakter des Spiels.\n\n\n\u2013 Wir be\n\ntrachten aber die Sprachspiele nicht als\n\ndie Fragmente\n\neiner Sprache,\n\n\neines Ganzen \u2018\nder\nSprache\u2019,\n\n\n\nsondern als\n\nin sich geschlossene Systeme der Verst\u00e4ndi\n\ngung, als einfache, primitive, Sprachen.\n\n\nUm diese\n\nBetrachtungsart im Auge zu behalten ist es\n\noft n\u00fctzlich sich das Bild weiter auszumalen\n\n126\n&\nsich\neinen primitiven Volksstamm vorzustellen\n\ndessen gesamte Sprache in\n\n\ndem\n\n\ndiesem\n\n\nSprachspiel\n\nbesteht.\n\n\n(Denke an die primitive Arithmetik\ne\n\n\nsolcher\n\nwilder\n\n\nS\n\nf\nt\n\n\u00e4mme.)\n\n\n"}, "949": {"name": "Ms-115,126[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWenn wir in der Schule spezielle technische\n\nZeichensprachen lernen, wie den Gebrauch von\n\nDiagrammen & Tabellen, Darstellende Geometrie,\n\nchemische\n\nGleichungen\n\nFormeln\n\n\n,\netc.\n, lernen wir weitere\n\nSprachspiele.\n\n\n\n"}, "950": {"name": "Ms-115,126[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nDas Bild welches man von\n(\n\nder\nDie\n\nSprache\neines\ndes\n\nErwachsenen\nhat ist etwa\nstellt sich unsrem Auge dar\nerscheint uns als\n\n\n\n\n\nD\nas Bild welches man von der Sprache eines Erwachsenen hat ist etwa\n\n\n(\nD\nie Sprache des Erwachsenen\n\nerscheint uns\nstellt sich unsrem Auge dar\n\nals\n\n\n\n\n\neine nebelhafte Masse, die Umgangssprache,\n&\n\n\num\ngeben\n\nsie herum\nvon\neinzelne\nn\n,\nmehr oder weniger\nklar umrissene\nn\n, Sprach\n\nspiele\nn\n, d\n\nie\nen\n\n\n\n\num sie herum einzelne, mehr oder weniger klar umrissene, Sprachspiele, die\numgeben von einzelnen, mehr oder weniger klar umrissenen, Sprachspielen, den\n\n\n\ntechnischen Sprachen.)\n\n\n\n"}, "951": {"name": "Ms-115,126[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n6\n\n7\n\n\n\nF\nragen nach dem Namen.\n\n\nEs werden\n\nau\u00dfer den\n\n\nalten\n, neue\nBausteinformen\n\neingef\u00fchrt\nneue zugebracht\n\n\n\nalten, neue Bausteinformen eingef\u00fchrt\nalten Bausteinformen neue zugebracht\n\n\n\n.\n\n\n\nB\n\nzeigt\n\ndann auf eine solche Form & fragt:\n\n\u201c\n\nw\n\nW\n\n\nie hei\u00dft das?\u201d\n\n\nA\nantwortet: \u201c\n\nd\n\nD\n\n\nas hei\u00dft \u2026\u201d\n\n\n\nBeim Bauen ruft\nA\ndas neue Wort (\u2018Prisma\u2019\n\nz.B.\n) &\nB\nbringt den Stein.\n\n\n\n"}, "952": {"name": "Ms-115,126[5]et127[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nDie Worte \u201c\nD\nas hei\u00dft \u2026\u201d mit der hinweisenden\n\nGeb\u00e4rde nennen wir \u2018hinweisende Erkl\u00e4rung\u2019\n\n,\n\noder\n\n\n\n\u2018hinweisende Definition\u2019.\n\n\nIn (7) wird ein Gattungs\n\nname\n erkl\u00e4rt\n, der Name einer Form, erkl\u00e4rt;\n\naber analog kann nach dem Eigennamen\n\neines Dinges,\ndem Namen\neiner Farbe, einer Zahl, einer Him\n\nmelsrichtung gefragt werden.\n\n\n(Wenn\n\n\nich\nwir\nhier von\n\nden \u2019Namen\u2019 von Farben, Zahlen, Richtungen, etc.\n\nspreche\nn\n\n\n\n\nich hier von den \u2018Namen\u2019 von Farben, Zahlen, Richtungen,\netc.\nspreche\n\n\nwir hier von den \u2018Namen\u2019 von Farben, Zahlen, Richtungen,\netc.\nsprechen\n\n\n\n\n, so k\u00f6nnte das zweierlei Gr\u00fcnde haben.\n\n\n\nDer eine: wir k\u00f6nnten\n\n\nglauben\n\n\nmeinen\n\n\n, da\u00df die\n\n\nFunktion\nen\n\n\n\nFunktion\nFunktionen\n\n\n\n\neines Eigenna\nh\nmens, Farbnamens,\nStoffnamens\n,\nZahlwortes,\netc.\n,\n\n\netc.\n\n\nin der Sprache,\nd.i.\nihre Funktionen im Sprachspiel,\n\neinander viel \u00e4hnlicher sind als\nwirklich\nder Fall ist.\n\n\n\nWenn wir das glauben\nD\nann sind wir versucht\n\n\n127\nzu denken, die Funktion eines jeden Wortes\n\n\nsei\n\n\nist\n\n\n\nungef\u00e4hr die des Eigennamens einer\n\nPerson, oder\netwa\neines\n\n\nGattungsnamens\n\n\nWortes\n\n\nwie\n\n\u2018Tisch\u2019, \u2018\n\ns\nS\n\nessel\u2019, \u2018T\u00fcr\u2019.\n\n\n\u2013 Der andre Grund: wir ver\n\nstehen die g\u00e4nzliche Verschiedenheit der\n\n\n\nFunktion\nen\nen\n\n\n\nFunktionen\nFunktion\nFunktionen\n\n\n\n\n\nvon\ndes\nWorte\n\nn\ns\n\n\n\n\nvon Worten\ndes Wortes\n\n\n\nwie \u201cTisch\u201d,\n\u201cSessel\u201d\n\n,\netc.\n\neinerseits\n\n&\nder Funktion\neines Eigennamens\n\nand\nrer\nseits\n\n, & die Verschie\n\ndenheit beider von der, etwa, eines Farbnamens;\n\n&\n\n\nwir k\u00f6nnen\nsehen\ndarum\nkeinen Grund warum wir nicht\n\nauch von \u2019Zahlnamen\u2019, \u2019Richtungsnamen\u2019 etc\n\nsprechen\nsollen\n\n\n\n\nsehen darum keinen Grund warum wir nicht auch von \u2018Zahlnamen\u2019, \u2018Richtungsnamen\u2019\n\netc\n.\n\nsprechen sollen\n\n\nwir k\u00f6nnen darum auch von \u2018Zahlnamen\u2019, \u2018Richtungsnamen\u2019\n\netc\n.\n\nsprechen\n\n\n\n\n:\nN\nicht, um\ndamit\nzu sagen,\n\nda\u00df Farben, K\u00f6rper, Zahlen, Richtungen ja nur\n\nverschiedene Arten von Gegenst\u00e4nden\n\n\nsind\n\n\nseien\n\n\n,\n\nsondern um die Analogie zu betonen, die im\n\nMangel der \u00c4\nh\nnlichkeit\n\n\nliegt, zwischen den\nder\nFunktionen von\n\n\u2019Sessel\u2019 & \u2019Jakob\u2019 einerseits, &\n\u2019Sessel\u2019\n\u2019S\u00fcden\u2019 &\n\n\u2019Jakob\u2019 andrerseits\n.\nliegt\n.\n\n\n\n\nder Funktionen von \u2018Sessel\u2019 & \u2018\nJakob\n\u2019 einerseits, &\n\u2018Sessel\u2019\n\u2018S\u00fcden\u2019 & \u2018\nJakob\n\u2019 andrerseits liegt.\n\n\nliegt, zwischen den Funktionen von \u2018Sessel\u2019 & \u2018\nJakob\n\u2019 einerseits, & \u2018S\u00fcden\u2019 & \u2018\nJakob\n\u2019 andrerseits.\n\n\n\n\n\n\n\n"}, "953": {"name": "Ms-115,127[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n8\n\n\n\nB\n\nerh\u00e4lt eine Tabelle in welcher Schrift\n\nzeichen\n\n\ngegen\u00fcberstehn\nden\nBildern von Gegen\n\nst\u00e4nden\n\n\n\n\n\n\ngegen\u00fcberstehn den Bildern von Gegenst\u00e4nden\nden Bildern von Gegenst\u00e4nden gegen\u00fcberstehn\n\n\n\n;\nz.B.\n\n\nden Bildern\neine\n\nm\ns\n\nHammer\ns\n\n\n\neinem Hammer\nden Bildern eines Hammers\n\n\n\n, einer Zange,\n\neiner S\u00e4ge\n\n\n.\n, etc.\n\n\n\n\n,\netc.\n\n.\n\n\n\n\n\nA\nschreibt\n\n\nein\nes\nsolches\njener\n\n\n\nein solches\neines jener\n\n\n\nZeichen\n\nauf eine Tafel,\nB\nsucht es in der Tabelle\n\nauf, f\u00e4hrt mit dem Finger vom Schriftzeichen\n\nzum Bild &\n\n\nbringt\n\n\nholt\n\n\nden Gege\nn\nstand den das\n\nBild zeigt.\n\n\n\n"}, "954": {"name": "Ms-115,127[3]et128[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nBetrachten wir die verschiedenen Arten von Zeichen\n\nin unsern Beispielen.\n\n\nWir wollen zwischen S\u00e4tzen\n\n& W\u00f6rtern unterscheiden.\n\n\n\u2018\nS\n\u00e4tze\u2019 & \u2018W\u00f6rter\u2019\nin unsern Sprachspielen\nwerde\n\nich nennen, was dem analog ist, was wir\n\n\nf\u00fcr\nin der\n\ngew\u00f6hnlich\nen\nSprache\n\n\n\nf\u00fcr gew\u00f6hnlich\nin der gew\u00f6hnlichen Sprache\n\n\n\n\u2018S\u00e4tze\u2019 & \u2018W\u00f6rter\u2019 nennen.\n\n\nEin Satz kann\n\nauch aus einem einzigen Wort bestehen.\n\n\nIn (1)\n\nsind die Ausrufe \u2018Platte!\u2019, \u2018Balken!\u2019 solche\n\nS\u00e4tze.\n\nIn (2) hat jeder Satz zwei W\u00f6rter.\n\n\u2013 Wir unter\n\nscheiden unter den S\u00e4tzen Befehle, Fragen, Behaup\n\n\n\ntungen,\n\n128\ntungen,\nVermutungen,\nu.s.f.\n; unz\u00e4hlige Arten von\n\n\n\nde\n\nn\nr\n\nen\neinigen\n\n\n\ndenen\nderen einigen\n\n\n\nnach & nach die Rede sein\n\n\nwird\n\n\nsoll\n\n\n.\n\n\n\n"}, "955": {"name": "Ms-115,128[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n9\n\nWenn\n\ni\n\nI\n\n\nn einem Sprachspiel \u00e4hnlich (1)\n\nruft\nA\nBefehle von der Form \u201cPlatte, S\u00e4ule,\n\nPrisma!\u201d;\n&\nB\nbringt\n\n\ndarauf\n\nhin\n\n\n\n\ndarauf\ndaraufhin\ndarauf\n\n\n\n\n\n\neine Platte, eine\n\nS\u00e4ule & ein Prisma.\n\n\ndiese Bausteine.\n\n\n\nWir\n\nk\u00f6nnten hier den Befehl\neinen\nSatz, aber\n\nauch drei S\u00e4tze nennen. \u2013\n\n\n"}, "956": {"name": "Ms-115,128[3]et128[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n10\nW\nenn aber die\n\nReihenfolge der W\u00f6rter dem\nB\ndie Reihenfolge\n\nangibt, in welcher er die Steine bringen soll,\n\ndann werden wir \u201cPlatte, S\u00e4ule, Prisma!\u201d\n\neinen Satz\n\naus drei W\u00f6rtern nennen\n\nnennen der aus drei W\u00f6rtern besteht\n\n\n.\n\n\n\nH\u00e4tte der Befehl die Form\ngehabt\n\u201cPlatte,\n\ndann S\u00e4ule, dann Prisma!\u201d, so w\u00fcrden\n\nwir sagen er bestehe aus vier W\u00f6rtern\n\n(nicht\naus\nf\u00fcnfen).\n\n\n\n"}, "957": {"name": "Ms-115,128[5]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nUnter den W\u00f6rtern finden wir Gruppen mit \u00e4hnli\n\nchen Funktionen\nim Sprachspiel\n.\n\n\nMan sieht leicht die \u00c4hnlich\n\nkeit der Funktion\nin der Gruppe\nder W\u00f6rter \u2018eins\u2019, \u2018zwei\u2019, \u2018drei\u2019\n\netc.\n\n einerseits\n\n, &\nanderseits\n\n\ndie\nin\nder\nGruppe\nFunktion von\n\nW\u00f6rter\n\n\n\n\ndie der Funktion von\nder W\u00f6rter\nin der Gruppe\n\n\n\n\u2018Platte\u2019,\n\n\u2018S\u00e4ule\u2019\netc.\n\n\n\n;\n.\n\n&\n\nS\ns\n\no\n\n\n\n; & so\n\n.\nS\no\n\n\n\n\n\n\nk\u00f6nnen\nunterscheiden\nwir Wortarten\n\nunterscheiden\n\n\n\nk\u00f6nnen wir Wortarten unterscheiden\nunterscheiden wir Wortarten\n\n\n\n.\n\n\nIn (9) & (10) besteht ein Satz\n\naus W\u00f6rtern nur einer Wortart\n.\n\n\n\n"}, "958": {"name": "Ms-115,128[6]et129[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n11\n\nDie Ordnung, in der\nB\ndie Steine\n\nZ\nz\n\nureicht wird\n\ndurch Ordnungszahlw\u00f6rter, etwa \u2018erstens\u2019,\n\n\u2018zweitens\u2019, \u2018drittens\u2019\n\netc\n.\n\n, angegeben.\n\n\nDer Befehl\n\nin (10) kann also lauten \u201c\nD\nrittens Prisma,\n\nerstens Platte, zweitens S\u00e4ule!\u201d\n\n\n\nHier haben wir\n\neinen Fall in dem das was\n\nW\nir sehen\n\n\n, da\u00df,\n\n\n:\n\n\n\nwas in\neiner\nSprache die Funktion von W\u00f6rtern\n\nist,\n\n\nkann\nin einer\n\na\nA\n\nndern etwa von der\nOrdnung\n\nder W\u00f6rter\nim Satz getan wird.\ngeleistet werden.\n\n\n\n\nin einer Andern etwa von der\nOrdnung\nder W\u00f6rter im Satz getan wird.\n\n\nkann in einer Andern etwa von der\nOrdnung\nder W\u00f6rter geleistet werden.\n\n\n\n\n\n\n\u2013\n\n\nOder\n\ne\nE\n\nine\n\n\n\n\nO\nder eine\n\n\nE\nine\n\n\n\n\n\nPause\n\nim\n\nin einem\n\n\nSatz\nder einen Sprache\nkann die Funktion eines Worts\n\n129\nim Satz einer andern Sprache haben.\n\n\n\n"}, "959": {"name": "Ms-115,129[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nSolche\n\u00dcberlegungen\n\nwie diese\n\n\n\n\n\nS\nolche \u00dcberlegungen\n\n\u00dcberlegungen wie diese\n\n\n\nk\u00f6nnen uns die\n\n\nun\n\nendliche\ngeheure\n\n\n\nunendliche\nungeheure\n\n\n\nMan\nn\nigfaltigkeit der Mittel unserer\n\nSprache\n\n\nzeigen\n\n\nahnen lassen\n\n\n; & es ist\n\nmerkw\u00fcrdig, mit\n\ninteressant mit\n\n\ndem\n\nwas\n\n\n\nwir hier\n\nsehen\n\nbeobachten\n\n\n\n\n\nsich uns hier zeigt\n\n\n\n\ndie einfachen & starren Regeln\n\nzu vergleichen,\ndie\nwas\n\n\n\ndie einfachen & starren Regeln zu vergleichen, die\nzu vergleichen, was\n\n\n\nLogiker vom Bau aller S\u00e4tze\n\ngesagt haben.\n\n\n(\n\nVergleiche auch, was ich\n\n\nD\nies gilt auch von dem, was ich\n \u2026\n\n\n\nselbst\nin\n\n\nLog. Phil. Abh\n.\n\n\n\n\ngesagt\n\ngeschrieben\n\n\nhabe.)\n\n\n\n"}, "960": {"name": "Ms-115,129[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWenn wir nach der \u00c4hnlichkeit der Funktio\n\nnen der W\u00f6rter Worta\nr\nten unterscheiden, so\n\nist leicht zu sehen da\u00df\n\n\nman die W\u00f6rter in\n\nes\n\nman\n\nverschiedenerlei\nWeise\nEinteilungen\n\nwird geben\n\nk\u00f6nnen\n\ntreffen kann\n.\n\n\n\n\nman die W\u00f6rter in verschiedenerlei Weise\neinteilen kann\n\n\nes\nman verschiedenerlei Einteilungen treffen kann.\n\n\n\n\n\n\n\n\nSo\nWir\nk\u00f6nnen\nwir\nz.B.\n\n\n\n\nS\no k\u00f6nnen wir\n\n\nW\nir k\u00f6nnen\nz.B.\n\n\n\n\nleicht einen Grund\n\nfinden, das\n\n\n\nZahlw\nort\n\n\n\n\nw\nW\n\nort\n\n\n\u2018eins\u2019 nicht\n\nmit\n\n\u2018zwei\u2019, \u2018drei\u2019,\netc.\n\nzur\n\n\ngleichen\nArt\nder\nwie die\n\n\n\nArt der\ngleichen Art wie die\n\n\n\nW\u00f6rter \u2018zwei\u2019, \u2018drei\u2019, \u2018vier\u2019,\n\netc.\nzu\n\nz\u00e4hlen\n\nrechnen\n\n\n.\n\n\n\n"}, "961": {"name": "Ms-115,129[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n12\n\nDenken wir uns diese Variation\n\nder Sprache\n\nvon\n\n\n(2):\n\nS\ntatt \u201c\nE\nine Platte!\u201d, \u201c\nE\ninen W\u00fcrfel!\u201d,\n\ne\ntc.\n\nruft\n\nA\neinfach \u201cPlatte!\u201d, \u201cW\u00fcrfel!\u201d,\netc.\n\n\n\n; d\n. D\n\nie\n\n\n\n; die\n\n.\nD\nie\n\n\n\n\nandern\n\nZahlw\u00f6rter aber werden wie in (2) ausgerufen.\n\n\n\nWer an dieses System gew\u00f6hnt w\u00e4re,\n\nk\u00f6nnte\n\nw\u00fcrde\n\n\n\nsich\n\nleicht weigern das Wort \u2018eins\n\ndas Zusammen\n\nfassen von \u2018eins\u2019 mit \u2018zwei\u2019 & \u2018drei\u2019\n\n\netc\n.\n\n\nbefremdlich\n\nfinden.\n\n\n(Denke an Gr\u00fcnde f\u00fcr & gegen die Klassi\n\nfikation der \u20180\u2019 mit den andern Kardinal\n\nzahlzeichen.\n\n\n\u2013 Sind\n\ns\nS\n\nchwarz &\n\nw\nW\n\nei\u00df Farben?\n\n\n\nIn manchen F\u00e4llen\n\n\nm\u00f6chte\nrechnet\nman sie unter die\n\nFarben\nrechnen\n\n\n\nm\u00f6chte man sie unter die Farben rechnen\nrechnet man sie unter die Farben\n\n\n\n, in manchen nicht.)\n\n\n\n"}, "962": {"name": "Ms-115,129[5]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\n\n\nW\n\n\u00f6\no\n\nrte\nr\n\nW\u00f6rter\n\n\n\n\nW\n\u00f6rter\n\nWorte\n\n\n\n\nW\u00f6rter\n\nlassen sich in\nvielen\nBeziehungen mit\n\nSchachfiguren vergleichen.\n\n\nDenke an die verschie\n\ndenen Arten die Schachfiguren zu klassifizieren\n.\n(\nz.B.\n\nin Offiziere & Bauern.)\n.\n\n\n\n"}, "963": {"name": "Ms-115,129[6]et130[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nEs ist uns nat\u00fcrlich die hinweisenden Geb\u00e4rden\n\n130\nin (5) & die Bilder in (8) zu den\n\n\nWerkzeugen\n\n\nInstrumenten\n\n\nder\n\nSprache zu rechnen.\n\n(Es gibt Geb\u00e4rdensprachen.)\n\n\nDie Bilder in (8) &\n\n\n\u00e4hnliche\nandere\nInstrumente\neiner\nder\n\n\n\n\n\u00e4hnliche Instrumente einer\nandere Instrumente der\n\n\n\nSprache die eine \u00e4hnliche Funktion haben will\n\nich \u2018Muster\u2019 nennen, zum Unterschiede von\n\nvon\n\u2018W\u00f6rtern\u2019.\n\n\nWenn wir von einem Muster Ge\n\nbrauch machen, so vergleichen wir etwas\n\nmit dem Muster.\n\n\nWir vergleichen in (8) einen\n\nHammer mit dem Bild des Hammers, aber\n\nin (1) nicht eine Platte mit dem Wort \u2018Platte\u2019.\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013Wir wollen\naber\nnicht sagen: \u201c\nE\ns gibt in der Sprache\n\nWorte & Muster\u201d, als w\u00e4re damit irgend ein\n\nwesentlicher Dualismus festgestellt, sondern\n\nnur einen wichtigen Gegensatz, unter vielen\n\nandern, hervorheben.\n\n\n\u20181\u2019, \u20182\u2019, \u20183\u2019\nz.B.\nwerden\n\nwir W\u00f6rter nennen, die Zeichen \u2018|\u2019, \u2018\u2758 \u2758\u2019, \u2018\u2758 \u2758 \u2758\u2019, \u2018\u2758 \u2758 \u2758 \u2758\u2019,\n\n\u2018\u2758 \u2758 \u2758 \u2758 \u2758\u2019\netc.\naber Muster (soweit sie nicht wieder\n\neinfach als Ziffern ben\u00fctzt werden\n.\n).\n\n\n\n\nOb\nSoll\nman\n\naber \u2018|\u2019 \u00fcberhaupt ein Muster nennen\n?\nsoll?\n\n\n\n\nO\nb man aber \u2018|\u2019 \u00fcberhaupt ein Muster nennen soll?\n\n\nS\noll man aber \u2018|\u2019 \u00fcberhaupt ein Muster nennen?\n\n\n\n\n\n\n\nEs gibt\nallerlei\n\u00dcberg\u00e4nge zwischen Wort & Muster.\n\n\n\n\n\n\nDasselbe Zeichen\n\nkann\n\nk\u00f6nnte\n\n\neinmal als Wort,\n\neinmal als Muster\n\ngebraucht werden\n\nfungieren\n\n\n:\nE\nin\n\nKreis kann der Name einer El\nl\nipse sein, aber\n\nauch das Muster, womit sie nach gewissen\n\nProje\n\nc\nk\n\ntionsregeln zu vergleichen ist.\n\n\n\n\n"}, "964": {"name": "Ms-115,130[2]et131[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nVergleiche diese beiden\n\n\nAusdrucks\nZeichen\nsysteme\n\n\n\nAusdruckssysteme\nZeichensysteme\n\n\n\n:\n\n\n13\n\nA\ngibt dem\nB\nBefehle die aus zwei\n\n\n\ngeschrie\n\nbenen\n\n\n\nauf eine Tafel gemalten\n\n\nZeichen bestehen.\n\n\nDas erste Zeichen\n\nist ein unregelm\u00e4\u00dfig geformter Fleck von\n\nirgendeiner bestimmten Farbe,\n\n\netwa\n\n\n\nz.B.\n\n\n\ngr\u00fcn; das\n\nzweite eine\nin schwarz\ngezeichnete geome\n\ntrische Figur,\nz.B.\nein Kreis:\nB\nbringt da\n\nrauf dem\nA\neinen Gegenstand, der die Farbe\n\ndes ersten & die Form des zweiten Zeichens hat\n.\n\n(\nz.B.\neinen gr\u00fcnen,\nk\nreisf\u00f6rmigen Gegenstand\n.\n).\n\n\n\n\n\n14\nA gibt\nEin\nBefehl\ne die aus\nist\nein\nem\ngemalte\n\nn\ns\n\n\n131\nZeichen\nbestehn\n\n\n\n\n14\nA\ngibt Befehle die aus einem gemalten Zeichen bestehn\n\n\n14\nE\nin Befehl ist ein gemaltes Zeichen\n\n\n\n\n, eine geometrische Figur\n\nin einer bestimmten Farbe gemalt,\nz.B.\n\nein gr\u00fcner Kreis.\n\n\n\nB\n\nbringt auf den Befehl\n\neinen Gegenstand von der Form & Farbe\n\ndes Zeichens.\n\n\n"}, "965": {"name": "Ms-115,131[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nIn (13) besteht ein Satz aus zwei Muster\nn\n zwei\n\n,\n\n\n\n\n\nentsprechend\nden\nzwei W\u00f6rtern\n\nunserer Sprache\n\n\n\u201cgr\u00fcner Kreis\u201d,\nz.B.\n.\n\n\n\n\n, deren jedes einem Wort entspricht \u2013\nz.B.\n\u201cgr\u00fcner Kreis\u201d.\n\n\n\n\n\nIn (14) dagegen steht statt\n\ndieser zwei Muster\neines\n; das man nicht in\n\nzwei Bestandteile (Form & Farbe) zerlegen kann;\n\nes steht also hier nicht ein Muster f\u00fcr\n\nein Wort.\n\n\n"}, "966": {"name": "Ms-115,131[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nEinen Ausdruck\n\n\nWorte\n\n\nin Anf\u00fchrungszeichen\n\nkann man Muster nennen\n\n\n\n. I\n; i\n\nn\n\n\n\n\n.\nI\nn\n\n; in\n\n\n\ndem Satz \u201c\nE\nr\n\n\n\nschrie\n\n\nruft\n\n\n\u2018\nH\nalt\n!\n\u2019\n.\n\u201d\n\n\nist\n\n\nalso\n\n\n\u2018\nH\nalt\u2019 ein Muster.\n\n\nVergleiche\n\naber\n\n\nden\ndie beiden\nF\n\na\n\u00e4\n\nll\ne\n, wenn\n:\nder Satz \u201cEr\nschrie\nruft\n\u2019Halt\u2019\u201c\nge\n\nist ein\ngesprochener\nSatz, & anderseits ein\n\nge\n\nschriebener\n\nSatz\n\n\n\n\nden Fall, wenn der Satz \u201c\nE\nr\n\nschrie\nruft\n\n\u2018\nH\nalt\u2019\u201d ge\nsprochen\nwird und wenn er geschrieben wird\n\n\ndie beiden F\u00e4lle: der Satz \u201c\nE\nr\n\nschrie\nruft\n\n\u2018\nH\nalt\u2019\u201d ist ein\ngesprochener\nSatz, & anderseits ein\ngeschriebener\nSatz\n\n\n\n\n.\n\n\n\nWir nennen eine gro\u00dfe\n\nMannigfaltigkeit von Vorg\u00e4ngen: \u201cetwas mit\n\neinem Muster vergleichen\u201d.\n\n\n\nWie wird das gespro\n\nchene Wort mit dem Ruf verglichen, wie das\n\ngeschriebene?\n\n\nWer\n\ng\nG\n\neschriebenes\nk\nopiert vergleicht\n\nwas er schreibt mit einem Muster, aber in\n\ngewissem Sinne auch der, der nach Diktat schreibt.\n\n\n\n\n\n\u2192\n\n\n \n\n\nWir nennen eine gro\u00dfe Mannigfaltigkeit von Vor\n\ng\u00e4ngen: \u201cetwas mit einem Muster vergleichen\u201d.\n\n\n"}, "967": {"name": "Ms-115,131[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nIn (8) vergleicht\nB\nBilder mit Gegenst\u00e4nden.\n\n\nAber worin besteht dieses Vergleichen?\n\nWas tut der,\n\n\nder\n\nwelcher\n\n\nvergleicht?\n\n\nBetrachte diese F\u00e4lle:\na\n) die\nabgebildeten\nGe\n\ngenst\u00e4nde sind\n(\nwie in (8)\n)\nein\nHammer,\neine\nZange, eine S\u00e4ge, ein\n\nBohrer;\nb\n) zwanzig verschiedene Arten von Schmetter\n\nlingen.\nW\nie verschieden wird hier der Vorgang des\n\nVergleichens sein.\nc\n)\nD\nie Bilder\n\nd\n\nsind ma\u00dfstabge\n\nrechte Zeichnungen von Bausteinen & das Vergleichen\n\nhat mit dem Zirkel zu geschehn.\n\n\n\n132\n\n"}, "968": {"name": "Ms-115,132[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nEs sei\nB's\nAufgabe ein St\u00fcck Tuch von\n\nder Farbe eines Musters zu bringen, da\n\n\u00df\ns\n\nihm\n\ngegeben wird.\n\n\nWie vergleicht er die Farbe des Musters\n\n& des Tuches?\n\n\nStelle Dir verschiedene F\u00e4lle\n\nvor:\n\n\n"}, "969": {"name": "Ms-115,132[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n15\n\nA\nzeigt dem\nB\ndas Muster; darauf geht\n\nB\n& bringt\n\n\nden\n\n\neinen\n\n\nStoff nach dem Ged\u00e4chtnis.\n\n\n16\n\n\n\nA\ngibt\nB\ndas Muster.\n\n\n\n\nB\n\ngeht mit dem Muster\n\nzu dem Regal auf dem die Stoffe liegen &\n\nsieht vom Muster auf die Stoffe ehe er\n\nw\u00e4hlt.\n\n\n17\n\n\nB\n\nlegt das Muster auf jeden der Stoffe am Re\n\ngal & w\u00e4hlt den Stoff dessen Farbe er nicht\n\nvom Muster unterscheiden kann.\n\n\n18\n\nStelle Dir dagegen den Fall vor, der Befehl\n\nlautete: \u201c\nB\nring mir einen Stoff etwas dunkler\n\nals dieses Muster!\u201d. \u2013\n\n\n"}, "970": {"name": "Ms-115,132[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nIch sagte in (15)\nB\nbringe einen Stoff \u2018nach dem Ge\n\nd\u00e4chtnis\u2019; aber dieser Ausdruck umfa\u00dft unz\u00e4h\n\nlige\nm\u00f6gliche\nVorg\u00e4nge.\n\nDenke an einige Beispiele:\n\n"}, "971": {"name": "Ms-115,132[4]et133[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n19\n\n\nB\n\n, wenn er zu den Stoffen kommt,\n\n\n\nschlie\u00dft\n\ndie Augen & ruft\n\n\n\nschlie\u00dft die Augen &\nruft\n\n\nsich ein Bild des Musters in's\n\nGed\u00e4chtnis\n\u2019\n.\n\n\nEr sieht dann abwechselnd\n\nauf die Stoffe & stellt sich das Muster vor.\n\n\n\nEin\nm\nal sagt er\nzu sich selbst\n\u201czu hell\u201d,\n\n\u201c\neinmal \u201czu dunkel\u201d; endlich blickt er auf\n\neinen & sagt \u201cgut!\u201d, & nimmt ihn vom Regal.\n\n\n20\n\n\nB\n\nruft sich kein Bild des Musters vor\n\nAugen.\n\n\nEr sieht einen Stoff nach dem andern\n\nan,\n\nsch\n\nu\n\u00fc\n\nt\ntelt\n\nrunzelt die Stirn & sch\u00fcttelt bei\n\njedem den Kopf; beim zehnten entspannt sich\n\nsein Gesicht, er nickt mit dem Kopf & nimmt\n\nden Stoff.\n\n\n\n\nDenke Du h\u00e4ttest zu\n\nbeschreiben, was Du\n\nin einem solchen\n\nFalle wi\nrk\nlich\n\n\ntust\n\n\ngetan hast\n\n.\n\n\n\n21\n\n\nB\n\nruft sich kein Bild des Musters vor Augen;\n\ner blickt\nauf\nder Reihe nach auf einige\n\n133\n\nS\n\nStoffe, den\nf\n\u00fcnften nimmt er & bringt ihn dem\n\nA\n.\n\n\n"}, "972": {"name": "Ms-115,133[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nDie\n\n\nBeschreibung\nen\nder\ndieser drei\nBeispiele\n(19), (20), (21)\n, besonders des letzten,\nhat\n\n\n\nBeschreibung der drei Beispiele (19), (20), (21), besonders des letzten, hat\n\nBeschreibungen dieser drei Beispiele, besonders des letzten,\n\nhat\n haben\n\n\n\n\n\netwas\n\nUnbefriedigendes.\n\n\nEs scheint, sie geben allerlei\n\n\n\n\nA\n\ncc\nkz\n\niden\n\nt\nz\n\nien\n\n\n\nNebens\u00e4chliches\n\n\n\n\n&\nlassen\naber\n\n\n\n& lassen\nlassen aber\n\n\n\ndas Wesentliche aus.\n\n\n\nDas Wesentliche aber w\u00e4re\n\neine\n\ndie\n\n\nspezifische\n\nErfahrung des Vergleichens &\ndes\nErkennens.\n\n\n\nWenn wir nun\n\n\nirgendeinen\nirgendwelche\nVorg\n\na\n\u00e4\n\nng\ne\n\n\n\nirgendeinen Vorgang\nirgendwelche Vorg\u00e4nge\n\n\n\ndes Verglei\n\nchens genau in's Auge fassen, so sehen wir\n\nleicht eine Anzahl von Handlungen, Gedanken,\n\nEmpfindungen, die alle f\u00fcr\n\n\nden Vorgang\nd\n\ne\na\n\ns Ver\n\ngleichen\n\n\n\n\nden Vorgang des Vergleichen\ns\n\ndas Vergleichen\n\n\n\nmehr oder weniger charakteristisch sind.\n\n\n\nUnd das ist der Fall, ob es sich um ein Verglei\n\nchen nach dem Ged\u00e4chtnis handelt, oder um\n\ndas Vergleichen zweier Gegenst\u00e4nde, die wir beide\n\nvor Augen haben.\n\n\nWir kennen eine Unzahl solcher\n\nVorg\u00e4nge des Vergleichens; sie bilden, wie wir uns\n\nin solchen F\u00e4llen\nausdr\u00fccken wollen,\n\u201c\neine\n\n\u201cFamilie\u201d\n\n\n, unter deren Gliedern eine Unzahl von\n\nFamilien\u00e4hnlichkeiten\n\nbestehen\n besteht\n\n,\n\n\ndie einander\n\nauf die verschiedenste Weise\n\u00fcbergreifen &\nkreuzen.\n\n\n\ndiese \u00c4hnlichkeiten \u00fcbergreifen & kreuzen\n\n\neinander\n\nsich\n\nauf mannigfache Weise.\n\n\n\n\n\n\n.\nZ\nwischen ihren Mitgliedern\n\n\nbestehen\n besteht\n\n\neine gro\u00dfe Zahl von \u00c4hnlichkeiten die sich\n\n \u2026 \n auf die verschiedenste Weise\n\n\u00fcbergreifen & kreuzen\n.\n\n\n\n\n\n\u2013 Wir halten\n\nGegenst\u00e4nde, deren Farbe wir vergleichen wollen\n\nzusammen\nf\u00fcr k\u00fcrzere oder l\u00e4ngere Zeit\n\n\nzu\n\nsammen\neinander\n\n\n\nzusammen\nzueinander\n\n\n\n, schauen sie abwechselnd an, halten\n\nsie in verschiedene Beleuchtungen, wir\n\nmachen dabei verschiedene charakteristische\n\n\u00c4u\u00dferungen, haben Erinnerungsbilder, Gef\u00fchle\n\nder Spannung & Entspannung, Befriedigung &\n\nUnbefriedigung, die verschiedenen Gef\u00fchle der\n\nAnstrengung in den Augen & ihrer Umgebung,\n\ndie l\u00e4ngeres aufmerksames Schauen begleiten\n\n& alle m\u00f6glichen Kombinationen dieser & anderer\n\nErfahrungen.\n\n\nJe mehr\n\n\nsolche\nF\u00e4lle\ndes Vergleichens & je genauer\nwir\nsie\nbesehen\n\n\n\nsolche F\u00e4lle wir besehen\nF\u00e4lle des Vergleichens & je genauer wir sie besehen\n\n\n\n,\n\n\n\numso zweifelhafter erscheint\n\n\ndesto weniger glau\n\nben wir an\n\n\neine\nspezifische Erfahrung des Vergleichens.\n\n\n134\n\n"}, "973": {"name": "Ms-115,134[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nJa, wenn Du eine Anzahl solcher F\u00e4lle\n\n\ngenau\n\n\n\n\n\n\nuntersucht\n\n\nbesehen\n\n\nhast & ich gebe Dir nun\n\nzu, da\u00df es\nvielleicht\neine Erfahrung\n\n\n\ngeben\n\nmag\n\nkann\n\n\n\n\n\ngibt\n\n\n, die\n\nallen von ihnen gemeinsam ist & erkl\u00e4re mich\n\nbereit das Wort \u2018Vergleich\u2019 nur da zu gebrauchen,\n\nwo diese Erfahrung anwesend ist, dann wirst\n\nDu nun f\u00fchlen, da\u00df die Annahme einer sol\n\nchen Erfahrung jetzt\n\n\njeden\n\n\nihren\n\n\nZweck verloren hat,\n\ndenn\n\n\nnun steht\ndiese Erfahrung\nsteht nun\n\n\n\ndiese Erfahrung steht nun\nnun steht diese Erfahrung\n\n\n\nneben einer\n\n\n\nUnzahl von andern\n\n\nMenge anderer\n\n\nErfahrungen, welche\n\n, wie\n\nman nun sieht,\n\ndie Verbindung\naller\nder F\u00e4lle des\n\nVergleichens herstellen.\n\n\n\u2013 Denn jene \u2018spezifische\n\n\ne\nE\n\nrfahrung\u2019, die wir suchten, sollte ja\ngerade\ndas\n\ntun was nun\n\n\ndie ganze\n\n\n\njene\n\n\n\n\ndie\n\n\n\njene\n\n\nMasse von Erfahrungen\n\nleistet.\n\n\nDie spezifische Erfahrung sollte ja\n\n\n\nnie\n\n\nnicht\n\n\neine\n\naus\n\nunter\n\n\neiner Anzahl\n\nmehr oder weniger\n\ncharakteristi\n\nscher\n\nA\n\nErfahrungen sein.\n\n\n\u2013 Man k\u00f6nnte sagen,\n\n\n\nda\u00df\nman\n\nk\u00f6nne\n\nkann\ndiesen Gegenstand auf zweierlei Weise\n\nansehn\nkann\n\n\n\nda\u00df man diesen Gegenstand auf zweierlei Weise ansehn kann\n\nman\n\nk\u00f6nne\nkann\n\ndiesen Gegenstand auf zweierlei Weise ansehn\n\n\n\n\n: einmal aus der\nN\u00e4he\n\u2013, ein\n\nmal\n\n\n\naus der\nFerne\n\n\nvon weitem\n\n& durch eine eigent\u00fcm\n\nliche Atmosph\u00e4re.\n\n\n\u2013\n\n\nWir\nUnd wir\nhaben\n\naber\n\n\n\n\n\nW\nir haben aber\n\n\nU\nnd wir haben\n\n\n\n\ngefunden, da\u00df der\n\ntats\u00e4chliche\nGebrauch\n\n\n\n, den wir von dem\ndes\nWorte\n\ns\n\u201cVergleich\u201c\n\nmachen\n,\nanders\nein anderer\n\n\n\n\n, den wir von dem Worte\n\u201cVergleich\u201d machen, anders\n\n\n des Wortes\n\u201cVergleich\u201d ein anderer\n\n\n\n\nist als der, den wir vom\n\nw\nW\n\neiten\n\nzu sehen glauben.\n\n\nWir finden, da\u00df\n,\ndas, was die\n\nverschiedenen\nF\u00e4lle des Vergleichens verbindet, eine\n\ngro\u00dfe Anzahl\n\n\nu\n\u00fc\n\nber\ngreifender\n\neinander \u00fcbergreifender \u00c4hn\n\nlichkeiten ist; & wenn wir dies sehen, so f\u00fchlen\n\nwir uns nicht mehr\n\n\ngen\u00f6tigt\n\n\ngezwungen\n\n\nzu sagen, es\n\nm\u00fcsse allen diesen F\u00e4llen eines gemeinsam\n\nsein.\n\n\nSie sind durch ein Tau mit einander ver\n\nbunden; und dieses\nTau\n\nh\u00e4lt nicht darum, weil\n\nverbindet sie nicht dadurch, da\u00df\n\n\n\nirgend eine Faser\nin ihm\nvon einem Ende\ndes Taus\nzum\n\nandern\n\n\nreicht\n\n\nl\u00e4uft\n\n\n, sondern\n\nweil\n\ndadurch, da\u00df\n\n\neine Unzahl von\n\nk\u00fcrzeren\nFasern einander \u00fcbergreifen.\n\n\n"}, "974": {"name": "Ms-115,134[2]et135[1]et136[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cAber in dem Fall (21) handelt ja\nB\ng\u00e4nzlich\n\n135\nautomatisch.\n\n\n\nw\n\nW\n\n\nenn wirklich nur das\n\n\ngeschieht\n\n\nvorgeht\n\n\n, was\n\ndort beschrieben ist, wei\u00df er ja nicht, warum er\n\nden Stoff gew\u00e4hlt hat, er\n\n\nhat\nte\n\n\n\nhatte\nhat\n\n\n\nkeinen Grund ihn zu\n\nw\u00e4hlen.\n\n\nWenn er den richtigen w\u00e4hlt, so tut er es,\n\nwie eine Maschine es\n\n\nh\u00e4tte\ntun\nk\u00f6nnen\nkann\n\n\n\nh\u00e4tte tun k\u00f6nnen\ntun kann\n\n\n\n.\u201d\n\n\n\u2013 Aber\n\nwir sagten ja nicht, da\u00df\nB\nin diesem Falle nichts\n\n\nwahrnimmt,\n\n\n\n\nempfinde\nt\n\n\n\nempfindet\nempfinde\n\n\n\n,\n\n\n\nda\u00df er die Stoffe nicht s\u00e4he,\n\nda\u00df\n\ner\n\nkeine Tast-\nempfindungen\n& Muskelempfindungen habe\n\nu.s.f.\n\n\n\u2013 Und wie sieht denn so ein Grund aus\n\nder die Wahl zu einer nicht-automatischen\n\nmacht;\nd.h.\n, wie stellen wir uns ihn vor?\n\n\nIch\n\ndenke, wir w\u00fcrden sagen, da\u00df das Gegenteil\n\n\n\ndes\n\nautomatischen W\u00e4hlens, sozusagen das\n\nIdeal des bewu\u00dften W\u00e4hlens, darin bestehe,\n\nda\u00df wir ein klares\n\n\nErinnerungs\nBild\n\n\n\nBild\n\nErinnerungs\n\nB\nb\n\nild\n\n\n\n\ndes Musters\noder das\n\nMuster selbst vor\n\n\nuns\n\n\nAugen\n\n\nh\u00e4tten und eine spezifi\n\nsche Empfindung nicht zwischen\ndem\nMuster &\n\n\n\ndem\n\n\ndem gew\u00e4hlten\n\n\nStoff unterscheiden zu k\u00f6nnen.\n\n\nDiese bestimm\n\nte Empfindung w\u00e4re dann der Grund, die\n\nRechtfertigung\n\nder\n\nunsrer\n\n\nWahl.\n\n\nDiese\n\nEmpfindung\n\n\nverbindet\n, k\u00f6nnte man sagen,\nverbindet die beiden Erfahrungen:\n\n\n\nverbindet, k\u00f6nnte man sagen,\n, k\u00f6nnte man sagen, verbindet die beiden Erfahrungen:\n\n\n\ndas Sehen des\n\nMusters mit dem Sehen des Stoffes.\n\n\nAber\n\nwas verbindet dann die spezifische Empfin\n\ndung mit jenen beiden Erfahrungen?\n\n\n\u2013 Wir\n\nl\n\n\u00e4\ne\n\nugnen nicht, da\u00df so eine Empfindung ver\n\nmitteln kann; aber\n\n\n\nin dem Licht dieser Betrach\n\ntung\n\n\n\nso betrachtet\n\n\nerscheint\nnun\n\n\nd\n\ner\nie\n\nUntersch\n\nie\nei\n\nd\nung\n\n\n\nder Unterschied\ndie Unterscheidung\n\n\n\n\u2018automatisch\n\u2019\n\n\u2013\n\u2018\nnicht automatisch\u2019 nicht mehr so scharf\n\n& pri\nm\u00e4\nr wir fr\u00fcher.\n\n\nDas hei\u00dft nicht, da\u00df diese\n\nUnterscheidung in spe\n\nc\nz\n\niellen F\u00e4llen ihren prakti\n\nschen Wert verliert.\n\n\n\nSo\n\n\nw\n\ni\ne\n\nrd\nen\nman\nwir\n\n\n\nwird man\nwerden wir\n\n\n\n\nz.B.\n\n\n\nU\nu\n\nnter bestimmten Umst\u00e4n\n\nden\n\n\n\ng\nefragt\n\n\n\nauf die Frage\n\n\n\u201c\nH\nast Du\n\n\ndiese\nn\nRolle\nStoff\n\n\n\ndiese Rolle\ndiesen Stoff\n\n\n\nm\nechanisch\n\nvom Regal genommen, oder hast Du Dir etwas\n\ndabei gedacht?\u201d\n,\nantworten,\n\n\nman\nwir\nh\u00e4tte\nn\n\n\n\nman h\u00e4tte\nwir h\u00e4tten\n\n\n\nnicht mecha\n\nnisch gehandelt,\n\n& zum\nBeweis daf\u00fcr\nanf\u00fchren,\n\n\n136\ndenn wir h\u00e4tten den Stoff genau besehen,\n\n\n\nversucht\n\nuns\nan\ndas\n\nBild des\nMuster\ns\n\nin die Erinnerung\nzu\nge\nrufen\n\nerinnert\n\n\n\n\nuns das\n\nBild des Musters\nMuster\n\nin die Erinnerung gerufen\n\n\nversucht uns das\n\nBild des Musters\nMuster\n\nin die Erinnerung zu rufen\n\n\nuns an das\n\nBild des Musters\nMuster\n\nerinnert\n\n\n\n\n, Zwei\n\nfel &\nendlich\nBefriedigung ge\u00e4u\u00dfert.\n\n\nDas kann\n\nin einem besondern Fall der Unterschied zwischen\n\nautomatisch & nicht-automatisch sein.\n\n\nIn einem\n\nandern\ndagegen\nwerden wir vielleicht\n\n\nzwischen\nautomatische\n\ns\nm\n\n&\n\nnicht-automatische\n\ns\nm\n\n\n\n\nautomatisches & nicht-automatisches\nzwischen automatischem & nicht-automatischem\n\n\n\nAuftreten\n\ndes\n\neines\n\n\nErinnerungs\n\nbildes unterscheiden\n\n\n\n\netc\n.\n\n\n\n\n,\nu.s.f.\n\n\n.\n\n\n"}, "975": {"name": "Ms-115,136[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cAber\nwarum\nhat er in (21) gerade\ndiesen\nStoff\n\ngebracht, wie hat er ihn als den\n\n\nR\nr\nichtigen\n\n\n\nRichtigen\nrichtigen\n\n\n\ner\n\nkannt, woran?\u201d\n\n\n\u2013 Wenn Du fragst \u201c\nW\narum?\u201d\n\nfragst Du nach der Ursache oder nach dem\n\nGrund?\n\n\nWenn nach der Ursache so ist es ja\n\nnicht schwer sich eine physiologische oder psy\n\nchologische Hypothese auszudenken die die Wahl un\n\nter den gegebenen Umst\u00e4nden erkl\u00e4ren k\u00f6nnte.\n\n\n\nEs ist die Aufgabe der experimentellen Wissenschaft\n\nsol\nc\nhe Hypothesen zu pr\u00fcfen.\n\n\nWenn Du dagegen\n\nnach dem Grund fragst, so ist die Antwort:\n\nes mu\u00df\n\n\nkeinen\nkein\nGrund f\u00fcr die Wahl geben\ngegeben haben\n.\nvorhanden gewesen sein.\n\n\n\n\nkeinen Grund f\u00fcr die Wahl\n\ngeben\ngegeben haben\n\n.\n\nkein Grund f\u00fcr die Wahl vorhanden gewesen sein.\n\n\n\n\n\nEin\n\nGrund ist ein Schritt, der dem Schritt der Wahl\n\nvorhergeht.\n\n\nAber warum sollte jedem Schritt ein\n\n\nandrer Schritt vorangehen?\n\nanderer vorhergehen?\n\n\n\n\n"}, "976": {"name": "Ms-115,136[3]et137[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cAber dann hat\n\nde\nn\n\nB\nden Stoff nicht wirklich\n\nals den richtigen\nerkannt\n.\u201d\n\n\n\u2013 Wenn Du willst\n\nso brauchst Du (21) nicht unter die F\u00e4lle des\n\n\u2018Erkennens\u2019 zu z\u00e4hlen.\n\n\nAber wenn es uns klar\n\nwird da\u00df die Vorg\u00e4nge des Erkennens eine gro\u00dfe\n\nFamilie bilden mit einander \u00fcbergreifenden Fa\n\nmilien\u00e4hnlichkeiten, werden wir wahrscheinlich\n\nnicht abgeneigt sein\nden Fall\n(21) zu dieser Familie zu rech\n\nnen.\n\n\n\u2013 \u201cAber fehlt denn dem\nB\nin diesem Fall ni\nch\nt\n\ndas Kriterium wonach er den Stoff\n\nerk\nennen\n\nals den\n\nrechten erkennen kann?\n\n\nIn (19) hatte er\nz.B.\ndas\n\nErinnerungsbild & er erkannte den Stoff durch\n\n137\nseine \u00dcbereinstimmung mit diesem Bild.\u201d\n\n\n\u2013 Aber\n\nhatte er auch e\ni\nn Bild vor sich von dieser \u00dcber\n\neinstimmung\n\n\n?\n\n\n,\n\n\n?\n\n\n\n\nso da\u00df er\nEin Bild mit dem er\ndie \u00dcber\n\ni\ne\n\ninstimmung\n\nzwischen Muster & Stoff\nmit ihm\n\n\n\nso da\u00df er die \u00dcbereinstimmung zwischen Muster & Stoff mit ihm\n\nE\nin Bild mit dem er die \u00dcbereinstimmung zwischen Muster & Stoff\n\n\n\n\nvergleichen konnte,\n\num zu sehen, ob es die\n\n\nr\n\ne\ni\n\ncht\n\ne\ni\n\nge\n\n\n\nrechte\nrichtige\n\n\n\n\nU\n\u00dc\n\nbereinstimmung\n\nsei?\n\n\nUnd h\u00e4tte\nman ihm\ner andrerseits nicht\n\nein solches Bild haben k\u00f6nnen?\n\n\nAngenommen\n\netwa,\nA\nwollte, da\u00df\nB\nsich erinnerte, da\u00df\n\nhier ein Stoff von der\ngleichen\nFarbe wie das Muster\n\nverlangt sei, \u2013 im Gegensatz zu anderen F\u00e4llen\netwa\n,\n\nin denen\nB\neinen\netwas dunkleren\nStoff von\n\netwas dunklerer Farbe als das Muster bringen\n\nmu\u00dfte.\n\n\nA\ngibt\n\nnun\n\nalso\n\n\ndem\nB\n\nauch\n\nein Muster von der\n\ngew\u00fcnschten\n\u00dcbereinstimmung\nmit, n\u00e4mlich zwei\n\n\n\nMuster\n\n\nSt\u00fccke Stoff\n\n\nvon\nder\ngleicher Farbe.\n\n\n\u2013 Ist irgend ein\n\nsolches Zwischenglied zwischen\ndem\nBefehl &\nder\nAusf\u00fchrung\n\nnotwendig das letzte?\n\n\n\u2013 Und wenn Du\n\n\nsag\n\nen\nst\n\n\n,\n\n\nwillst\n\n\n\nsagen willst\nsagst,\n\n\n\nda\u00df\nB\n\n\ni\n\nm\nn\n\nFall\n(20)\n\n\n\nim Fall\nin (20)\n\n\n\nwenigstens das Gef\u00fchl\n\nder Entspan\nn\nung hat,\ndas ihm zeigt, da\u00df er\n\n\n\nworan\ner den richtigen Stoff\nerkennen kann\n, da\u00df der Stoff der richtige ist\n\n\n\nworan er den richtigen Stoff erkennen kann\n\nworan\ner\nerkennen kann, da\u00df der Stoff der richtige ist\n\n\n\n\n, \u2013\n\nmu\u00dfte er ein Bild von dieser Entspannung\n\n\n\n\nhab\nen\n\n\n\nbesitzen\n\n\nvor sich haben\n\n\n, um\n\n\nan ihm\n\ndanach\n\ndie Empfin\n\ndung zu erkennen, nach der er den richtigen Stoff\n\nerkennen sollte?\n\n\n"}, "977": {"name": "Ms-115,137[2]et138[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cAber angenommen nun\nB\nbringt in (21) den\n\nStoff & wenn man ihn mit dem Muster vergleicht,\n\nso erweist er sich als der\n\nU\nu\n\nnrechte.\u201d\n\n\n\u2013 Aber h\u00e4tte\n\ndas nicht auch in den andern F\u00e4llen so geschehen\n\nk\u00f6nnen?\n\n\nAngenommen in (19) h\u00e4tte der Stoff den\n\nB\nbrachte nicht mit dem Muster \u00fcbereingestimmt\n\nw\u00fcrden wir nicht in\n\n\neinigen\n\n\ngewissen\n\n\nF\u00e4llen sagen, sein\n\nErinnerungsbild habe nicht gestimmt, in andern,\n\ndas Muster, oder der Stoff, habe seine Farbe ge\u00e4ndert,\n\n& noch in anderen, die\n\nBeleuchtung sei nicht die gleiche?\n\n\nEs ist nicht schwer F\u00e4lle zu erfinden,\n\n138\n\n\nsich\nUmst\u00e4nde\nauszudenken\nvorzustellen\n\n\n\nUmst\u00e4nde auszudenken\nsich Umst\u00e4nde vorzustellen\n\n\n\n, in denen man\n\ndiese Urteile f\u00e4llen w\u00fcrde.\n\n\n\u2013 \u201cAber ist nicht doch\n\nein wesentlicher Unterschied zwischen den F\u00e4llen\n\n(19) & (21)?\u201d\n\n\u2013 Gewi\u00df!\n\nEben der, welchen die Be\n\nschreibungen zeigen.\n\n\n"}, "978": {"name": "Ms-115,138[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nIm Beispiel (1) lernt\nB\neinen Baustein brin\n\ngen wenn er das Wort \u2018W\u00fcrfel\u2019 h\u00f6rt.\n\n\nWir k\u00f6nn\n\nten uns vorstellen, da\u00df in diesem Fall folgen\n\ndes geschieht: in\nB\nruft das H\u00f6ren des Wor\n\ntes ein Vorstellungsbild auf; die\nErziehung,\nAbrichtung,\n\nhat, wie man sagen w\u00fcrde, diese Asso\n\nc\nz\n\niation\n\ngeschaffen.\n\n\n\nB\n\nnimmt nun den Stein auf der\n\nmit dem Vorstellungsbild \u00fcbereinstimmt.\n\n\n\n\u2013 Aber\nmu\u00dfte\ndies geschehen?\n\n\nWenn die Ab\n\nrichtung es bewirken konnte, da\u00df das Vor\n\nstellungsbild \u2013 automatisch \u2013\nB\nvors Auge\n\ntrat, warum dann nicht da\u00df\nB\nden Stein\n\naufnimmt, ohne Vermittlung eines Bildes?\n\n\nDas\n\nbedeutet ja nur ein etwas anderes Funktionie\n\nren des\n\n\nAsso\n\nc\nz\n\niationsapparates.\n\n\n\nApparates der Asso\n\nc\nz\n\niation.\n\n\n\n\n\nDenke daran, da\u00df\n\n\n\ndas\n\ner zu dem\n\ner das\nVorstellungsbild\n\n, welches\ndas\nvon dem Wort\n\naufgerufen wird,\n\nnicht aus dem Wort\n\n, welches\n\ner h\u00f6rt,\n\nableitet\n\n\n\n\ndas Vorstellungsbild,\n\nwelches\ndas\n\nvon dem Wort aufgerufen wird, nicht aus dem Wort, welches er h\u00f6rt,\nabgeleitet wird\n\n\ner zu dem\ner das Vorstellungsbild nicht aus dem Wort\nableitet\n\n\n\n\n(aber w\u00e4re es so, so w\u00fcrde\n\n\n\ndies\n\n\nes\n\n\ndas\n\n\nunser Argument nur einen Schritt zur\u00fcck\n\n\n\nverlegen\n\n\nschieben\n\n\n) sondern da\u00df\n\n\ndieser\nder\nFall\nhier\n\n\n\ndieser Fall\nder Fall hier\n\n\n\nanalog dem\n\ndes Registrators\nist: wenn ein bestimmter Knopf\n\ngedr\u00fcckt wird\n\n\nspringt\n\n\nerscheint\n\n\nein bestimmtes T\u00e4felchen.\n\n\n\nJa dieser Mechanismus kann statt dem der\n\nAsso\n\nc\nz\n\niation verwendet werden.\n\n\n"}, "979": {"name": "Ms-115,138[3]et139[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\nEs ist oft n\u00fctzlich sich das Vorstellen\n\nDie Vorstellungsbilder\nEs ist oft kl\u00e4rend sich das Vorstellen\nvon Farben, Gestalten,\n\nT\u00f6nen, etc.etc., d\n\nie\nas\n\nim Gebrauche der Sprachen\n\neine Rolle spiel\n\ne\nt\n\nn kann\n\n\n\n\nD\nie Vorstellungsbilder von Farben, Gestalten, T\u00f6nen,\netc.\netc.\n, die im Gebrauche der Sprachen eine Rolle spielen\n\n\n\n\nE\ns ist oft n\u00fctzlich sich das Vorstellen\n\n\nE\ns ist oft kl\u00e4rend sich das Vorstellen\n\n\nvon Farben, Gestalten, T\u00f6nen,\netc.\netc.\n, das im Gebrauche der Sprachen eine Rolle\n\nspielen kann\nspielt\n\n\n\n\n\n\n\ndurch\n\nwirklich\ner\nge\n\nsehene Farben\n\n,\n\ndas Anschauen\nvon\nwirklicher\nFarbmuster\nn\n, das H\u00f6ren\n\nwirklich\ner\ngeh\u00f6rte\nT\u00f6ne,\netc. u.s.w.\netc.\n\nersetzt zu denken\n\n\n\n\ndurch wirklich gesehene Farben, wirklich geh\u00f6rte T\u00f6ne,\netc.\nu.s.w.\nersetzt zu denken\n\n\nersetzt zu denken durch das Anschauen\n\nvon Farbmustern\nwirklicher Farbmuster\n\n, das H\u00f6ren wirklicher T\u00f6ne,\netc.\n\n\n\n\n, also\nz.B.\ndas Aufrufen eines\n\nErinnerungsbildes einer Farbe durch das\n\n139\n\n\nAnschauen\n\n\nAnsehen\n\n\neines wirklichen Farbmusters\n, das wir bei uns tragen\n, viele\n\nder Vorg\u00e4nge beim Gebrauch der Sprache ver\n\nlieren, wenn man an die M\u00f6glichkeit dieser\n\nErsetzung denkt,\n\n\nihren\n\n\nden\n\n\n\n\n\nscheinbar ok\nk\nulten\n\nCharakter\n\n\n\nSchein des Ungreifbaren, Ok\nk\nulten\n\n\n.\n\n\n"}, "980": {"name": "Ms-115,139[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nDer Zweck\n\nder\nDie\n\nAbrichtung\n\n\n\n\nD\ner Zweck der Abrichtung\n\n\nD\nie Abrichtung\n\n\n\n\nim Gebrauch\n\n\n\neiner\n\n\nder\n\n\nTabelle (wie der in (8)) kann dahin gehen, den\n\nSch\u00fcler nicht blo\u00df zum Gebrauch\neiner\nbestimm\n\nten Tabelle sondern\nzum Gebrauch & auch zum Anlegen\nbeliebiger Tabellen\n zu\n,\n\nbef\u00e4higen\nbeliebiger Kombinationen von Schriftzei\n\nchen & Bildern, zu bef\u00e4higen.\n\n\nDie erste Tabelle\n\ndie er gebrauchen lernte war etwa die in (8).\n\n\n"}, "981": {"name": "Ms-115,139[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n18\n\n22\n\n\n\nWir\n\n\nsetzen\n\n\nf\u00fcgen\n\n\nihr nun das Bild eines andern\n\nWerkzeugs bei welches der Sch\u00fcler vor\n\nsich hat, etwa eines Hobels, & gegen\u00fcber\n\ndem Bild das Wort \u2018Hobel\u2019.\n\n\nWir werden\n\ndiese Tabelle der\n\nE\ne\n\nrsten so \u00e4hnlich als\n\nm\u00f6glich\n\n\nmachen\n\n\ngestalten\n\n\n;\n\n\ndas\nauf dem\ngleiche\nn\nSt\u00fcck Papier\n,\n\nverwenden,\netwa,\n\n\n\ndas gleiche St\u00fcck Papier verwenden,\nauf dem gleichen St\u00fcck Papier, etwa,\n\n\n\ndas Bild des Hobels unter die\n\nandern Bilder, das Wort unter die an\n\ndern W\u00f6rter\n\n\nschreiben\n\nsetzen\n\n.\n\n\nDer Sch\u00fcler\n\nwird nun ermuntert werden, von dem\n\nneuen Bild & Wort\n\ng\nG\n\nebrauch zu machen\n\nohne da\u00df man die fr\u00fchere Abrichtung\n\nan ihnen wiederholt.\n\n\n\n\nD\n\nie\nas\n\n\n\n\nD\nie\n\nD\nas\n\n\nErmuntern nun\n\nbesteht in gewissen Nachhilfen, billigenden\n\n& mi\u00dfbilligenden Mienen des Lehrers,\n\n\n\nHand\n\nbewegungen\n\n\nGesten\n\n, die ein\nFortsetzen\naus\n\ndr\u00fccken und dergleichen mehr.\n\n\nDenke an\n\ndie verschiedenen\n\nGesten &\nGeb\u00e4rden &\n\nBewegungen, die man\n\nmacht,\n\n\nwenn man\num\neinen Hund zum\n\nApportieren\nzu\nbringen\n.\nwill\n\n\n\n\nwenn man einen Hund zum Apportieren bringen will\n.\n\num einen Hund zum Apportieren zu bringen.\n\n\n\n\n\n"}, "982": {"name": "Ms-115,139[4]et140[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nAber nicht jedes Tier\n\nwird auf diese Geb\u00e4rden reagieren, wie der\n\nHund.\n\n\nEine Katze wird diese Geb\u00e4rden nicht,\n\noder mi\u00dfverstehen; das hei\u00dft in diesem Fall\n\n140\neinfach: sie wird nicht apportieren.\n\n\nUnd wenn\n\ndas Kind auf unsere Ermunterungen nicht\n\nreagiert, wie eine Katze\n\n\ndie\n\n\nder\n\n\nman das Apportieren\n\nle\nhr\nen m\u00f6chte, so gelangt es nicht zum Ver\n\nst\u00e4ndnis einer Erkl\u00e4rung; oder vielmehr, das\n\nVerstehen beginnt hier mit dem\n\n\nrichtigen\nRe\n\nagieren in bestimmter Weise\n\n\n\nrichtigen Reagieren\nReagieren in bestimmter Weise\n\n\n\n.\n\n\n\u2013 Das Verstehen\neines\n\nermunternder Worte ist nur eine Weiterent\n\nwicklung des\n\n\n\nVerst\nehens\n\n\nReagierens\n\nauf einen er\n\nmunternden Tonfall, eine Geb\u00e4rde,\netc.\n\n\n"}, "983": {"name": "Ms-115,140[2]et140[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n23\n\nDer Sch\u00fcler lernt Dingen Namen seiner\n\neigenen Erfindung zu geben & die Dinge zu\n\nbringen, wenn die Namen gerufen werden.\n\n\n\nEs wird ihm eine Tabelle gegeben auf\n\nderen einer Seite er Bilder ihm bekann\n\nter Gegenst\u00e4nde findet &\n\n\ndiesen\n\n\nihnen\n\n\n\nG\ng\n\negen\u00fcber,\n\n\nleere\n\np\nP\n\nl\u00e4tze\n\ndort wo in den fr\u00fcheren Spielen\n\nSchriftzeichen standen, leere\n\n\nPl\u00e4tze\n\n\nStellen\n\n\n.\n\n\nEr schreibt\n\ndie neuen W\u00f6rter an diese Stellen & gebraucht\n\ndie Tafel dann, wie in (8).\n\n\n\nBeim\n\n\nI\nm\n\n\n\nLernen des Gebrauchs der Tabelle\n\nkann es eine wichtige \u00dcbung sein den\n\nFinger\nin der Tabelle\nimmer von\n\n\nrechts\nlinks\nnach\nlinks\nrechts\n\n\n\nrechts nach links\nlinks nach rechts\n\n\n\n\n\n\u2013\n(\nvom\n\nSchriftzeichen zum entsprechenden Bild\n)\n\u2013\n\n\n\n\u2013 vom Schriftzeichen zum entsprechenden Bild \u2013\n(vom Schriftzeichen zum entsprechenden Bild)\n\n\n\nzu\n\nbewegen, gleichsam also eine Reihe paral\n\nleler Striche in ihr zu ziehen.\n\n\nDies mag dann\n\nbeim \u00dcbergang in (22) von der ersten Tafel zur\n\nerweiterten helfen.\n\n\n"}, "984": {"name": "Ms-115,140[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nT\nabellen & hinweisende Erkl\u00e4rungen & \u00e4hnliches werde\n\nich, in\n\n\u00fc\n\u00dc\n\nbereinstimmung mit dem gew\u00f6hnlichen\n\nSprachgebrauch, \u2018Regeln\u2019 nennen.\n\n\n"}, "985": {"name": "Ms-115,140[5]et141[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n24\n\nBetrachte dieses Beispiel:\nE\ns werden verschie\n\ndene Arten eingef\u00fchrt Tabellen zu lesen.\n\n\nJede\n\nder Tabellen besteht aus zwei Kolumnen, in\n\nder einen Schriftzeichen in der andern Bilder, wie\n\n141\n\noben.\n\n\nSie werden entweder horizontal von\n\nlinks nach rechts\ng\nelesen, wie oben, also\n\nnach dem Schema\n:\n\n115008\n\noder aber nach Schemata wie\nz.B.\n\n115009\n\noder\n\n115010\netc.\n\n\n\n\nS\nchemata dieser Art werden den Tabellen\n\nals Regeln des Lesens beigegeben.\n\n\n"}, "986": {"name": "Ms-115,141[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nK\u00f6nnten aber diese Regeln nicht durch weitere\n\nRegeln erkl\u00e4rt werden?\n\n\u2013 Gewi\u00df. \u2013\n\nAndrerseits\n\naber\n\n\n,\n\n:\n\nist eine Regel unvollst\u00e4ndig erkl\u00e4rt\n\nwenn\nihr\nkeine weitere Regel f\u00fcr ihren Gebrauch\n\nbeigegeben\n\nist\n\nwurde\n\n\n?\n\n\n"}, "987": {"name": "Ms-115,141[3]et142[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir wollen nun die endlose Reihe der Kar\n\ndinalzahlen in unsre Sprachspiele einf\u00fchren.\n\n\nAber wie machen wir das?\n\nDie Analogie zwischen\n\n\n\n\n\n\n&\neinem solchen\n, unbegrenzten,\nSpiel\n&\n\ndem\n\nSpiel\nSpiel\n\nmit zehn Zahlw\u00f6rt\n\n\n\n\nt\n\nern\ntern\n\n\n\n\n\neinem solchen, unbegrenzten, Spiel &\n\ndem\ndem Spiel\n\nmit zehn Zahlw\u00f6rtern\n\ndem Spiel mit zehn Zahlw\u00f6rtern & einem solchen, unbegrenzten, Spiel\n\n\n\nkann ja nicht dieselbe sein, wie die\n\nzwischen dem Spiel mit zehn & einem\netwa\nmit\n\n55 Zahlw\u00f6rtern.\n\n\nAngenommen\n\nwir\n\nS\ns\n\npielen ein\n\n\ndas Spiel sei wie (2) die Reihe der Zahlzeichen\n\naber unbegrenzt.\n\n\nEs werde in der Praxis des\n\nSpiels tats\u00e4chlich bis 155 gez\u00e4hlt, dan\n\nm\nn\n\nsoll\n\nja das unbegrenzte Spiel nicht das sein, wel\n\nches aus (2) w\u00fcrde, wenn ich dort statt\n\n\nden\n\u201cdie\n\nZahl\nzeichen\nw\u00f6rtern\n\n\n\n\nden\n\nZahlzeichen\nZahlw\u00f6rtern\n\n\n\n\u201cdie Zahlw\u00f6rter\nn\n\n\n\n\nvon \u2018eins\u2019\n\nbi\ns\n\u2018zehn\u2019\u201d \u201cdie\nZahlw\u00f6rter\nvon \u2018eins\u2019\n\nbis \u2018hundertf\u00fcnfundf\u00fcnfzig\u2019\u201d gesagt h\u00e4tte.\n\n\nAber\n\nworin liegt dann der Unterschied?\n\n\nFast\n\n142\nm\u00f6chte man so etwas sagen wie, er liege im\n\nGeiste in dem die Spiele gespielt w\u00fcrden.\n\n\n\nDer Unterschied zwischen zwei\n\n\nBrett\n\nS\ns\n\npielen\n\n\n\nSpielen\nBrettspielen\n\n\n\nkann\n\n\n\netwa\n\n\n\nz.B.\n\n\n\nin der Zahl der\n\nSpielfiguren\n\nSpielsteine\n\n\nliegen, in der\n\nZahl der Felder\n\n\nim\ndes\nBrett\nes\n\n\n\nim Brett\ndes Brettes\n\n\n\n, oder darin, da\u00df\n\nsie\n\ndiese\n\n\n\n\n\ni\n\nn\nm\n\neine\n\nm\nn\n\n\n\n\nin einem\nim einen\n\n\n\nFall Quadrate im andern Sechsecke\n\nsind,\netc.\n\n\nAber der Unterschied zwischen dem\n\nbegrenzten & dem unbegrenzten Spiel scheint\n\nnicht in den materiellen Werkzeugen des Spiels\n\nliegen zu k\u00f6nnen, denn, m\u00f6chten wir sagen, wie\n\nkann sich das Unendliche in diesen ausdr\u00fccken?\n\n\n\nWir k\u00f6nnen es, so scheint es, nur in unsern\n\nGedanken\nerfassen\n.\n\n\nUnd es\n\n\nsind\nscheinen\nalso die Gedan\n\nken\nzu sein\n\n\n\nsind also die Gedanken\nscheinen also die Gedanken zu sein\n\n\n\n, die das begrenzte Spiel vom unbegrenzten\n\nunterscheiden.\n\n\nSeltsam ist es dann nur, da\u00df wir\n\ndiese Gedanken \u00fcber das Unendliche in Worten\n\n& Geb\u00e4rden ausdr\u00fccken\n& mitteilen\nk\u00f6nnen.\n\n\n"}, "988": {"name": "Ms-115,142[2]et143[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n25\n\nDenke Dir zwei Kartenspiele:\nI\nch will sie\n\ndas \u2018begrenzte\u2019 & das \u2018unbegrenzte\u2019 nennen.\n\n\n\nDie Karten beider tragen Ziffern & die h\u00f6here\n\nZiffer sticht die\n\nniedrigere\n\ngeringere\n\n\n.\n\n\nDie Spielregeln sind\n\neinander in jeder Beziehung analog; aber\n\ndas eine Spiel wird mit 32 Karten gespielt\n\ndas andere mit einer\nbeliebigen\nZahl.\n\n\nAn\n\ngenommen nun wir spielen das unbegrenzte\n\nSpiel\n,\n& die Zahl der\n\n\nSpiel\n\nK\nk\n\narten\n\n\n\nKarten\nSpielkarten\n\n\n\nist 32; wie unter\n\nscheidet sich das Spiel vom begrenzten.\n\n\n\u2013 Nicht\n\ndurch die Bl\u00e4tter, nicht durch die Art wie\n\nausgespielt, gestochen wird,\netc.\n\n\nAber vielleicht\n\ndadurch:\nD\nas begrenzte Spiel wird mit\n\neinem Pack gedruckter Karten gespielt, beim\n\nunbegrenzten wird jedem Spieler ein Vorrat\n\nleerer wei\u00dfer Karten & ein Bleistift zum\n\nSchreiben der Ziffern gegeben\n\n\n\n. Z\n; z\n\nu\n\n\n\n\n.\nZ\nu\n\n; zu\n\n\n\nAnfang des un\n\nbegrenzten Spiels fragt einer: \u201c\nW\nie hoch gehen\n\n143\nwir?\u201d\n\n\n;\n, und dergleichen mehr;\n,\nund dergleichen mehr.\n\ne\nE\n\ns\n\n\n\n\n, und dergleichen mehr\n\n;\n,\n\nes\n\n\n; und dergleichen mehr.\nE\ns\n\n\n\n\nwird\nalso hier \u00fcber die Grenzen des Spiels\neine Ent\n\nscheidung getroffen & dies kann sich in der\n\nmannigfachsten Weise abspielen.\n\n\n\n\n\n\nMan kann\n\nalso hier wirklich sagen,\n\n\nder Unterschied\n\n\nwas das unbegrenzte Spiel charakterisiere\n\n,\n\nsei \u2018schwer zu fassen\u2019, wenn es auch kein\n\nungreifbarer \u2018Geist\u2019 ist.\n\n\n\n\nDenke endlich an die\n\nVerschiedenheit des Vorgangs der Ein\u00fcbung, des\n\nLernens, der beiden Spiele.\n\n\n\n\nDie Partie des un\n\nbegrenzten Spiels mit 32 Karten wird sich viel\n\nleicht von\n\n\nder\n\n\neiner\n\n\ndes begrenzten Spieles kaum\n\nunterscheiden, oder nur in Dingen, die man\n\n\u2018un\nw\nesentliche \u00c4u\u00dferlichkeiten\u2019 nennen m\u00f6chte.\n\n\n"}, "989": {"name": "Ms-115,143[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nDer verschiedene \u2018Geist\u2019 dieser Partien\n\n\nliegt\nmag\n\nnur\ndarin\nliegen\n\n\n\nliegt darin\nmag nur darin liegen\n\n\n\n, da\u00df sie verschiedenen Systemen angeh\u00f6\n\nren, & dies in den mannigfachen Beziehungen,\n\ndie sie zu andern Partien\n\n, zum Lernen der\n\nSpiele\n\n& zu verschiedenen andern Vorg\u00e4ngen\n\nhaben, die au\u00dferhalb der\nbeiden\nPartien selbst\n\nliegen.\n\nBetrachte die folgenden beiden Spiele:\n\n"}, "990": {"name": "Ms-115,143[3]et144[1]et145[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n26\n\nEs sind zwei Arten des Damespiels,\nin\nich\n\nwill sie\nA\n&\nB\nnennen.\n\n\nIn\nA\ngewinnt\nver\n\nliert der\n\nder\nalle\n\nseine Spielsteine verliert; in\n\nB\ngewinnt, wer seine Steine\n\n\nverliert\n\n\nverloren\n\nhat\n\n\n.\n\n\nDie beiden Spiele sind einander also in\n\n\nder\n\ndieser\n\n\nBeziehung entgegengesetzt; in allen\n\nandern\n aber\n, nehme ich an, gleich.\n\n\nWelchen\n\nUnterschied wird nun\n\n\n\ne\nE\n\nin\ner\nZuschauer\nein Zuschauer\n\n\n\nein Zuschauer\nEiner\nein Zuschauer\n\n\n\n\n\n\nme\nrken\n\n\n\nsehen\n\n, der Partien\n\n\n\n\nvon\n\nder Art\n\n\n\n\n\nder beiden Spiele\n\n\nA\n&\nB\n\n\nzuschaut\n\n\nbeobachtet\n\n\n?\n\n\n\nNun, es lassen sich ja leicht solche\n\nUnterschiede beschreiben\n\n:\n.\n\n\n\nZuerst etwa so:\n\nI\nn\nA\ntrachtet\nJ\neder, seine Steine davor zu\n\nbewahren, da\u00df sie von denen des Andern\n\n\u00fcbersprungen werden; in\nB\nschiebt\n\nj\n\nJ\n\n\neder dem\n\nAndern seine\nSteine\nzu,\n\n\n\ndamit der sie \u00fcberspringen\nmu\u00df.\n\n\n\n\n144\num sie von ihm \u00fcberspringen zu lassen.\n\n\n\n\n\nAber worin besteht dieses Trachten\nA\nber das\n\nwird sich dem Zuschauer doch nur als ein\n\n\nu\nU\n\nnterschied des Grades zeigen, denn so\n\nwohl in\nA\nals auch in\nB\nverliert ja Einer\n\nendlich alle Steine, & eine nachl\u00e4\n\n\u00df\nss\n\nig ge\n\nspielte Partie des Spiels\nA\nbraucht sich von\n\neiner solchen des Spiels\nB\nkaum, oder nicht,\n\nzu unterscheiden.\n\n\n\u2013 \u201cAber die Partie\nA\nwird\n\nsich doch\nnun\nvon der Partie\nB\nim Geist i\n\nm\nn\n\ndem\n\nsie gespielt werden unterscheiden!\u201d\n\n\n\u2013 Gewi\u00df:\n\nD\nd\n\nie\n\nSpieler werden im allgemeinen bei\n\n\n\u00e4u\u00dferlich\n\nahn\nlichen\n\u00e4u\u00dferen\n\n\n\n\n\u00e4u\u00dferlich\n\na\n\u00e4\n\nhnlichen\n\n\n\na\n\u00e4\n\nhnlichen \u00e4u\u00dferen\n\n\n\n\nAnl\u00e4ssen in den beiden Partien\n\nandere Gef\u00fchle haben; & der Zuschauer\n\nwird ja auch sehen, da\u00df in\nB\nder Eine\n\ndem Andern einen Stein mit triumphierender\n\nMiene zuschiebt & der\n\na\nA\n\nn\ndre ihn\n\n\nmit\nwenig\n\nerfreut\nem\nGesicht\n\n\n\nmit wenig erfreutem Gesicht\nwenig erfreut\n\n\n\n\u00fcberspringt; oder da\u00df in\n\nA\n\ne\nE\n\niner unangenehm \u00fcberrascht ist, wenn\n\nihm der Andre einen Stein nimmt\n;\nda\u00df er z\u00f6gert, wenn er einen Stein dem \u00dcberspringen aussetzen mu\u00df\n;\n\nu.s.f.\n\n.\n\n\nEnd\n\nlich wird der Zuschauer sehn, da\u00df in\nA\n\nder, der seinen letzten Stein verloren hat\ndem Andern Geld gibt, oder sagt, er habe verloren, oder\nmit\n\neiner Miene\n\n\n,\nd\n\nie\ner\n\nErgebung in sein Schicksal\n\naus\n\ndr\u00fcckt\n\n\n\n\n, die Ergebung in sein Schicksal ausdr\u00fcckt\n der Ergebung in sein Schicksal\n\n\n\nvom Spiel aufsteht, der Andre aber\n\nvielleicht\nmit einem schlecht unterdr\u00fcckten\n\nAusdruck der Befriedigung;\n\nu.s.f.\n\n.\n\n\nAber\n\nsind denn die Gef\u00fchle immer die gleichen?\n\n\n\nTriumphiert jeder, der in\nA\ndem Andern einen\n\nStein nimmt\n\n\n?\n,\noder\n\nS\ns\n\ntr\u00e4ubt\n\n\n\n\n?\nS\ntr\u00e4ubt\n\n, oder str\u00e4ubt\n\n\n\nsich jeder der ein\n\nSpiel verliert?\n\n\nFreut sich nicht\nM\nancher\n\n\u00fcber den Sieg des Andern?\n\n\n\n\n\u2013\n\n\n\u2013\n\n\nWie ist es also\n\nmit dem Unterschied\n\n\nim\ndes\nGeist\nes\n\n\n\nim Geist\ndes Geistes\n\n\n\nder beiden Partien\n?\n\n\nIst es nicht so:\n\nD\ner Unterschied, kan\n\nm\nn\n\nman sagen, ist etwa\n\nso gro\u00df, wie der Unterschied im Ausdruck\n\nder Gem\u00fctsbewegung, die der Zuschauer be\n\n\n\nobachten\n\n145\nobachten\nkann; &\nim allgemeinen\nbeobachten\n\nwird\n.\n\n\nVon dem Verh\u00e4ltnis der \u2018Gem\u00fctsbewegung\u2019\n\nzu \u2018ihrem Ausdruck\u2019 wollen wir jetzt nicht\n\nreden.\n\n\nWenn wir also\n\n\nd\n\nas\nie\n\nSpiel\nPartie\n\n\n\ndas Spiel\ndie Partie\n\n\n\nals eine\n\nHand\n\nlung\n\nbetrachten, so k\u00f6nnen wir sagen,\n\nda\u00df sich im allgemeinen eine Partie\nA\n\nvon einer Partie\nB\nunterscheiden wird durch\n\ndie Art der Z\u00fcge sowohl, als auch durch\n\ndas was sonst w\u00e4hrend\n\n& nach\n\nder Part\ni\ne vorgeht;\n\nda\u00df aber in einem besondern Fall der Unter\n\nschied bis auf \u2018unwesentliche \u00c4u\u00dferlichkeiten\u2019\n\nhe\nrabsinken kann, etwa darauf, da\u00df\n\n\ndie\nein\n\nSpieler vor\nAn\nfang der Partie sag\n\nen\nt\n\n\n\n\n\ndie Spieler vor\nAn\nfang der Partie sagen\n\n\nein Spieler vor\nAn\nfang der Partie sagt\n\n\n\n\n\u201c\nW\nir wollen\n\neine Partie\nA\nspielen\u201d.\n\n\nDer Zuschauer wird ferner\n\neinen Unterschied in den Regelverzeichnissen\n\nder beiden Spiele sehn.\n\n\n"}, "991": {"name": "Ms-115,145[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir wollen nun Sprachspiele, von denen wir\n\nsagen w\u00fcrden, sie\n\n\nwerden mit\nverwenden\neine\nr\nbegrenzte\nn\n\nReihe von Zahl\nw\u00f6rtern\nzeichen\ngespielt\n\n\n\nwerden mit einer begrenzten Reihe von Zahlw\u00f6rtern gespielt\nverwenden eine begrenzte Reihe von Zahlzeichen\n\n\n\n, mit\n\n\nSprachspielen\n\n\nsolchen\n\n\n\nvergleichen, von denen wir sagen w\u00fcrden, sie\n\n\nwerden\n\nmit\n\nverwende\n\nte\nn\n\nn\n\neine\nr\nunbegrenzte\nn\nReihe von Zahl\nw\u00f6rtern\nzeichen\n.\ngesp\n\n\n\n\nwerden mit einer unbegrenzten Reihe von Zahlw\u00f6rtern gesp\nielt.\n\n\n\nverwendeten\nverwenden\n\neine unbegrenzte Reihe von Zahlzeichen.\n\n\n\n\n\n\n"}, "992": {"name": "Ms-115,145[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n27\n\nWie\n\n\n \u2116 2.\n\n\nSprache\n(\n\n2\n3\n\n).\n\n\n\n\nA\nbefie\nh\nlt\nB\n, ihm eine\n\nAnzahl von Bausteinen\nvon\nbestimmter Form zu\n\nbringen.\n\n\nDie Zahlzeichen\n\n\n\nsind die Ziffern \u20181\u2019, \u2018\n2\n\u2019,\n\n\u20183\u2019 \u2026 bis \u20189\u2019, jede auf einer Karte\n\n\nauf\ngeschrie\n\nben\n\n\n\naufgeschrieben\ngeschrieben\n\n\n\n.\nA\nhat einen Pack dieser Karten & gibt\n\nB\nden Befehl indem er ihm eine Karte zeigt\n\n& dabei das Wort \u2018W\u00fcrfel\u2019, oder \u2018Platte\u2019,\netc.\naus\n\nruft.\n\n\n\n\ngibt\nA\nmit den Fingern der beiden H\u00e4nde.\n\n // \nD\nie Zahlzeichen sind zeh\nn\nBilder der beiden H\u00e4nde mit gestreckten &\n\neingebogenen Fingern.\nA\ngibt\nB\nden Befehl, indem er ihm ein solches Bild zeigt\n\n& dabei das Wort \u2018W\u00fcrfel\u2019 oder \u2018Platte\u2019,\netc.\nausruft.\n // \n\n\n\n\n\n"}, "993": {"name": "Ms-115,145[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n28\n\nWie\n\n\n(27)\n(2)\n\n; aber es gibt keine Karten\n\n;\n.\n\nsondern\n\n\nd\nD\n\nie\n\n\n\n\n\n\n(27)\n(2)\n\n; aber es gibt keine Karten; sondern die\n\n\n\n(27)\n(2)\n\n.\nD\nie\n\n\n\n\nReihe der Zahlw\u00f6rter wird auswendig gelernt.\n\n\n\n\n\nI\n\nm\nn\n\nden\nB\nef\nehl w\n\ni\ne\n\nrd\nen\nd\n\nas\nie\n\nZahlw\n\no\n\u00f6\n\nrt\ner\n\n\n\n\nI\nm Befehl wird das Zahlwort\n\n\nI\nn de\n\nn\nm\n\nBefehl werden die Zahlw\u00f6rter\n\n\n\n\ngerufen.\n\n\nDas Kind\n\nlernt sie durch m\u00fcndlichen Unterricht.\n\n\n"}, "994": {"name": "Ms-115,145[5]et146[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n30\n29\n\n\n\n\n\nB\n\nhat die\n\nE\ns wird eine Rechenmaschine (Aba\n\n\nc\nk\n\nus) verwendet.\n\n\nA\nstellt\n\n\nd\n\nie\nen\n\nRe\nAbacus\n\n\n\n\ndie Re\nchenmaschine\n\n\nden Aba\n\nc\nk\n\nus\n\n\n\n\n& gibt\n\n146\nihn dem\nB\n.\n\n\n\nB\n\ngeht\nmit\ndamit dorthin wo\n\ndie Platten liegen,\netc.\n\n\n"}, "995": {"name": "Ms-115,146[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n3\n\n1\n0\n\n\n\n\nB\n\nhat die Platten\n\n\n,\ndie\nin\neinem\nSt\n\no\n\u00f6\n\n\u00df\nen\nliegen,\n\n\n\nin einem Sto\u00df\n, die in St\u00f6\u00dfen liegen,\n\n\n\nzu z\u00e4hlen.\n\n\n\n\n\nEr tut es\n\n\n\nE\ns geschieht\n\n\n\nmit\n\n\nder\n\n\neiner\n\n\nRechenmaschine\n\n\n\n. S\n; s\n\nie\n\n\n\n\n.\nS\nie\n\n; sie\n\n\n\nhat\n\nzwanzig Kugeln.\n\n\nIn einem Sto\u00df sind nie mehr\n\nals zwanzig Platten.\n\n\n\nB\n\n\n\n\nstellt die Rechen\n\nmaschine\n\n\nschiebt die Kugeln, den Platten\n\ndes\nein\n\nes\nSto\u00dfes\n\nentsprechend\n,\ndem Sto\n\n\n\n\nstellt die Rechenmaschine entsprechend dem Sto\n\u00df\n\n\nschiebt die Kugeln, den Platten\n\ndes\neines\n\nSto\u00dfes entsprechend,\n\n\n\n\n& zeigt\n\n\ndann\n\ndarauf\n\n\ndem\nA\ndie Rechenmaschine.\n\n\n"}, "996": {"name": "Ms-115,146[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n3\n\n2\n1\n\n\n\nWie 3\n\n1\n0\n\n; der Aba\n\nc\nk\n\nus hat nun zwanzig kleine\n\n& eine gro\u00dfe Kugel.\n\n\nEnth\u00e4lt der Sto\u00df mehr\n\nals zwanzig Platten, so verschiebt\nB\ndie gro\u00dfe\n\nKugel.\n\n\n(Sie entspricht also\n\n\netwa\n\n\nin gewisser Beziehung\n\n\ndem Wort \u2018viele\u2019.)\n\n\n"}, "997": {"name": "Ms-115,146[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n3\n\n3\n2\n\n\n\nWie 3\n\n1\n0\n\n.\n\n\nWen\nn\nder Sto\u00df\n\n\n\nmehr als zwanzig Platten\n\nenth\u00e4lt\n\n\n\nn\nPlatten enth\u00e4lt\n\n\n, wo\nn\ngr\u00f6\u00dfer als\n\n20 & kleiner als 40 ist, verschiebt\nB\nn \u2012 20\nKugeln,\n\nzeigt dem\nA\ndie Rechenmaschine & klatscht\n\ndabei einmal in die H\u00e4nde.\n\n\n"}, "998": {"name": "Ms-115,146[5]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n3\n\n4\n3\n\n\n\nA\n&\nB\nverwenden die Zahlzeichen des Dezimal\n\nsystems (als Schrift-\nzeichen\noder Lautzeichen) bis\n\n\nzu\nr\n\n\n\nzur\nzu\n\n\n\n\u201820\u2019.\n\n\n\nDas Kind lernt die Reihe dieser Zeichen aus\n\nwendig;\n\n\n\nu.s.w.\n\n\n\nweiter\n\n\nwie in (2).\n\n\n"}, "999": {"name": "Ms-115,146[6]et147[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n3\n\n5\n4\n\n\n\nEin gewisser Volksstamm besitzt eine Sprache\n\nvon der Art (2).\n\n\nDie Zahlzeichen sind die\nSchriftzeichen\nu\nn\nseres\n\nDezimalsystems.\n\n\nKeines\n\n\nder Zahlzeichen\n\n\nvon ihnen\n\n\nspielt\n\nist als das\nh\u00f6chste\ngekennzeichnet, wie\nz.B.\n\nin einigen der fr\u00fcher beschriebenen Spiele\n\n\n.\n\n\n,\n\n\n\n\n(Man\n\nist hier vielleicht versucht, fortzufahren: \u201cob\n\nwohl nat\u00fcrlich eines von ihnen das\n\n\nh\u00f6chst\n\ngebrauchte ist\u201d.)\n\n\n\nh\u00f6chste der tats\u00e4chlich gebrauchten Zahlzeichen ist\u201d\n.\n)\n\n\n\n\n\nDie Kinder dieses Stammes\n\nlernen die Zahlzeichen\n\n\nwie\nauf\nfolg\n\nt:\nen\n\nde Weise:\n\n\n\nwie folgt:\nauf folgende Weise:\n\n\n\nM\nan\n\nlehrt sie die\n\n\nZahlzeichen\n\n\n\nSchriftzeichen\n\n\n\nZiffern\n\n\nvon \u20181\u2019 bis \u201820\u2019, wie\n\nin (2) die W\u00f6rter von \u2018eins\u2019 bis \u2018zehn\u2019.\n\n\n\n\nUnd\n\nM\nm\n\nit\n\n\n\n\nM\nit\n\n\nU\nnd mit\n\n\n\n\n\n\ndenen\n\n\nihnen\n\n\n\nz\u00e4hlen sie Reihen von Gegenst\u00e4nden bis zu\n\nzwanzig\n,\nauf den Befehl \u201cZ\u00e4hle diese Platten!\u201d,\n\n\u201cZ\u00e4hle diese W\u00fcrfel!\u201d,\netc.\n\n\nSp\u00e4ter legt man ihnen\n\n147\neine Reihe von 21 Dingen vor &\n\n\n\nbefi\nehlt\nwieder\n\n\n\ngibt wieder den\n\nBefehl\n\n\n\u2018\n\nz\n\nZ\n\n\n\u00e4hle!\u2019.\n\n\nWenn nun das Kind beim Z\u00e4hlen\n\nbis\nbis zu \u201820\u2019 gekommen ist mach\nt\nder Lehrer\n\neine Handbewegung, die das \u2018Fortfahren\u2019 andeu\n\ntet, worauf das Kind, f\u00fcr gew\u00f6h\nn\nlich, die Ziffer\n\n\u201821\u2019 schreibt.\n\n\n\u00c4hnlich l\u00e4\u00dft man\ndann\ndie Kinder\n\nbis \u201822\u2019, & weiter, z\u00e4hlen.\n\n\nBei diesen \u00dcbungen spielt\n\nkeine Zahl die ausgesprochene Rolle der\n\n\nletzten\n\n\nh\u00f6chsten\n\n\n.\n\n\n\nEndlich mu\u00df das Kind Reihen von weit \u00fcber 20\n\nGegenst\u00e4nden\nz\u00e4hlen\n, ohne\ndie\nNachhilfe des Lehrers.\n\n\nMacht\n\nein Kind den \u00dcbergang\n\n\nvon\n\u201920\u2019\nauf\n\u2013\n\u201921\u2019\n\n\n\nvon \u201820\u2019 auf \u201821\u2019\n\n\u201820\u2019-\u201821\u2019\n\n\n\n\nauf die\n\nsuggestive Geste des Lehrers hin nicht, so\n\n\ngilt\nwird\n\nes als schwachsinnig\nbehandelt\n\n\n\ngilt es als schwachsinnig\nwird es als schwachsinnig behandelt\n\n\n\n.\n\n\n"}, "1000": {"name": "Ms-115,147[2]et148[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n3\n\n6\n5\n\n\n\nEin andrer Volksstamm: seine Sprache ist\n\nwie die in (3\n\n5\n4\n\n).\n\n\nMan beobachtet nicht, da\u00df\n\ndie Leute\n\nje\n\nh\u00f6her als bis 159 z\u00e4hlen.\n\n\n\u2013 Im\n\nLeben dieses Stammes spielt\n\n\nd\n\nie\nas\n\n\n\ndie\ndas\n\n\nZeichen \u2018159\u2019\n\neine eigent\u00fcmliche Rolle.\n\n\n\u2013 \u2013 Nehmen wir an,\n\nich sagte: \u201c\nS\nie behandeln dieses Zahlzeichen\n\nals ihr h\u00f6chstes\u201d.\n\n\u2013 Aber was hei\u00dft das?\n\n\u2013 \u201cNun,\n\nsie sagen einfach es sei das h\u00f6chste.\u201d \u2013\n\n\n\nAber wie\n \n:\nS\nie sagen gewisse Worte\n\n\n,\n\n\n \u2013\n\n\naber wie wissen\n\nwir,\n\n\n\nwas sie\n\nmit diesen Worten ihnen meinen?\n\ndie Worte bedeuten?\n\n\n\n\n\nwas sie damit meinen?\n\n\n\n\n\nEin\n\nC\nK\n\nriterium daf\u00fcr, was sie\n\n\nbedeuten\n\n\nmeinen\n\n\n, w\u00e4ren\n\ndie Gelegenheiten bei denen\n\n\nsie\n\n\nsie\n\n\n\ndie Menschen\n\n\n\nsie\n\n\ndas Wort\naussprechen,\n\nwelches wir mit unserm \u201ch\u00f6chste\ns\n\u201d \u00fcbersetzen\n\nwollen, die Rolle welche\n\n\ndas\n\n\njenes\n\n\nWort im Leben des\n\nStammes spielt.\n\n\nWir k\u00f6nnen uns\n\n\n\nunschwer\n\neinen Gebrauch des Zahlworts \u2018159\u2019 denken\n\n\n\n\nleicht das Zahlzeichen \u2018159\u2019 bei solchen\n\nAnl\u00e4ssen, in Verbindung mit solchen Gesten\n\n& Formen des Benehmens gebraucht denken\n\n\n,\n\nda\u00df wir sagen m\u00fc\u00dften, dieses\n\n\n\nZahl\n\nZeichen\n\n\n\nZeichen\n\nZahl\n\nZ\nz\n\neichen\n\n\n\n\nspiel\ne\n\nbei ihnen die Rolle einer un\u00fcbersteigbaren\noberen\n\nGrenze.\n\n\nSelbst dann, wenn der Stamm\n\n148\n\n\nkei\nn\n\n\nkein Wort bes\u00e4\u00dfe, welches unserm \u201ch\u00f6chste\u201d\n\n\n\nentspr\n\n\u00e4\ni\n\nch\n\ne\nt\n\n\n\n\nentspr\u00e4che\nentspricht\n\n\n\n, & das Kriterium daf\u00fcr, da\u00df\n\n\u2018159\u2019 das h\u00f6chste Zahlzeichen\n\n\nsei\n\n\nist\n\n\n, in\n\nnichts\n\n\nliegt\n\n\nl\u00e4ge\n\n\n, was sie dar\u00fcber\nsagen\n.\n\n\n"}, "1001": {"name": "Ms-115,148[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n3\n\n7\n6\n\n\n\nEin Stamm besitzt zwei Systeme des\n\n\nz\nZ\n\n\u00e4hlens:\nM\nan lernt\nerstens das\n\nZ\n\n\nz\nZ\n\n\n\n\u00e4hlen\n\nmit den Buchstaben des Alphabets, &\n\nau\u00dferdem mit den Zahlzeichen des\n\nDezimalsystems, wie in (3\n\n5\n4\n\n).\n\n\n\n\n\nSoll jemand\n\n\nd\nD\n\ninge auf die erste Art z\u00e4hlen, so sagen\n\nsie, er solle sie auf die \u2018geschlossene\n\nWeise\u2019 z\u00e4hlen\n\n\n\n\nD\nie erste\n\nArt nennen sie die \u2018offene\u2019 Art des Z\u00e4hlens, die zweite\n\ndie \u2018geschlossene\u2019 & sie verwenden diese beiden\n\nW\u00f6rter auch\n\n\n\nf\u00fcr eine offene & geschlossene\n\nT\u00fcre.\n\n\n"}, "1002": {"name": "Ms-115,148[3]et149[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nIn (27) ist die Reihe der Zahlzeichen in augenf\u00e4lli\n\nger Weise beschr\u00e4nkt.\n\n\n\u2013 In (27) & (28) ist ein\n\n\u2018beschr\u00e4nkter Vorrat\u2019 von Zahlzeichen vor\n\nhanden\n\n;\n:\n\ndenke an die\n\n\nAnalogie\nn\n\n\n\nAnalogien\nAnalogie\n\n\n\n\n& die Verschie\n\ndenheiten der\n\ndieser\nbeiden Beschr\u00e4nkungen, & wieder\n\nan den Mangel der Analogie.\n\n\n\u2013 In (30) liegt\n\ndie Beschr\u00e4nkung einerseits im\nWerkzeug\ndes\n\nZ\u00e4hlens\n & seinem Gebrauch\n.\n\n\nDann aber, in\n\nganz anderer Weise, darin, da\u00df\n\n\nkein Sto\u00df\nnie\n\nmehr als zwanzig\nPlatten hat.\nGegenst\u00e4nde\n\ngez\u00e4hlt werden.\n\n\n\nkein Sto\u00df mehr als zwanzig Platten hat.\nnie mehr als zwanzig Gegenst\u00e4nde gez\u00e4hlt werden.\n\n\n\n\n\n\u2013 In (31) fehlt diese Be\n\nschr\u00e4nkung, aber die gro\u00dfe Kugel an der\n\nRechenmaschine betont die Beschr\u00e4nkung\n\nunserer Mittel.\n\n\n\u2013 Ist (32) ein beschr\u00e4nktes\n\noder unbeschr\u00e4nktes Spiel?\n\n\nDie Praxis der\n\nAnwendung des Aba\n\nc\nk\n\nus, die wir beschrieben\n\nhaben, hat 40 als\nobere\nGrenze.\n\n\n\u2013\n\nWir\n\n\n\nA\nber wir\n\n\n\n\nsind\n\ngeneigt zu sagen, dieses Spiel \u2018hat es in sich\u2019,\n\n\nda\u00df es unbegrenzt fortgesetzt werden kann.\n\n\nunbegrenz\nt\nfortgesetzt werden zu k\u00f6nnen.\n\n\n\n\n\n\nAber vergessen wir nicht, da\u00df wir auch die\n\nvorhergehenden Spiele als Anf\u00e4nge endloser\n\nSysteme h\u00e4tten a\nu\nffassen\nk\u00f6nnen\n.\n\n\n\u2013 In (33)\n\n149\n\n\nist\ntritt\ndas System,\nSystematische,\nd.h. die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit, in\n\nden Zahlzeichen noch augenf\u00e4lliger\nhervor\n\n\n\n\nist das System,\nd.h.\ndie Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit, in den Zahlzeichen noch augenf\u00e4lliger\n\n\ntritt das Systematische,\nd.h.\ndie Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit, in den Zahlzeichen noch augenf\u00e4lliger hervor\n\n\n\n\n.\n\n\n\n\n\nIch\n\nw\u00fcrde\n\n\n\n\nH\nier\nw\u00e4re\nw\u00e4re\nman\ngeneigt zu\n\n\n\nsagen, es sei\nhier\ndem Spiel durch\n\ndas Werkzeug des Z\u00e4hlens keine Grenze ge\n\nsetzt;\n\n\nw\u00e4re es\nwenn\nnicht\n, da\u00df\n\n\n\nw\u00e4re es nicht, da\u00df\nwenn nicht\n\n\n\ndie Kinder die Zahl\n\nw\u00f6rter von\n\n\n\n\n\nei\n\n1\nn\n\ns\n\n\n\n1\neins\n\n\n\nbis zwanzig\n\n\n\u20181\u2019 bis \u201820\u2019\n\nauswendig\n\n\n\nlern\n\nen\nten\n\n\n\n\nlernen\nlernten\n\n\n\n.\n\n\nDas\n\n\n\nm\u00f6chte darauf hinweisen, da\u00df das\n\nKind nicht gelehrt wird\n\n\n\n\nlegt\n\ndie Auffassung nahe\n\n // \nden Ausdruck nahe\n // \n\n\n, da\u00df sie nicht lernen\n\n\n\n, das System\n\n\n\n\n\n, welches wir\n\nin diesen Zahlzeichen sehen\n.\n\nzu \u2019\nverstehen\n\u2019\n.\n\n\n\n\n\n\n, welches wir in diesen Zahlzeichen sehen zu \u2018\nverstehen\n\u2019.\n\n\nzu \u2018\nverstehen\n\u2019, welches wir in diesen Zahlzeichen sehen.\n\n\n\n\n\u2013\n\n\nVon\n\n\ndem Volksstamm\n\nden Leuten\n\nin (34) werden wir sagen,\n\ner\nsie\nverwende\nn\n\n\n\n\ndem Volksstamm in (34) werden wir sagen,\n\ner verwende\n\nden Leuten in (34) werden wir sagen, sie verwenden\n\n\n\nein unbegrenztes System von\n\nZahlzeichen, sie kennen die unendliche Kardi\n\nnalzahlenreihe.\n\n\n\u2013 (35) kann uns zeigen, welche\n\nungeheure Mannigfaltigkeit von F\u00e4llen man\n\nsich denken kann, in denen\n\n\nwir\nman\ngeneigt w\u00e4ren\nw\u00e4re\n\n\n\n\nwir geneigt w\u00e4ren\nman geneigt w\u00e4re\n\n\n\nzu sagen, die Arithmetik der Leute\nbediene\n\nsich einer endlichen Zahlenreihe, obwohl\n\nder Unterricht im Gebrauch der Zahlzeichen\n\n\n\nkeine\ns\nZahl\n\n\n\nkeine Zahl\nkeines\n\n\n\nals obere Grenze hinstellt.\n\n\n\u2013 In\n\n(36) bedient sich die Sprache des Stammes\n\nselbst der W\u00f6rter \u2018offen\u2019 & \u2018geschlossen\u2019\n\n(statt deren wir durch eine geringf\u00fcgige Ver\n\n\u00e4nderung des Beispiels die W\u00f6rter \u2018begrenzt\u2019\n\n& \u2018unbegrenzt\u2019 setzen konnten).\n\n\nIn dieser\n\neinfachen & klar umschriebenen Form ge\n\nbraucht ist nat\u00fcrlich gar nichts\n\ng\nG\n\neheim\n\nnisvolles an der\n\nBedeutung\n\nVerwendung\n\n\ndes Wortes \u2018offen\u2019.\n\n\n\nAber dieses Wort entspricht unserm \u2018unend\n\nlich\u2019, & die Verwendung\n\n\ndes letztern\n\n\n\ndieses\nWortes\n\n\n\nist nur\n\nungeheuer viel komplizierter, als die\n\nvon\n\ndes Wortes\n\n\n\n\u2018offen\u2019.\n\n\nDas hei\u00dft, die Bedeutung von \u2018unend\n\nlich\u2019 ist ebenso\n\nungeheimnisvoll\n\nwenig geheimnisvoll\n\n\n, als die von\n\n\u2018offen\u2019, & die Idee,\nda\u00df seine\nsie sei in irgend\n\neinem Sinne tran\ns\n\nc\nz\n\nendent beruht auf einem\n\nMi\n\ns\n\u00df\n\nverst\u00e4ndnis.\n\n\n150\n\n"}, "1003": {"name": "Ms-115,150[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir k\u00f6nnten uns etwa so ausdr\u00fccken:\n\nD\nie u\nn\nbegrenzten Spiele sind dadurch charak\n\nterisiert, da\u00df sie nicht mit\n\n\neiner\neinem\nbestimm\n\nten\nMenge\nVorrat\n\n\n\neiner bestimmten Menge\neinem bestimmten Vorrat\n\n\n\nvon Zahlzeichen gespielt werden\n\nsondern statt dessen mit einem System der\n(unbeschr\u00e4nkten)\n\nKonstruktion von Zahlzeichen.\n\n\n"}, "1004": {"name": "Ms-115,150[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWenn wir sagen, jemand werde ein System\n\nder Konstruktion von Zahlzeichen gegeben, so\n\ndenken wir\ndabei\nim allgemeinen an\n\n\neinen\neines\nvon drei\n\nVor\n\ng\u00e4ngen\n\nDingen\n\n\n\n\neinen von drei\nVorg\u00e4ngen\n\neines von drei Dingen\n\n\n\n:\na\n)\ndaran,\nda\u00df er eine Abrichtung erh\u00e4lt\n\n\n\n\nwie die in (34) bes\nchriebene\n\n\n\n\n\nvon der Art derjenigen, die\n\n\nwir\n\nin (34) beschrieben\nhaben\nwurde\n\n\n\nwir in (34) beschrieben haben\nin (34) beschrieben wurde\n\n\n\n,\n\n\nwie die in (34) beschriebene,\n\n\n\n\n\u2013 die, wie\nuns\ndie Erfahrung\n\nlehrt, ihn\n\n\nin den Stand setzt\n\n\nbef\u00e4higt\n\n\n\n\nAufgaben\nzu l\u00f6sen von\nder dort\n\nbeschriebenen Art\n\nzu l\u00f6sen\nauszuf\u00fchren\n\n // \nAufgaben\nzu l\u00f6sen, wie\n\ndie\n\nder\n\ndort angef\u00fchrten.\n // \n\n\n\n\nAufgaben der dort\n\nbeschriebenen Art\n\n\nzu l\u00f6sen\n\nauszuf\u00fchren\n\n\n\n\n\n\n\nAufgaben\nzu l\u00f6sen von\nder dort beschriebenen Art\n\n\n // \nAufgaben\nzu l\u00f6sen, wie\n\ndie\n\nder\n\ndort angef\u00fchrten.\n // \n\n\n\n\n\n\n\u2013\nb\n) da\u00df in ihm\n(\nseinem\n\nGehirn, seiner Seele)\n\n\neine\n\n\ndie\n\n\nDisposition\n\nerzeugt\n\nhervorgerufen\n\n\n\nwird, auf diese Weise zu reagieren.\nc\n) da\u00df i\nh\nm\n\neine\nallgemeine Regel\n\n\ngegeben wird\n,\nzur Kon\n\nstruktion von Zahlzeichen\n\n\n\n\n\n\ngegeben wird, zur Konstruktion von Zahlzeichen\nzur Konstruktion von Zahlzeichen gegeben wird\n\n\n\n.\n\n\n"}, "1005": {"name": "Ms-115,150[3]et151a[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWas nennen wir\n\neine \u2018Regel\u2019\n\nRegeln\n\n\n?\n\n\nBetrachte\n\ndieses Beispiel:\n\n\n37\n\n\nB\n\n\n\nbewegt sich entsprechend einer Regel, die\n\n\n\nlegt einen Weg zur\u00fcck einem Befehl entsprechend,\n\nden\n\n\n\nA\nihm gibt.\n\n\n\nB\n\nerh\u00e4lt\n\n\ndie\n\nse\n\n\nfolgende\n\n\n\n\ndiese\ndie folgende\ndie\n\n\n\nTabelle:\n\n\n\n\n\n\na\n\nb\n\nc\n\nd\n\n\n\n\u2192\n\n\u2190\n\n\u2191\n\n\u2193\n\n\n\n\n\n\n\n\nA\ngibt ihm (\nnun\n) einen Befehl, der aus\n\nden vier Buchstaben der Tabelle besteht;\n\nz.B.\n\u201c\na a c a d d d\n\u201d.\n\n\n\nB\n\n\n\nschaut in der Tabelle den\n\nPfeil nach der\n\n\nsucht den Pfeil, der in der Tabelle\n\n\njedem Buchstaben entspricht &\n\n\n\ngeht\n\n\nbewegt sich\n\n\nnun diesem Pfeil entsprechend, in unserm\n\nBeispiel also so:\n\n\n\n\n\u2192\n\n\n\n\n\n\n\n\u2192\n\n\n\n\n\n\n\u2191\n\n\n\n\n\n\n\n\u2192\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u2193\n\n\u2193\n\n\u2193\n\n\n\n.\n\n\n151\n\nDie Tabelle werden wir hier eine\n\u2018\nRegel\n\u2019\nnennen\n\n\n.\n(\n\no\nO\n\nder\n\n,\na\n\nuch:\n\n\n\noder,\n\n. (\nO\nder auch:\n\n\n\n\n\nden \u2018Ausdruck einer Regel\u2019.\n\n\nWarum ich dieses\n\nSynonym hierhersetze wird sich sp\u00e4ter zeigen.)\n\n\n\nDen Satz \u2018\na a c a d d d\n\u2019 werden wir keine Regel\n\nnennen wollen.\n\n\n\u2013 Er ist nat\u00fcrlich die Beschrei\n\nbung des Weges den\nB\nnehmen soll.\n\n\n\u2013 Aber\n\neine solche Beschreibung w\u00fcrde man unter\n\nbestimmten Umst\u00e4nden eine Regel nennen;\n\n\nz.B\n.\n\nin diesem Fall:\n\n\n38\n\n\nB\n\nsoll verschiedene lineare Ornamente\n\nzeichnen.\n\n\nJedes Ornament ist die Wiederho\n\nlung eines Eleme\nn\nts,\n\n\nwelches\n\n\ndas\n\n\nA\nangibt.\n\n\n\nGibt\nz.B.\nA\nden Befehl \u2018\nc a d a\n\u2019, so zieht\nB\n\neine Linie\n\n115013\n.\n\n\n\nIn diesem Fall w\u00fcrden wir, glaube ich,\nsagen,\n\n\u2018\nc a d a\n\u2019 die Regel nennen, nach welcher das\n\nOrnament gezeichnet wird.\n\n\n\n"}, "1006": {"name": "Ms-115,151a[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nBeil\u00e4ufig gesprochen, geh\u00f6rt zu einer Regel die\n\n\nW\nw\n\niederholte Anwendung.\n\n\n"}, "1007": {"name": "Ms-115,151a[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\nVergleiche mit (38) den folgenden Fall:\n\n39\n\n\n\n\n\n\nIn\n\nE\ne\n\nin\nem\nBrettspiel\n, etwa \u00e4hnlich dem Schach, sind den verschiedenen\nwird mit Figuren\nvon\nverschiede\n\nne\nr\nGestalt\nArt\nen\n\u00e4hnlich\n\n\n\n\n(\nE\nin Brettspiel wird mit Figuren von verschiedener\n\nGestalt\nArt\n\n\u00e4hnlich\n\n\nI\nn einem Brettspiel, etwa \u00e4hnlich dem Schach, sind den verschiedenen Figuren verschiedene Arten\n\n\n\n\nvon Z\u00fcgen erlaubt.\n\nD\ner\n\nE\ne\n\ninen\nFigur\netwa Z\u00fcge von der Form \u2018\na c\n\u2019, einer andern\n\n\u2018\na c a a\n\u2019\nu.s.f.\n.\n\n\n\nE\nin Brettspiel mit Spielfiguren\n\nverschiedener Gestalt, etwa \u00e4hnlich dem Schach.\n\nD\nie Art & Weise wie jede Figur ziehen darf ist\n\ndurch Regeln festgelegt.\nS\no lautet f\u00fcr die\n\neine Figur die Regel \u2018\na c\n\u2019, f\u00fcr eine\n\n\nand\ne\nre\n\n\n\nandere\nandre\n\n\n\netwa\n\n\u2018\na c a a\n\u2019,\nu.s.f.\n.\n\n\n\n\nDie erste darf also so ziehen:\n\n\n\n\n\n\u2192\n\n\n\n\n\n\n\u2191\n\n\n\n\n\n\n; die andre so:\n\n\n\n\n\u2192\n\n\n\n\n\n\n\u2191\n\n\n\n\n\n\n\n\u2192\n\n\n\n\n\n\n\n\n\u2192\n\n\n\n\n\n\n\n.\n\n\n\n\nSowohl ein Satz wie \u2018\na c\n\u2019, als auch\n\nH\nier\n\nk\u00f6nnte\n\nkann\n\n\n\nman sowohl die S\u00e4tze (\u2018\na c\n\u2019, \u2018\na c a a\n\u2019,\netc.\n) als auch\n\ndie Diagramme\n,\ndie ihnen entsprechen\n, Regeln nennen.\n\n\n"}, "1008": {"name": "Ms-115,151a[4]et151b[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n40\n\nKehren wir zum\n\n\nFall\n\n\nSprachspiel\n\n\n(37) zur\u00fcck:\nN\nachdem\n\n151\nes\n\neinige Male\n\n\u00f6fters\n\n\ngespielt wurde, wird es\nnun\n\ndahin\n\n\nvariiert\n\n\nabge\u00e4ndert\n\n\n, da\u00df\nB\ndie Pfeile\nnicht mehr in der\n\nTabelle\n\n\nnachschaut\n\n\nnachsieht\n\n\n, sondern\nsie sich\n\n\n\nauf de\n\nn\nm\n\nBefehl\ne\n\ndes A hin\n\n\nnach\nde\nn\nBuchstaben\n(\ndes Befehls\nnach\n\n\n\n\n\nauf den Befehl des\nA\nhin\n\n\ndem Befehle des\nA\nnach\n\n\nden Buchstaben\n(\ndes Befehls nach\n\nnach den Buchstaben des Befehls\n\n\n\nvorstellt & nach seinem Vorstel\n\nlungsbild handelt.\n\n\n"}, "1009": {"name": "Ms-115,151b[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n41\n\nNach einiger Praxis in diesem Spiel \u00e4ndert\n\nes sich\nweiter\ndahin, da\u00df\nB\n\n\nauf den\nsich nach den Buchstaben des\nBefehl\ns\nhin\nsich\n\n\n\nauf den Befehl hin sich\nsich nach den Buchstaben des Befehls\n\n\n\nbewegt, ohne Vermitt\ne\nlung der Tabelle oder\n\neines Vorstellungsbildes.\n\n\n"}, "1010": {"name": "Ms-115,151b[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nBetrachte auch\n\nfolgende\n\ndiese\n\n\nVariation:\n\n\n42\n\nBeim Unterricht in der Sprache (37) wird\n\nB\ndie Tabelle\ngezeigt\n; ihm aber\n\n\nnicht\nbei der\n\nAusf\u00fchrung des Befehls\n\u00fcberlassen\nnicht\nan die\n\nHand gegeben\n\n\n\nnicht bei der Ausf\u00fchrung des Befehls \u00fcberlassen\nbei der Ausf\u00fchrung des Befehls nicht an die Hand gegeben\n\n\n\n.\n\n\nDie Tabelle tritt in die Praxis\n\nder Sprache nicht ein.\n\n\n"}, "1011": {"name": "Ms-115,151b[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nIn jedem der F\u00e4lle (37)\n\n\n\u2013\n\n\n(40) (41)\n\n\n(42) k\u00f6nnen wir die Tabelle\n\neine Regel des Spiels nennen.\n\n\nAber in jedem von\n\nihnen spielt sie eine andere Rolle.\n\n\nIn (3\n7\n) ist\n\nsie ein Werkzeug in der Praxis\n\ndes Spiels\n\nder Sprache\n\n\n\n\n\n.\n;\n\nIn\nin\n\n\n\n\n.\nI\nn\n\n; in\n\n\n\n(39)\n(40)\n\nwurde sie durch das Wirken der Asso\n\nc\nz\n\niation ersetzt.\n\n\n\nIn (41) ist auch dieser Schatten der Tabelle\naus\nnicht\n\nmehr zu finden.\n\n\n\u2013 In (42) ist sie nichts als ein Un\n\nterrichtsbehelf.\n\n\n"}, "1012": {"name": "Ms-115,151b[5]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n43\n\nAber weiter:\nE\nin Stamm gebraucht ein Sy\ns\ntem\n\nder Verst\u00e4ndigung wie (42); nur wird\nvon ihnen\nim Un\n\nterricht\n\n\nnicht\nvon\nk\neiner Tabelle\n\ng\nG\n\ne\n\nbrauch gemacht.\nkeine Tabelle gebraucht.\n\n\n\n\n\n\nnicht von einer Tabelle\n\ng\nG\n\nebrauch gemacht\n\n\nvon keiner Tabelle\n\ng\nG\n\nebrauch gemacht\n\n\n.\n\nkeine Tabelle gebraucht.\n\n\n\n\n\nDer Unterricht konnte\n\ndarin bestehen, da\u00df der Sch\u00fcler im\n\nAnfang den Weg\n\n\ngef\u00fchrt wurde\n, den\ner gehn soll\nte\n.\n\n, vom\n\nLehrer gef\u00fchrt wird.\n\n\n\n\n, den er gehn sollte, vom Lehrer gef\u00fchrt wird.\ngef\u00fchrt wurde, den er gehn soll.\n\n\n\n\n\n"}, "1013": {"name": "Ms-115,151b[6]et152[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n44\n\n\nAber wir k\u00f6nnten\n\n\n\n44\n\nuns auch den Fall denken, wo\n\n\nauch\n\n\nselbst\n\n\n\ndieser Unterricht nicht\n\n\ngebraucht wird.\nn\u00f6tig ist; wo, wie wir \u2026 \n\nEinen Fall, in welchem\n,\nwie\nwir sagen w\u00fcrden,\n\nda\u00df\nder Anblick\ndieser Formen\n,\nder Buchstaben\n\u2019a\u2019, \u2019b\u2019, \u2019c\u2019, \u2019d\u2019,\n\n\nin Menschen die nat\u00fcrliche Tendenz erzeugt, sich\n\n152\nso & so zu bewegen.\n\n,\n\nvon Natur aus den Menschen\nso & so gehen macht\nsich so & so bewegen macht.\n\n\n\n\n\ngebraucht wird.\nE\ninen Fall, in welchem wir sagen w\u00fcrden, da\u00df der Anblick\n\ndieser Formen\nder Buchstaben\n\n, \u2018\na\n\u2019, \u2018\nb\n\u2019, \u2018\nc\n\u2019, \u2018\nd\n\u2019, in Menschen die nat\u00fcrliche Tendenz erzeugt, sich so & so zu bewegen.\n\n\n\n\ngebraucht wird.\nE\ninen Fall, in welchem, wie wir\n\nn\u00f6tig ist; wo, wie wir\n\nsagen w\u00fcrden, der Anblick\n\ndieser Formen\nder Buchstaben\n\n, \u2018\na\n\u2019, \u2018\nb\n\u2019, \u2018\nc\n\u2019, \u2018\nd\n\u2019, von Natur aus den Menschen\n\nso & so gehen macht\nsich so & so bewegen macht.\n\n\n\n\n\n\n\nDieser Fall erscheint\nuns\n\nauf den ersten Blick\n\u00e4u\u00dferst\nseltsam.\n\n\nWir scheinen etwas\n\n\n\n\nganz\n\nu\nU\n\nnerh\u00f6rtes\n\n\n\n\nnie\n\ne\nE\n\nrh\u00f6rtes\n\n\n\nanzunehmen.\n\n\nOder wir\n\n\nfragen viel\n\nleicht:\n\n\nk\u00f6nnten fragen:\n\n\n\u201c\nW\nie kann er denn wissen, wie er sich zu\n\nbewegen hat, wenn ihm der Buchstabe \u2018\na\n\u2019 ge\n\nzeigt wird?\u201d\n\n\nAber ist nicht\nB's\nReaktion\nin diesem Fall\nge\n\nrade die, die wir in (4\n\n1\n2\n\n) & (4\n\n2\n3\n\n) beschrieben haben,\n\n& zwar unsere\n\nnormale\n\ngew\u00f6hnliche\n\n\nReaktion, wenn wir\nz.B.\n\neinen Befehl h\u00f6ren & befolgen?\n\n\nDenn die Tatsa\n\nche, da\u00df in (4\n\n1\n2\n\n) & (4\n\n2\n3\n\n)\n\n\neine\n\ndie\n\nAbrichtung\n\n\n\nvor\n\naus\nher\n\n\n\ngegangen\n\n\n\n\nvoraus\ngegangen\n\n\nvorher\ngegangen\n\n\n\n\nwar, \u00e4ndert ja\n\n\nnicht\nden\nam\nVorgang der\n\nBefolgung nicht\nnichts\n\n\n\n\n\nnicht den Vorgang der Befolgung\nden Vorgang der Befolgung nicht\n\n\nam Vorgang der Befolgung nichts\n\n\n\n.\n\n\nOder\n,\n, richtiger ausgedr\u00fcckt:\n\nW\nir wollen ja jetzt blo\u00df auf den Vorgang\n\n\nder\n\nBefolgung\n\n\ndes Befolgens\n\n\ndes Befehles sehn, & nicht auf das,\n\nwas diesem Vorgang vorhergegangen ist.\n\n\n\u2013 Mit\n\nandern Worten:\nD\ner seltsame seelische Mecha\n\nni\ns\nmus, den wir in (44)\n\nannahmen\n\n\nvoraussetzten\n\n\n\n, ist\n\n\n\n\n\nderselbe\n\nvon dem wir annahmen\n\n\nkein andrer als der, der, wie wir annahmen\n\n\ner werde durch die Ab\n\nrichtung\nerzeugt\n\nin (41) & (42)\n\n\n\n\nderjenige, von dem wir\n\nin (41)\n&\n(42) annahmen, er sei durch Ab\n\nrichtung erzeugt wor\nd\nen.\n\n\n // \n\u2026 \nist\nkein andrer\n\nals der, den wir in (41) & (42), als Ergebnis der\n\nAbrichtung,\n\n\nannahmen\n\n\nvoraussetzten\n\n\n.\n // \n\n\n\n\n\n\n\u2013 \u201cAber\nk\u00f6nnte\nso\n\nein Mechanismus uns angeboren sein?\u201d\n\n\n\u2013 Aber\n\n\n\nfanden wir eine Schwierigkeit\nfindest Du\nin der Annahme,\ndarin, anzunehmen,\n\n\n\nfanden wir eine Schwierigkeit darin, anzunehmen,\nfindest Du eine Schwierigkeit in der Annahme,\n\n\n\n\n\nda\u00df\ndem B\nje\nsei\nder\njenige\nMechanismus ange\n\nboren\nsei\n\n\n\n\nda\u00df dem\nB\n\n\nje\nner\n\n\nder\njenige\n\n\nder\n\n\nMechanismus angeboren sei\n\n\ndem\nB\nsei\nder\nMechanismus angeboren\n\n\n\n\n, der ihn bef\u00e4higt auf die Abrich\n\ntung so zu reagieren, wie er es tut?\n\n\nUnd\n\n\n\nbe\ndenke\n\n\n\nbedenke\ndenke\n\n\n\n, da\u00df die Regel, oder Erkl\u00e4rung, die\n\ndie Tabelle (37) f\u00fcr die Zeichen \u2018\na\n\u2019, \u2018\nb\n\u2019, \u2018\nc\n\u2019, \u2018\nd\n\u2019 gibt\n\nnicht\n\n\nwesentlich\n\n\nnotwendigerweise\n\n\ndie letzte ist.\n\nSiehe (24).\n\n"}, "1014": {"name": "Ms-115,152[2]et153[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWie erkl\u00e4rt man Einem, in welcher Weise er\n\nden Befehl \u201c\nG\neh\ndort\nhin!\u201d (mit der zeigenden Geb\u00e4rde)\n\n\nausf\u00fchren solle\n\nauszuf\u00fchren habe\n\n\n?\n\n\nK\u00f6nnte dieser Befehl nicht bedeu\n\nten, er solle in der Richtung gehen, die wir die ent\n\n\n\ngegengesetzte\n\n153\ngegengesetzte\nder zeigenden Hand nennen w\u00fcrden?\n\n\n\nIst nicht jede Erkl\u00e4rung, wie er\n\n\nder Hand\nzu\ngehen\nfolgen\n\n\n\nzu gehen\nder Hand zu folgen\n\n\n\nhabe,\n\nin der Lage einer weitern zeigenden Hand?\n\n\nWas\n\nw\u00fcrden wir zu dieser Erkl\u00e4rung sagen: \u201c\nW\nenn\n\nich\ndorthin\nzeige (\n\nmit der rechten Hand zeigend\n\nGeste der rechten Hand\n\n\n), so\n\nhast Du in\ndieser\nRichtung zu gehen (\n\n\nmit der linken Hand\n\nzeigend\n\n\ngleiche Geste der linken Hand\n\n\n)\u201d?\n\n\nDies kann unter Umst\u00e4nden eine n\u00fctz\n\nliche Erkl\u00e4rung sein.\n\n\n"}, "1015": {"name": "Ms-115,153[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\nAber kehren wir zu (43) zur\u00fcck.\n\nEin Forscher be\n\nsucht diesen Volksstamm & beobachtet den Ge\n\nbrauch\n\n\nder\n\n\nihrer\n\n\nZeichen.\n\n\nEr beschreibt dann ihre Sprache\n\n& sagt, die S\u00e4tze best\u00fcnden aus den Buchstaben\n\n\u2018\na\n\u2019, \u2018\nb\n\u2019, \u2018\nc\n\u2019, \u2018\nd\n\u2019, diese werden gem\u00e4\u00df der Regel\n\n\n\n\n\na\n\nb\n\nc\n\nd\n\n\n\n\u2192\n\n\u2190\n\n\u2191\n\n\u2193\n\n\n\n\n\n\ngebraucht. \u2013\n\n\nWir sehen, da\u00df der Ausdruck \u2018es\n\nwird nach der Regel\n\nso & so\n\n\nR\n\n\n\nvorgegangen\u2019 nicht\n\nblo\u00df in F\u00e4llen wie (37), (40), (41), (42) gebraucht\n\nwird, sondern auch dort, wo die Regel (oder\n\nsollen wir sagen \u2018ihr Ausdruck\u2019) weder\nein Werkzeug\nin der Praxis,\n\nnoch im Unterricht des Spiels ist.\n\n\nZu\nr\nSprache (43)\n\n\n\nsteht\nverh\u00e4lt sich\ndie Tabelle vielmehr\nim Verh\u00e4ltnis\n\n\n\nsteht die Tabelle vielmehr im Verh\u00e4ltnis\nverh\u00e4lt sich die Tabelle vielmehr\n\n\n\n\n\nals\n\nwie\n\n\nein Naturgesetz\n\nzur\n\nzu einer\n\n\nErscheinung, die es beschreibt.\n\n\n\nDie Tabelle ist in diesem Beispiel ein Satz\nin\nder\n\nNaturgeschichte\n\njenes\n\ndes\n\n\nStammes.\n\n\n"}, "1016": {"name": "Ms-115,153[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nMerke:\nI\nm Spiel (37) haben wir zwischen dem\n\nBefehl der auszuf\u00fchren ist & der Regel geschieden;\n\nim Fall (38) dagegen nannten wir den Satz \u2018\nc a d a\n\u2019 eine\n\nRegel & er war der Befehl. \u2013\n\n\n"}, "1017": {"name": "Ms-115,153[4]et154[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n45\n\n\n\n\nStelle\nn\n\nw\nd\n\nir\n\n\n\n\nS\ntellen wir\n\n\nS\ntelle dir\n\n\n\n\nnun diese\n\nVariante von (37) vor:\nD\ner Sch\u00fcler wird nicht\n\nblo\u00df\n\nab\ngerichtet\n\nzum Gebrauch\neiner\nTabelle abge\n\nrichtet, sondern die Abrichtung\n\n\nzielt\ngeht\ndarauf\nhin\naus\n\n\n\n\nzielt darauf\n\nhin\n\ngeht darauf aus\n\n\n\n\n\nden Sch\u00fcler\nihn\nzum\nden\nGebrauch jeder beliebigen\n\n154\nTabelle von Buchstaben & Pfeilen zu\nbef\u00e4higen\nlehren\n\n\n\n\nden Sch\u00fcler\nzum\nGebrauch jeder beliebigen Tabelle von Buchstaben & Pfeilen zu\nbef\u00e4higen\n\nihn den Gebrauch jeder beliebigen Tabelle von Buchstaben zu lehren\n\n\n\n.\n\n\nDamit\n\nmeine ich nun blo\u00df, da\u00df die Abrichtung von einer\n\ngewissen Art ist, beil\u00e4ufig gesprochen, von der\n\nin (34) beschriebenen.\n\n\nIch will\n\n\n\neinen Unterricht\n\nungef\u00e4hr\n\nanalog de\n\nm\nr\n\nin (34) einen \u2019\nallgemeinen\n\nUnterricht\u2019 nennen.\n\nso\neine Abrichtung mehr oder weniger von dieser Art einen \u2019\nallgemeinen\nUnterricht\u2019 nennen.\n\n\n\n\n\neinen Unterricht ungef\u00e4hr analog dem in (34) einen \u2018\nallgemeinen\nUnterricht\u2019 nennen.\n\n\n\n\neine Abrichtung analog der in (34) einen \u2018\nallgemeinen\nUnterricht\u2019 nennen.\n\n\n\nso eine Abrichtung\neine Abrichtung mehr oder weniger von dieser Art\n\neinen \u2018\nallgemeinen\nUnterricht\u2019 nennen.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDie\nse\nGlieder dieser\nFamilie\numfa\u00dft\n\nMitglieder\nk\u00f6nnen von einander\nsehr\nweit\nverschieden\ner\nArt\nsein\n\n\n\n\nD\niese Familie umfa\u00dft Mitglieder sehr verschiedener Art\n\n\nD\nie Glieder dieser Familie k\u00f6nnen von einander weit verschieden sein\n\n\n\n\n.\n\n\nDer\n\nUnterricht, an welchen ich jetzt denke, besteht\n\nder Hauptsache nach 1) in einer Abrichtung\n\nin einem engen, bestimmt abgegrenzten Gebiet\n\nvon Handlungen, 2)\n\n\n\ndarin, de\n\nm\nn\n\nSch\u00fcler zu\n\nr\nm\n\n\u00dcberschrei\n\nt\n\nun\nen\n\ng\nder bestimmten\n\nin einer F\u00fchrung des Sch\u00fclers beim \u00dcberschreiten\n\ndieser\n\nder\nGrenze\ndieses Gebildes\nzu\nhelfen\n\nf\u00fchren\n\n\n\n\n\ndarin, dem Sch\u00fcler\n\nzur \u00dcberschreitung\nzum \u00dcberschreiten\n\nder bestimmten Grenze zu helfen\n\ndarin, den Sch\u00fcler zum \u00dcberschreiten der bestimmten Grenze zu f\u00fchren\n\nin einer F\u00fchrung des Sch\u00fclers beim \u00dcberschreiten\n\ndieser Grenze\nder Grenze dieses Gebietes\n\n\n\n\n\n, 3) in\n\n\n\n\nbeliebig gew\u00e4hlten\n\n\n\neiner Auswahl von\n\n\n\u00dcbungen & Aufgaben.\n\n\n"}, "1018": {"name": "Ms-115,154[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nNach einem\n\n\nsolchen\nUnterricht\ndieser Art\n\n\n\nsolchen Unterricht\nUnterricht dieser Art\n\n\n\nerh\u00e4lt\nB\neinen\n\nBefehl von der Form:\n\n\nr r t s\n\nt\ns\n\n\n\n\n\n\n\n\nr\n\ns\n\nt\n\n\n\n\u2197\n\n\u2196\n\n\u2193\n\n\n\n\n\n\n\n\nEr f\u00fchrt den Befehl aus, indem er sich so\n\nbewegt:\n\n115018\n\n\n\nHier w\u00fcrden wir sagen, die Regel bilde einen Teil\n\ndes\n\n\nBefehl\ne\ns\n\n\n\nBefehles\nBefehls\n\n\n\n.\n\n\n"}, "1019": {"name": "Ms-115,154[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nMerke:\n\n\n\nN.B.\n:\n\n\n\nW\nir sagen nicht \u2018was eine Regel ist\u2019, son\n\ndern geben nur verschiedene Anwendungen des\n\nWortes \u2018Regel\u2019.\n\n\nUnd wir tun dies offenbar, indem\n\nwir\nauch\nAnwendungen\n\ndes Ausdrucks\n\nder Worte\n\n\n\u2018Ausdruck einer\n\nRegel\u2019\n\n\ngeben\n\n.\na\n\nngeben.\n\n\n\ngeben.\nangeben.\n\n\n\n\n\n"}, "1020": {"name": "Ms-115,154[4]et155[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nIn (45) k\u00f6nnten wir das ganze Zeichen des\n\nBefehls\n\neinen\n\u2018\nSatz\n\u2019\n\nnennen\n\n\n\n; a\n. A\n\nber\n\n\n\n; aber\n\n.\nA\nber\n\n\n\n\nwir\nk\u00f6nnten\n\nauch in ihm zwischen Satz & Tabelle unterschei\n\nden.\n\n\nWas\nuns\n\n\ndie\nse\n\n\n\ndiese\ndie\n\n\n\nUnterscheidung nahelegt ist\nhier\n\n\nins\nbeson\n\nd\n\ner\nre\n\ns\n\n\n\nbesonders\ninsbesondre\n\n\n\nauch\n\n\nd\n\ner\nie\n\nlineare\nCharakter\nSchreibweise\n\n\n\nder lineare Charakter\ndie lineare Schreibweise\n\n\n\n\n\nde\n\n\n\ns\nr\n\n\ns\n\nZeichen\ns\n\n\n\ndes Zeichens\nder Zeichen\n\ndes Zeichen\ns\n\n\n\n\n\n\n\nau\u00dferhalb\n\n155\nder Tabelle\n\n\n\n\n\u2018\nr r t s s\n\u2019\n\n\n\n.\n\n\nObwohl wir den linearen\n\nc\nC\n\nharakter\n\nunserer S\u00e4tze von einem bestimmten Standpunkt\n\naus f\u00fcr rein \u00e4u\u00dferlich & unwesentlich er\n\nkl\u00e4ren werden, spielt er doch in dem, was\n\nwir als Logiker \u00fcber die S\u00e4tze zu sagen geneigt\n\nsind, eine\n\n\nbedeutende\n\n\ngro\u00dfe\n\n\nRolle\n\n\n\n,\n.\n\n(\n\nd\nD\n\nies\n\n\n\n, dies\n\n. (\nD\nies\n\n\n\n\ngilt auch von\n\nandern \u00e4hnlichen Z\u00fcgen der S\u00e4tze unsrer gew\u00f6hn\n\nlichen Sprache\n\n\n.\n.\n)\n.\n\n\n\n.)\n).\n.)\n\n\n\n\n\nWenn wir\nalso\nden Befehl in (45) als\n\neine Einheit auffassen, so kann er uns zeigen,\n\nwie verschiedenartig S\u00e4tze aus\ns\nchauen k\u00f6nnen.\n\n\n"}, "1021": {"name": "Ms-115,155[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nBetrachten\n\n\n\nV\nergleichen\n\n\n\nwir nun\n\n\ndie\nse\nfolgenden\nbeiden\n\n\n\ndie folgenden\ndiese beiden\n\n\n\nSpiele:\n\n\n\n\n\n46\n\n\n46\n\n\n\n\nDas eine ist\ndas Spiel\n(38).\n\n\n\nDer Unterricht\n\n\n\ni\n\nn\nm\n\ndem\n\n\n\nin dem\nim\n\n\n\nSpiel ist\n\n\nein\n\u2019allgemein\ner\n\u2019\n\n\n\n\u2018allgemein\u2019\nein \u2018allgemeiner\u2019\n\n\n\n\n\n\nEs wird den Menschen\n\ndurch einen \u2018allgemeinen Unterricht\u2019\n\ngelehrt\n\nbeigebracht\n\n\n.\n\n\n\nDie Befehle\n\n\nbestehen aus\nsind Kombinationen\nde\n\nn\nr\n\nBuchstaben\n\n\u2019a\u2019, \u2019b\u2019, \u2019c\u2019, \u2019d\u2019\nin beliebigen Kombinationen\nmit belie\n\nbig vielen Wiederholungen\n\n\n\n\nbestehen aus den Buchstaben \u2018\na\n\u2019, \u2018\nb\n\u2019, \u2018\nc\n\u2019, \u2018\nd\n\u2019 in beliebigen Kombinationen\n\n\nsind Kombinationen der Buchstaben \u2018\na\n\u2019, \u2018\nb\n\u2019, \u2018\nc\n\u2019, \u2018\nd\n\u2019 mit beliebig vielen Wiederholungen\n\n\n\n\n.\n\n\u2013 Aber was hei\u00dft das?\n\nNun,\n\nda\u00df in der Praxis des Spiels\n,\nwie in seinem Unterricht\n,\nkeine Anzahl\n\nvon Wiederholungen die Rolle der \u2018\n\n\n\ngr\u00f6\u00dft\n\nm\u00f6glichen\n\ngr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen\n\n\n\u2019 spielt (siehe (35)).\n\n\n\u2013 Vergleichen wir\n\n\ndamit\n\nmit diesem Spiel\n\n\ndas folgende:\n\n\n\n4\n\n6\n7\n\n\n\nDie Befehle & ihre Ausf\u00fchrung\nsind\nwie\n\nin (38); aber es werden nur drei\n\nS\u00e4tze\n\n\nZeichen\n\n\n\nge\n\nbraucht: \u2018\na c\n\u2019, \u2018\na c c\n\u2019, \u2018\nc a a\n\u2019.\n\n\n[\nU\nntereinander schreiben]\n\n\n\n\n"}, "1022": {"name": "Ms-115,155[3]et156[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir\n\nk\u00f6nnen\n\nwerden\n\n\nsagen,\n\n\nac\n\n\n\n\nda\u00df\nB\nin (38)\nB\n\n\n\n\nda\u00df\nB\nin (38)\n\n\nda\u00df in (38)\nB\n\n\n\n\nbeim\n\n\n\nAusf\u00fchren\n\ndes Befehls von\n\n\n\n\nde\n\nn\nm\n\n\n\n\nden\ndem\n\n\n\nZeichen, da\n\n\u00df\ns\n\nihm gegeben\n\nwird,\n\n\nder Kombination der Buchstaben\n\n\ngef\u00fchrt\nwird.\n\n\n\n\nz\nZ\n\niehen der\ngebrochenen\nLinie von dem\n\nzusammengesetzten\nZeichen des Befehls\n\n\ngef\u00fchrt\n\n\ngeleitet\n\n\nwird.\n\n\n\u2013\n\n\nAber\nw\nenn\n\nwir uns fragen, ob die drei S\u00e4tze in (4\n7\n)\nB\n\nin der\n\nAusf\u00fchrung\n\n\n\n\nd\n\ner\nie\n\nser\n\n\n\nder\ndieser\n\n\n\nBefehle\n\n\n\nf\u00fchren\n\n\nleiten\n\n\n, so scheint es,\n\n\nwir\n\nals\nk\u00f6nn\nt\nen\nwir\n\n\n\nwir k\u00f6nnen\nals k\u00f6nnten wir\n\n\n\nsowohl \u2018ja\u2019 als \u2018nein\u2019 sagen.\n\n\n\u2013\n\n\nWenn wir\nnun\n\n\n\nzu entscheiden versuchen\n\n\n\nzu entscheiden versuchen\nversuchen zu entscheiden\n\n\n\n, ob wir sagen sollen\nB\n\nwerde gef\u00fchrt, oder nicht\n\n\ngef\u00fchrt, so\n,\n\n\n\n,\ngef\u00fchrt, so\n\n\n\nsind wir geneigt, Antwor\n\nten zu geben, wie\n\n\ndie folgenden:\n\n\ndiese:\n\n\n\n\n\nW\nenn ich nun nachdenke, wird er gef\u00fchrt oder nicht gef\u00fchrt, so fallen mir Antworten ein wie\ndiese\n:\n\n\n\n\na\n) \u201c\nB\nwird von den Zeichen gef\u00fchrt, wenn er den\n\n156\nSatz nicht einfach als\nein\nGanzes (gleichsam ein\n\nWort) ansieht & dann handelt, \u2013 sondern wenn\n\ner ihn \u2018Wort f\u00fcr Wort\u2019 (die W\u00f6rter sind\nhier\ndie Buchstaben)\n\nliest, & den W\u00f6rtern\n, die er gelesen hat,\nentsprechend\n\nhandelt.\u201d\n\n\n\n\nWir\nDies\nk\u00f6nn\n\nen\nten\n\ndies\n\n\n\n\nW\nir\n\nk\u00f6nnen\nk\u00f6nnten\n\ndies\n\n\nD\nies k\u00f6nnten wir\n\n\n\n\ndeutlicher machen;\n\n\nwenn\n\n\nindem\n\n\n\nwir uns vorstellen, da\u00df das Les\nen\n\u2018Wort f\u00fcr Wort\u2019\n\ninsbesondere\n\n\netwa\ndarin besteht, da\u00df\n\n\ner\nauf\njeden\n\ndie\n\nalle\nBuchstaben des\n\nBefehls einzeln, der Reihe nach, mit dem Finger\n\nge\nzeigt\nwird\n\n\n\n\nauf\n\njeden\ndie\nalle\n\nBuchstaben des Befehls einzeln, der Reihe nach, mit dem Finger gezeigt wird\n\ner auf alle Buchstaben des Befehls einzeln, der Reihe nach, mit dem Finger zeigt\n\n\n\n\n\n; im Gegensatz dazu, da\u00df man\n (statt etwa\nauf\n\nden\n\nG\ng\n\nanzen\nBefehl\n\nKomplex\n\nSatz\nauf einmal\n)\nweist\n\n\n\n\n; im Gegensatz dazu, da\u00df man auf den ganzen\n\nBefehl\nKomplex\nSatz\n\nauf einmal weist\n\n(statt etwa auf den ganzen Satz auf einmal)\n\n\n\n.\n\n\nUnd das\n\n\u2018Handeln den W\u00f6rtern entsprechend\u2019\n\n\n\nwerden wir\n\nuns so vorstellen\n\n\n\nsoll, der Einfachheit\n\n\nwegen\n\n\nhalber\n\n\n,\n\ndarin bestehen\n\n\n, da\u00df\nB\nje ein Linienst\u00fcck\nnach dem Lesen\n\n\njedes\n\n\neines\n\n\nBuchsta\n\nben zieht. \u2013\n\n\n\nb\n) \u201c\nB\nwird gef\u00fchrt, wenn\n\n\n\nin ihm ein Bewu\u00dftseins\n\nvorgang stattfindet, der\n\n\n\n\ner\n\ndurch einen Denkvorgang\n\n // \ndurch einen Bewu\u00dftseinsvorgang\n // \n\n\ndurch einen Vorgang in seinem Bewu\u00dftsein\n // \n\n\n\n\n\neine Verbindung\n\n\ndas Zeigen\n\nauf einen Buchstaben mit dem Ziehen\n\n\neines\n\n\ndes entsprechenden\n\n\n\nLinienst\u00fccks verbindet\n\n\n\n // \nvon dem Zeigen auf einen\n\n \u2026 \n Buchstaben\n\nzu dem Ziehen\n\n \u2026 \n des entsprechenden Linienst\u00fccks\n\ngelangt\n // \n\n\n\n.\u201d\n\n\n\nSo eine\n\n\nE\nine solche\n\n\n\n\n // \nD\niese\n // \n\n\n\nVerbindung\n\n\nk\u00f6n\n\nn\nt\nen\n\n\n\nk\u00f6nnen\nk\u00f6nnten\n\n\n\nwir uns auf verschiedene Weise\n\nvorstellen\n\nhergestellt denken\n\n\n.\n\n\nZ.B.\n\nso:\nB\n\n\nbefragt\nsieht\nnach dem Lesen ei\nn\nes jeden\n\nBuchstaben\ndie\nin die\n\n\n\n\nbefragt nach dem Lesen ei\nn\nes jeden Buchstaben die\n\n\nsieht nach dem Lesen ei\nn\nes jeden Buchstaben in die\n\n\n\n\nTabelle & zieht\n\n\ndas\n\n\ndann ein\n\n\nLinienst\u00fcck\n\nparallel dem\n\n\nPfeil, den er\nin der Tabelle\n.\n\nauf\ngefundenen.\n\ngefunden hat.\u2013\n\n\n\nin der Tabelle.\n\nin der Tabelle\n\ngefundenen\naufgefundenen.\n\n\nPfeil, den er in der Tabelle gefunden hat. \u2013\n\n\n\n\n\n\nc\n) \u201c\nB\nwird gef\u00fchrt, wenn er nicht einfach\n\n\n\n\nmit dem\n\nz\nZ\n\niehen\ndes\neines\nLinienst\u00fccks\n\nauf den An\n\nblick eines Buchstaben\n\n\n\n\n\n\n\nmit dem Ziehen\n\ndes\neines\n\nLinienst\u00fccks auf den Anblick eines Buchstaben\n\n\nauf den Anblick eines Buchstaben mit dem Ziehen\n\ndes\neines\n\nLinienst\u00fccks\n\n\n\n\nreagiert\n, sondern\n\n\nwenn er die\n\nmu\u00df die jene\n\ndie\n\neigent\u00fcmliche Spannung\nerf\u00e4hrt\n\nerfahren\n\n\n\n\ndie eigent\u00fcmliche Spannung erf\u00e4hrt\n\ner mu\u00df\n\ndie\njene\n\neigent\u00fcmliche Spannung erfahren\n\nwenn er die eigent\u00fcmliche Spannung erf\u00e4hrt\n\n\n\n\n\n:\ndes\ndas\n\u2019Sich-Besin\n\nnen\ns\n\n\n\ndes \u2018Sich-Besinnens\n: das \u2018Sich-Besinnen\n\n\n\nauf die Bedeutung des Zeichens\u2019; & das\n\nNachlassen dieser Spannung, wenn die richtige\n\nHandlung im Geiste auftaucht.\u201d\n\n\n"}, "1023": {"name": "Ms-115,156[2]et157[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\n\nDiese Erkl\u00e4rungen aber\n\n\nlassen uns alle\n\nauf eine Weise unbefriedigt & es ist die Begrenzung\n\nunseres Sprachspiels,\n\n\nwelche sie\n\n\n\ndie\n\n\njede\n\nalle\n\nsolche Erkl\u00e4rungen\n\n\n\nunbefriedigend\n\nmacht.\n\n\n\nbefriedigen uns alle nicht recht, & es ist die\n\n \u2026 \n Begrenzung unseres Sprachspiels,\n\n\n\ndie\n\nwelche\n\nsie alle unbefriedigend macht.\n\n\n\n\u2013\n\n\nDies dr\u00fcckt sich\n\n\n\nin der Erkl\u00e4rung aus,\n\n\ndie uns einf\u00e4llt:\n\n\n\ndarin aus, da\u00df wir sagen m\u00f6chten,\n\n\n\nB\nwerde\ndann\nvon den Kombinationen der Buch\n\nstaben in\n\n\nunsern\n\n\nden\n\n\ndrei S\u00e4tzen gef\u00fchrt, wenn er\n\n157\nauch\n\nsolche\n\nBefehle ausf\u00fchren\n\n\nk\u00f6nnte\n\n\n\n\nk\u00f6nnte\n\nk\u00f6nnte\n\nk\u00f6nnte\n\n\n\n\n,\n\n\ndie in andern\n\nKombinationen dieser Buchstaben bestehen.\n\n\n\ndie andere Kombina\n\ntionen\n\n\ndieser\n\n\n\njener\n\n\n\nBuchstaben sind.\n\n\n\n\u2013\n\n\nUnd\n\nwenn wir dies sagen,\n\n\nso scheint es uns,\nso erscheint uns\nda\u00df\ndiese\n\nF\u00e4higkeit\nzur Ausf\u00fchrung and\ne\nrer\ne\nBefehle\nsei\nein be\n\nstimmter\n\nbesonderer\n\nZustand\n,\nder Person sei, die\n\ndessen,\n // \ndes Menschen,\n // \nder\n\ndie Be\n\nfehle in (\n46\n\n47\n\n\n\n\n) ausf\u00fchrt.\n\ndiese\nF\u00e4higkeit\n, auch andere Befehle auszuf\u00fchren, als ein bestimmter Zustand dessen, de\nr\ndie 3 Befehle in (47) ausf\u00fchrt.\n\n\n\n\n\nso scheint es uns,\n\n\nda\u00df diese\nF\u00e4higkeit\nzur Ausf\u00fchrung\n\nandrer\nanderer\n\ne\nBefehle ein\n\nbestimmter\nbesonderer\n\nZustand\n,\nder Person sei, die\n\n\ndiese\nF\u00e4higkeit\nzur Ausf\u00fchrung anderer Befehle sei ein\n\nbestimmter\nbesonderer\n\nZustand\n,\n\ndessen,\ndes Menschen,\n\nder\n\n\ndie Befehle in (\n\n46\n47\n\n) ausf\u00fchrt.\n\n\nso erscheint uns diese\nF\u00e4higkeit\n, auch andere Befehle auszuf\u00fchren, als ein bestimmter Zustand dessen, der die 3 Befehle in (47) ausf\u00fchrt.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUnd dabei k\u00f6nnen\n\nwir doch nichts in diesem Fall entdecken,\n\n\n\n\n\nW\nenn wir nun aber den Fall\ndaraufhin\nvon der N\u00e4he ansehen, so\n\n\nfinden\n\n\nsehen\n\n\nwir nichts\n\n\n\n\u222b \n\n // \nS\nehen wir un\ns\naber\ndaraufhin\nden Fall von der N\u00e4he an, so sehen wir nichts\n // \n\n\n\nwas wir\n\n\n\nals\n\nso einen Zustand\nbezeichnen\nnennen\n\n\n\nals so einen Zustand bezeichnen\nso einen Zustand nennen\n\n\n\n\nw\u00fcrden.\n\nk\u00f6nnten.\n\n\n\n\n\n\n\n\nWenn wir uns aber daraufhin den Fall\n,\ngleichsam von der N\u00e4he\n,\nbesehen, ist kein solcher Zustand zu finden.\n // \nWenn wir nun aber den Fall\n\n\n \u2026\n // \n\ngleich\n\nsam \u2026 betrachten, ist kein solcher Zustand zu sehen.\n\n\n\n\nW\nenn wir uns aber daraufhin den Fall\n\n, gleichsam von der N\u00e4he,\ngleichsam von der N\u00e4he\n\nbesehen, ist kein solcher Zustand zu finden.\n\n\nW\nenn wir nun aber den Fall gleichsam von der N\u00e4he\n\nbesehen, ist kein solcher Zustand zu finden.\nbetrachten, ist kein solcher Zustand zu sehen.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"}, "1024": {"name": "Ms-115,157[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nSehen wir nach, welche Rolle das Wort\n\n\u201cK\u00f6nnen\n\u201d\n,\n(\noder\ndas Wort\n\u201cF\n\na\n\u00e4\n\nhigkeit\u201d\n)\n, in unserer Sprache spielt.\n\n\n\n\n\nBetrachte\n\nn\nwir\n\n\n\n\n\nB\netrachte\n\n\nB\netrachten wir\n\n\n\n\n\ndiese\n\ndie folgenden\n\n\nBeispiele:\n\n\n"}, "1025": {"name": "Ms-115,157[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n48\n\n\n\nStellen wir uns vor, f\u00fcr irgend einen wich\n\ntigen Zweck brauchten Menschen ein Ge\n\nr\u00e4t dieser Art:\n\n\n\nF\n\u00fcr irgendeinen\n\n \u2026 \n wichtigen Zweck\n\nbrauchen Menschen ein Ger\u00e4t dieser Art:\n\n\n\nE\ns ist ein Brett mit\n\neinem geraden oder\n\n\n\ngebogenen\n\n\n\n\ngekr\u00fcmmten\n\n\n\nkrummen\n\n\nSchlitz, in\n\nwelchem ein Zapfen gef\u00fchrt wird.\n\n\nDer\n\nMann, der\ndas Ger\u00e4t gebraucht, l\u00e4\u00dft\n\nden Zapfen dem Schlitz entlanggleiten.\n\n\n\nEs gibt solche B\nre\ntter mit geraden,\n\n\n\nkreis\nbogen\nf\u00f6rmigen\n\n\n\nkreisf\u00f6rmigen\nkreisbogenf\u00f6rmigen\n\n\n\n, ovalen\n,\nS-f\u00f6rmigen\n& andern Schlitzen.\n\n\nDie\n\nSprache des Stammes hat\nA\nusdr\u00fccke zur\n\nBeschreibung der T\u00e4tigkeit\n\n\nbeim Gebrauch dieses\ndes Arbeitens mit diesem\nGer\u00e4t\ns\n\n\n\n\nbeim Gebrauch\n\ndieses Ger\u00e4ts\n\ndes Arbeitens mit diesem Ger\u00e4t\n\n\n\n.\n\n\nSie sprechen vom Bewegen\n\ndes Zapfens in gerader Linie, im Kreis\n\nbogen,\netc.\n\n\nSie haben auch eine Weise,\n\n\nd\n\nas\nie\n\n\nentsprechende\nn\nBrett\ner\n\n\n\ndas entsprechende Brett\ndie entsprechenden Bretter\n\n\n\nzu beschreiben\n\n\n\n;\n,\n\n:\n\ns\nS\n\ns\nie\n\n\n\n; sie\n\n\n, sie\n\n:\nS\nie\n\n\n\n\n\n\nsagen\n\n;\n,\n\n\u201c\nD\nas ist ein Brett, in welchem\n\nder Zapfen gerade bewegt werden\nkann\n\u201d.\n\n\n\nMan k\u00f6nnte in diesem Fall das Wort\n\n\u201ckann\u201d\n\n\nein\nen\nOperationszei\n\ng\nc\n\nhen\n\n\neinen Operator\n\n\nnenn\n\nt\ne\n\nn,\n\ndurch welchen die Beschreibung der\n\nHandlung in eine Beschreibung des\n\nInstruments verwandelt wird.\n\n\n"}, "1026": {"name": "Ms-115,157[4]et158[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n49\n\nDenken wir uns eine Sprache, in der es\n\nkeine solche Satzform gibt wie, \u201c\nD\nas Buch\n\n158\nist in der Lade\u201d, oder, \u201cWasser ist im Glas\u201d, sondern\n\nstatt dessen\n\nsagt man\n\nhei\u00dft es\n\n\n: \u201c\nD\nas Buch kann aus\n\nder Lade genommen werden\u201d,\netc.\n\n\n"}, "1027": {"name": "Ms-115,158[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n50\n\n\n\n\nWir denken\n\n\n\n\nW\nir denken\n\n\n\nd\n\nD\n\n\nenken\n\nW\nw\n\nir\n\n\n\n\nuns eine Sprache, in der\n\n\n\nman,\n\nstatt\nder Ausdr\u00fccke\nS\u00e4tzen von der Form\n,\n\nein Ding sei \u2019hart\u2019,\n\n\u2019weich\u2019,\n\n\n\u2019x ist hart\u2019,\n\n(\n\u2019\n\nx ist weich\u2019\n\n(\u2019spr\u00f6de\u2019, \u2019z\u00e4he\u2019), immer\nsagt,\nS\u00e4tze gebraucht werden von der Form:\n\n\n\nman, statt der Ausdr\u00fccke, ein Ding sei \u2018hart\u2019, \u2018weich\u2019, (\u2018spr\u00f6de\u2019, \u2018z\u00e4he\u2019), immer sagt,\n\nstatt S\u00e4tzen von der Form \u2018\nx\nist hart\u2019,\n\n(\n\u2018\n\nx\nist weich\u2019 (\u2018spr\u00f6de\u2019, \u2018z\u00e4he\u2019), S\u00e4tze gebraucht werden von der Form:\n\n\n\n\n\n\n\u2019es\n\n\u2019x\nkann\nleicht\ngebogen werden\n\n man kann es leicht biegen\n\n\u2019, \u2019\n\nes\nman\n\nx\nkann\n\nnur\nschwer geritzt werden\n\nes schwer ritzen\n\n\u2019, \u2019\n\nes\nman\n\nx\nkann\n\nes\n\nleicht\n\nzerschlagen\u2019 werden\u2019\n\n\n\n\u2018es kann leicht gebogen werden\u2019, \u2018es kann nur schwer geritzt werden\u2019, \u2018es kann leicht zerschlagen werden\u2019\n\u2018man kann es leicht biegen\u2019, \u2018man kann es schwer ritzen\u2019, man kann es leicht zerschlagen\u2019\n\n\u2018\nx\nkann gebogen werden\u2019, \u2018\nx\nkann schwer geritzt werden\u2019, \u2018\nx\nkann leicht zerschlagen werden\u2019\n\n\n\n\n,\nu.s.f.\n.\n\n\n\n\nAuch\n\n\n\nU\nnd zwar auch\n\n\n\ndann, wenn\n\nunter den gegenw\u00e4rtigen\n\n\n\nman\n\njetzt\n, wie wir sa\n\ngen w\u00fcrden, das Ding nicht gebogen\n\nbiegen\n\n;\n(\noder\n\ngeritzt\n, etc.),\nwerden kann\n,\netc.\n.\nritzen kann.\n\n\n\n\njetzt\n, wie wir sagen w\u00fcrden, das Ding nicht gebogen\n\n\n(oder geritzt,\netc.\n), werden kann.\n\n\n; oder geritzt werden kann,\netc.\n.\n\n\n\n\nman\njetzt\n, wie wir sagen w\u00fcrden, das Ding nicht biegen; oder ritzen kann.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nMan sagt\nin dieser Sprache\n\n\n\n\n\nS\no\ns\nagt man\n\n\n\nz.B.\n: \u201c\n\nd\n\nD\n\n\nie H\u00fctte ist aus St\u00e4ben gebaut, die\n\n\n\nleicht gebogen werden\nk\u00f6nnen\n\n\n\n\nman leicht biegen\nkann\n\n\n\n\n\u201d, wenn\n\n\n\nsie\n\nman\n\ndie St\u00e4be, in unserm Sinn, einzeln leicht\n\ngebogen werden\nkonnten\n.\n\n\nbiegen\nkonnte.\n\n\n\n\n\n\n\nsie\ndie St\u00e4be\n\n, in unserm Sinn, einzeln leicht gebogen werden\nkonnten\n.\n\n\nman die St\u00e4be, in unserm Sinn, einzeln leicht biegen\nkonnte.\n\n\n\n\n\n\n"}, "1028": {"name": "Ms-115,158[3]et159[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nIn d\nie\nsen\ndrei\nBeispielen, k\u00f6nnten wir sagen,\n\nbeschreiben die S\u00e4tze von der Form \u201cdas &\n\ndas kann geschehen\u201d\nZust\u00e4nde\nvon Dingen.\n\n\n\nAber die F\u00e4lle sind\nunter einander\nsehr verschieden.\n\n\nIn (48)\n\nhatten wir den Zustand\n\nf\n\nvor\n\nunsern\n\nden\n\n\nAugen:\n\nW\nir sehen, da\u00df das Brett einen geraden, oder\n\nandern, Schlitz hat. \u2013\n\n\nIn (4\n9\n) entspricht der\n\nbeschriebene Zustand manchmal einem\n\n\u2018Zustand der Sinneswahrnehmung\u2019, einem\n\u2018visu\n\nellen Zustand\u2019, wie\n\n\nman\nwir\nes nennen k\u00f6nnte,\n\nk\u00f6nnten,\n\n\n\nman es nennen k\u00f6nnte,\nwir es nennen k\u00f6nnten,\n\n\n\nmanchmal nicht.\n\n\n\u2013\nWenn wir\n\nA\nuch\n\nin (50), k\u00f6nnen\n\nwir sagen, beschreibt der Satz \u201cder Stab kann\n\ngebogen werden\u201d einen Zustand,\n\n\nweil\n\ndas\n\n\ns\nein\n\n\n\nVer\n\nbum, \u2018k\u00f6nnen\u2019,\n\n\nweil das Verbum \u2018gebogen werden k\u00f6nnen\u2019\n\n\nin der Gegenwart steht\n\n\nA\na\n\nlso daraufhin deutet, da\u00df etwas\njetzt\nder Fall ist, w\u00e4hrend ich spreche\n\n.\n\n\n\n\nIch\n\n\nA\nber ich\n\n\n\nh\u00e4tte die zust\u00e4ndliche Auffassung\n\nin diesem Beispiel\nnoch\nviel\nklarer machen k\u00f6nnen, wenn\n\nich angenommen h\u00e4tte,\n\n\nda\u00df\nin\nder\ndieser\nSprache\n\nwerde\nstatt \u201cdas Ding ist weich\u201c immer gesagt\nwird\n\n\n\n\nda\u00df in\n\nder\ndieser\n\nSprache statt \u201cdas Ding ist weich\u201d immer gesagt wird\n\nin dieser Sprache werde statt \u201cdas Ding ist weich\u201d immer gesagt\n\n\n\n:\n\n\u201cdas Ding hat es in sich,\n\n\nes kann gebogen\n\n159\nwerden\u201d\n\n\nda\u00df es gebogen werden kann\u201d\n\n\n,\n\n\n\nu.s.f.\n\n\n\noder dergleichen\n\n\n.\n\n\n\n\nUnd\nwir gebrauchen ja die\n\n\n\nU\nnd unsere\neigene\nSprache behandelt ja auch die\n\n\n\n\nW\u00f6rter \u201cbiegsam\u201d, \u201cleicht zerrei\u00dfbar\u201d, \u201czer\n\nbrechlich\u201d wie\ndie W\u00f6rter\n\u201cweich\u201d, \u201cspr\u00f6de\u201d,\netc.\n, & die\n\nse\n\n\nwieder\num\n\n\n\nwieder\nwiederum\n\n\n\nwie\ndie W\u00f6rter\n\u201c\n\n\nrot\n\n\nwarm\n\n\n\u201d, \u201c\n\n\ngr\u00fcn\n\n\nrot\n\n\n\u201d, \u201cdunkel\u201d\n.\n\n\n\n\nAber dem Zustand der\n\nb\nB\n\niegsamkeit ent\n\nspricht keine Sinneswahrnehmung,\n\n\ndie\n\ndauert, w\u00e4hrend jener\ndie mit dem\nZustand\nan\ndauert\n\n\n\ndie dauert, w\u00e4hrend jener Zustand dauert\ndie mit dem Zustand andauert\n\n\n\n.\n\n\n\n\nAber zum Zustand der Biegsamkeit, Ritzbar\n\nkeit\netc.\nverh\u00e4lt sich kein Zus\nt\nand der\n\nSinneswahrnehmung,\nso,\nwie\n\n\nzum Zustand der\n\n\nzur\n\n\n\nR\u00f6te eines Dings der visuelle Zustand\n\ndes\n\ns\nS\n\nehens der roten Farbe.\n\n\nDas Kriterium\n\n\nder\n\nf\u00fcr die\n\n\nBiegsamkeit ist nicht sosehr eine\n\nstation\u00e4re Sinneswahrnehmung, als die\n\nProbe\ndes Biegens, das Kriterium des Zu\n\nstandes der Ritzbarkeit, die\nProbe\ndes\n\nRitzens,\nu.s.f.\n.\n\n\n\u2013 Die Idee des \u2018Zustands\n\neines\n\nW\nir sagen, ein Wagen f\nahre\n\nDinges\u2019 ist aber\n\ndennoch\nimmer eng\n\n\nverbunden\nmit der eines Zustands der\n\nSinneswahrnehmung\nverbunden\n\n\n\nmit der eines Zustands der Sinneswahrnehmung verbunden\nverbunden mit der eines Zustands der Sinneswahrnehmung\n\n\n\n; & wenn\n\nwir uns fragen, worin denn das\n\nZust\u00e4nd\n\nliche\n\nder Weichheit,\nz.B.\n, besteht, so wird\n\nuns gleich so etwas\n\nE\ne\n\ninfallen, wie die \u2018Struk\n\ntur der Materie\u2019, & wir werden geneigt sein,\n\nzu sagen\n\n\n, da\u00df,\n\n: wenn\n\nwir nur in diese Struk\n\ntur hineinsehen k\u00f6nnten,\n\n\nso w\u00fcrden\nwir den Zustand\n\nsehen\nw\u00fcrden\n\n\n\n\nwir den Zustand\nsehen\nw\u00fcrden\n\n\nso w\u00fcrden wir den Zustand\nsehen\n\n\n\n\n, der es macht, da\u00df man\n\nden K\u00f6rper leicht biegen kann,\netc.\n.\n\n\n"}, "1029": {"name": "Ms-115,159[2]et160[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir sagen ein Wagen fahre 20\nkm\nin der\n\nStunde, auch wenn er nur eine h\na\nlbe Stun\n\nde\nlang\nf\u00e4hrt.\n\n\nWir k\u00f6nnen unsern Ausdruck\n\nrechtfertigen, indem wir sagen, der Wagen\n\n\n\nf\u00e4hrt mit\nkann mit\ns\neiner Geschwindigkeit\ndie ihn bef\u00e4higt\n\n20 km in der Stunde zur\u00fccklegen\n\n\n\n\nf\u00e4hrt mit einer Geschwindigkeit die ihn bef\u00e4higt 20\nkm\nin der Stunde\nzur\u00fcckzulegen\n\n\nkann mit seiner Geschwindigkeit 20\nkm\nin der Stunde zur\u00fccklegen\n\n\n\n\n.\n\n\nUnd wir nennen\n\ndie Geschwindigkeit auch einen \u2018Bewegungszustand\u2019.\n\n\n160\n\nIch gl\na\nube, wir w\u00fcrden diesen Ausdruck nicht ge\n\nbrauchen, wenn wir keine anderen Bewegungs\n\nerfahrungen h\u00e4tten, als die, da\u00df ein Ding\n\nzu\neiner\n\nz\nZ\n\neit an\neinem\nOrt, zu einer andern\n\nan eine\nm\nandern Ort ist; wenn wir also alle\n\nDinge sich bewegen s\u00e4hen, wie\n\n\nwir\nden Stunden\n\nzeiger der Uhr, oder die Sonne\n,\n.\n\nsich bewegen se\n\nhen.\n\n\n\n\nwir den Stundenzeiger der Uhr, oder die Sonne, sich bewegen sehen.\nden Stundenzeiger der Uhr, oder die Sonne.\n\n\n\n\n\n(\n\n\nMit dieser Bemerkung\n\n\n\nD\namit\n\n\n\nin Zusammenhang\n\n\nist\n\n\nsteht\n\n\n\ndie Idee\n\n\n vom Pfeil, der sich nicht bewegt\n\n\n\n: der fliegende Pfeil\n\nsteht stille\nbewegt sich nicht\n\n\n, weil\n \u2026\n\n\n\n\n, weil er\n\n\nsich\n\nzu\nin\njedem Zeitpunkt\nnur\nan\neinem\nbestimmten\nOr\n\nt\nist.\nbefindet.\n\n\n\n\nzu jedem Zeitpunkt nur an\n\neinem bestimmten\n\neinem\n\n\nOrt ist.\n\n\nsich in jedem Zeitpunkt nur an\neinem\nOrt befindet.\n\n\n\n\n)\n\n\n"}, "1030": {"name": "Ms-115,160[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n51\n\nEin\n\n\nStamm\n\n\nVolksstamm\n\n\nhat in seiner Sprache Befehle\n\nzur Ausf\u00fchrung gewisser\n\n\nHandlungen\n\n\nT\u00e4tigkeiten\n\n\nder\n\nM\u00e4nner im Kriege;\n\n\netwa Befehle\n\n\n\netwa Befehle\nBefehle etwa\n\n\n\nwie\n\n\n,\n\n\n:\n\n\n\u201c\nW\nerft\n\ndie Speere!\u201d, \u201c\nS\nchie\u00dft!\u201d, \u201c\nL\nauft!\u201d, \u201c\nK\nriecht!\u201d\netc.\n.\n\n\n\nSie haben auch eine Art\n\ndie Figur\n\nden Bau\n\n\neines Menschen\n\nzu\nb\neschreiben;\n\n\n& zwar\nindem sie\nsagen\nsie\n\n\n\n& zwar sagen sie\nindem sie sagen\n\n\n\n\u201cer kann\n\nschnell laufen\u201d, \u201cer kann weit werfen\u201d\netc.\n\n\n\nWas mich aber rechtfertigt zu sagen, diese\n\nS\u00e4tze\n\nbeschrieben\n\nbeschreiben\n\n\nbei ihnen die Figur eines\n\nMenschen, ist die Art, wie sie von\n\ndiesen\n\nden\n\n\n\nS\u00e4tzen Gebrauch machen.\n\n\nDenn sie be\n\nschreiben\n\ndas\n\n\nein\n\nge\n\n\n\n\nBild eines Menschen mit kr\u00e4f\n\ntigen Ar\nm\nen, indem sie sagen \u201cer kann weit\n\nwerfen\u201d;\n\noder\n\n&\n\n\nsie\n\n\nweisen auf die Beine\n\n\nbe\n\nschreiben Einen der wohlgeformte Beine\n\nhat\n\n\n, auch wenn er sie aus irgen\nd\nd\neinem\n\nGrund nicht gebrauchen kann, mit\n\n\nden\n\nWorten\n\n\ndem Ausdruck\n\n\n\u201cer kann hoch springen\u201d,\netc.\n\n\n"}, "1031": {"name": "Ms-115,160[3]et161[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n52\n\nDie M\u00e4nner eines Stammes werden, ehe sie\n\nin den Krieg ziehen auf ihre Tauglichkeit\nim Kampf\nge\n\npr\u00fcft.\n\n\nDer Pr\u00fcfende l\u00e4\u00dft sie gewisse fest\n\ngesetzte \u00dcbungen machen & zwar sind es\n\n\u00dcbungen an\neiner Art von\nTurnger\u00e4ten\n.\n\n\nDanach gibt er\n\njedem ein Zeugnis von dieser Art: \u201c\nA\nkann\n\n161\ngut\n\nb\nB\n\nogenschie\u00dfen\u201d, \u201c\nB\nist geschickt zum\n\ns\nS\n\nchleu\n\ndern\u201d\netc.\netc.\n\n\n,\n\n.\n\n\n\nEs gibt in ihrer Sprache keine\n\nbesondern Worte f\u00fcr die \u00dcbungen\ndenen sie\nbei der Pr\u00fc\n\nfung\nunterzogen werden\n, sondern diese hei\u00dfen nur\n\n\nTests\n\n\nProben\n\n\nf\u00fcr\n\ndie & die T\n\na\n\u00e4\n\ntigkeit im Kriege.\n\n\n"}, "1032": {"name": "Ms-115,161[2]et162[1]et163[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nEs ist nun wichtig zu sagen, da\u00df man ge\n\ngen dieses Beispiel\n\n&\n\n, wie gegen\n\n\nandere, die wir geben,\n\n\nden\n\n\neinen\n\n\n\nEinwand machen kann\n\n\n,\n:\n\nw\nW\n\nir\nlie\u00dfen\nlassen\n\n\n\n, wir lie\u00dfen\n\n:\nW\nir lassen\n\n\n\n\nunsere\n\nVolksst\u00e4mme immer deutsche S\u00e4tze reden\n\nund setzen dadurch stillschweigend\nschon\nden gan\n\nzen Hintergrund der deutschen Sprache voraus\n,\n\n\n\n& die\n\n\n\n\nd.h.\n\n\nalso\n\n\n\n\ndie gew\u00f6hnlichen Bedeutungen der\ndeutschen\n\n\nWorte\n\nW\u00f6rter\n\n\n\n\n.\ndieser Sprache.\n\n\n\ndieser Sprache.\n.\n\n\n\n\n\nWenn wir etwa sagen,\n\nin der & der Sprache solle es kein Wort f\u00fcr\n\ndas Stemmen von Han\nd\nteln geben & es werde\n\ndort\nblo\u00df\n\u2018\n\n\nTest f\u00fcrs\n\n\n\u00dcbung zum\n\n\nSteinschleudern\u2019 genannt,\n\nso kann man fragen, wie wir denn den Ge\n\nb\nrauch\n\n\nde\n\ns\nr\n\nAusdr\n\nu\n\u00fc\n\ncke\ns\n\n\n\ndes Ausdruckes\nder Ausdr\u00fccke\n\n\n\n\u2018\n\n\neine\nn Test\n\u00dcbung\n\n\n\neinen Test\neine \u00dcbung\n\n\n\nausf\u00fchren\u2019\n\n& \u2018einen Stein sch\n\ne\nl\n\neudern\u2019\n\n\n\ncharakteri\ne\nsiert\n\n\n\ngekennzeichnet\n\n\nhaben,\n\nda\u00df wir berechtigt sind\nd\niese\n\n\ndeutschen\ndeutschen\nAusdr\u00fccke\n\nder\n\ndeutschen Sprache\n\n\n\n\n\ndeutschen\nAusdr\u00fccke der deutschen Sprache\n\ndeutschen Ausdr\u00fccke\n\n\n\n\n\nf\u00fcr die W\u00f6rter\n\n\ndenjenigen gleich\n\n\nzu setzen, die\n\n\n\nder\n\njener\n\nStamm etwa gebraucht.\n\n\n\u2013 Darauf\n\nm\u00fcssen wir antworten, da\u00df\n\n\ndie\nwir nur eine sehr skitzenhafte\nBeschreibung\nen\n\n\n\n\ndie\nBeschreibung\nen\n\nwir nur eine sehr ski\n\nt\nz\n\nzenhafte Beschreibung\n\n\nder Praxis\n\njeder\n\nunserer fingierten Sprachen gegeben\n\nhaben, & in manchen F\u00e4llen nur Andeutungen;\n\nda\u00df sich aber diese Beschreibungen leicht\n\nweiter ausf\u00fchren lie\u00dfen.\n\n\nSo h\u00e4tten wir in (52)\n\nsagen k\u00f6nnen, da\u00df der Pr\u00fcfende gewisse Befehle\n\ngebraucht, wenn er die Leute \u00dcbungen ausf\u00fch\n\nren l\u00e4\u00dft.\n\n\nDiese Befehle beginnen alle mit einem\n\n\n\n\ngewis\ns\nen Ausdruck\n\n\n\ngewissen Wort\n\n\n, welches ich mit dem deu\n\ntschen \u201c\n\u00dc\nbe\u201d \u00fcbersetzen k\u00f6nnte, & diesem Wort\n\nfolgt dann der Ausdruck der im Krieg als\n\nBefehl zum Speerschleudern gebraucht wird.\n\n\n\nFerner, wenn\nwenn\nein Mann dem H\u00e4uptling von\n\n162\nder Schlacht berichtet, gebraucht er wieder diesen\n\nAusdruck, nun in einer Beschreibung.\n\n\nWas aber\n\neine Beschreibung als solche, einen Befehl als\n\nsolchen, eine Frage\nu.s.w.\n, kennzeichnet ist \u2013\n\nwie gesagt \u2013 die Rolle, welche diese\n\nAusdr\u00fccke\n\n\u00c4u\u00dferungen\n\n\nin\n\n\n\n\ndem\n\nganzen Gebrauche\n\nLeben\n\n\n\n\n\nder lebendigen Verwendung\n\n\nder Sprache spielen.\n\n\nAlso,\n\nob ein\n\nw\nW\n\nort\n\ndes\n\neines\n\n\nStammes richtig\n\n\nin\n\ndurch ein Wort\n\n\nder deutschen Sprache wiedergegeben wurde, h\u00e4ngt\n\nvon der Rolle ab, die jenes Wort im ganzen\n\nLeben des Stammes spielt;\n\nd.h.\n\nvon den Gelegenheiten,\n\nbei welchen es gebraucht wird, den Ausdr\u00fccken\n\nder Gem\u00fctsbewegung, von denen es im allgemeinen\n\nbegleitet ist, den Eindr\u00fccken, die es erweckt,\n\netc.\n,\netc.\n.\n\n\n(\nFrage\n\nd\nD\n\nich\nzur \u00dcbung\nz.B.\n:\nI\nn\n\n\nwelchen\n\n\nwas f\u00fcr\n\n\n\nF\u00e4llen w\u00fcrdest Du sagen, ein Wort eines be\n\nstimmten Volke\ns\nentspr\u00e4che unserm \u201c\nL\neb wohl\u201d;\n\nin\n\n\nwelchen\n\n\nwas f\u00fcr\n\n\nF\u00e4llen,\nes entspr\u00e4che\n\n\nunser\n\nm\ner\n\n\nAusdruck\n\n\u201cServus!\u201c\n\neinem\n\nirgend einem unserer Schimpfworte\n\n\n\n\nunserm\n\n\u201cServus!\u201d\nAusdruck\n\n\n\n\neinem\nirgendeinem\n\nunserer Schimpfworte\n\n\n\n\n?\n\n\n\nIn welchen\n\nF\u00e4llen\n\nW\nelche Beobachtungen w\u00fcrden Dich\netwa\n\nveranlassen, ein Wort einer fremden Sprache mit\n\nunserm \u201cvielleicht\u201d zu \u00fcbersetzen;\noder\nmit einem\n\nAusdruck des Zweifels, der\n\n\nSicherheit\n\n\nGewi\u00dfheit\n\n\n,\nu.s.f.\n?\n\n\nD\nu\n\nwirst finden, da\u00df die Rechtfertigung daf\u00fcr,\n\n\n\nda\u00df\n\nman etwas\n\neine \u00c4u\u00dferung\neinen Ausdruck\n\neinen\nden\n\n\u2019Ausdr\n\n\u00fc\nu\n\nck des\n\nZweifels\u2019, \u2019der Gewi\u00dfheit\u2019, etc., zu nennen\n\n\n\n\nda\u00df man etwas\n\neinen\nden\n\n\u2018Ausdruck des Zweifels\u2019, \u2018der Gewi\u00dfheit\u2019,\netc.\n,\nnennt\n\n\n\neine \u00c4u\u00dferung\neinen Ausdruck\n\n\u2018Ausdruck des Zweifels\u2019, \u2018der Gewi\u00dfheit\u2019,\netc.\n, zu nennen\n\n\n\n\n, zu einem gro\n\n\u00dfen Teil, wenn auch nicht au\n\n\u00df\ns\n\nschlie\u00dflich, in\n\nGeb\u00e4rden, im Gesichtsausdruck\ndes Sprechenden\n& dem Ton der Stim\n\nme liegt.\n\n\nDenke hier auch daran, da\u00df die Er\n\nfahrungen einer Gem\u00fctsbewegung, zum Teil\n\nst\n\nwenigstens\n,\n\nklar lokalisier\nt\ne Erfahrungen\n\n\nsein m\u00fcssen\n\n\nsind\n\n\n.\n\n\n\nDenn, wenn ich im \u00c4rger die Stirn runzle, so\n\nf\u00fchle ich die Spannung des Runzelns in der\n\nStirne, & wenn ich\n\nvor\n\nTraurigkeit\n\nErregung\n\n\n\nweine, so sind\n\ndie Empfindungen in der Umgebung meiner\n\nAugen ein wichtiger Bestandteil dessen, was\n\nich f\u00fchle, wie es die ver\u00e4nderte Atmung\nist\n, das\n\n163\nKlopfen des Herzens\n ist\n,\nu.s.w.\n.\n\n\n\nIch glaube\n\n\nes\ndas\n\nist\ndas\nes\n\n\n\nes ist das\ndas ist es\n\n\n\n, was\nWilliam James\n\n\nmeint\ne\n, wenn\nals\ner sagt\ne\n\n\n\n\nmeint, wenn\n\ner sagt\n\nmeinte, als er sagte\n\n\n\n, man weine nicht, weil man traurig ist,\n\nsondern man sei traurig, weil man weint.\n\n\n\nDer\n\nGrund, warum\n\ndieser Gedanke\n\ndiese Idee\n\n\noft nicht verstanden\n\nwird, liegt darin, da\u00df wir\n\n\nuns die\nin der\n\u00c4u\u00dferun\n\n\n\n\ng\n\ngen\nder\neines\nGef\u00fchl\n\ne\ns\n\nals\nals\nein k\u00fcnstliches\nVerst\u00e4ndigungs\n\nM\nm\n\nittel\n\nsehen\nauffassen\n\n\n\n\nuns die\n\n\u00c4u\u00dferungen der Gef\u00fchle\n\u00c4u\u00dferung eines Gef\u00fchls\n\nals ein k\u00fcnstliches Mittel\nvorstellen\n\nin der \u00c4u\u00dferung eines Gef\u00fchls ein k\u00fcnstliches Verst\u00e4ndigungsmittel sehen\n\ndie\n\u00c4u\u00dferung eines Gef\u00fchls als ein k\u00fcnstliches Verst\u00e4ndigungsmittel auffassen\n\n\n\n\n, um\n\n\nden\ndem\nAndern\nwissen zu lassen\nzu zeigen\n\n\n\nden Andern wissen zu lassen\ndem Andern zu zeigen\n\n\n\n, da\u00df\n\nwir\n\ndas\n\ndieses\n\n\nGef\u00fchl haben.\n\n\nNun\n\nist\n\ngibt es\n\n\nkeine scharfe\n\nGrenze zwischen solchen \u2018\nk\u00fc\nnstlichen Mitteln der\n\nVerst\u00e4ndigung\u2019 & dem was man den \u2018nat\u00fcrlichen\n\nAusdruck des Gef\u00fc\nh\nls\u2019 nennen k\u00f6nnte.\n\n\nVergleiche\n\nin dieser Hinsicht:\na\n) Weinen,\n\nb\n\n)\n\nseine\n\ndie\n\n\nS\nt\nimme erheben, wenn\n\nman \u00e4rgerlich ist,\nc\n) einen groben Brief schreiben,\n\nd\n) die Glocke ziehen, um einen Diener zu rufen, den\n\nman\n\nschelten\n\nauszanken\n\n\nwill.\n\n\n"}, "1033": {"name": "Ms-115,163[2]et164[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n53\n\nDenken wir uns einen Stamm, in dessen Spra\n\nche ein Ausdruck ist, entsprechend unserm\n\n\u201c\n\nE\ne\n\nr hat das & das getan\u201d, & einer, der unserm\nSatz\n\n\u201cer kann das & das tun\u201d entspricht.\n\n\n\n\nD\n\ner\nie\n\nser\n\n\n\n\n\nD\ner\n\n\nD\nieser\n\n\n\n\nz\nw\neite Ausdruck wird aber nur dort ge\n\nbraucht, wo auch der erste berechtigt\n\nw\u00e4re.\n\n\n\nBeil\u00e4ufig gesprochen:\nS\nie sagen nur \u2018ich kann es tun\u2019,\n\nwenn sie es schon getan haben.\n\n\n\n\n\n\nWas kann mich nun\nrechtfertigen\n\n\n\nW\nas aber kann mich rechtfertigen\n\n\n\n,\n\ndas zu sagen?\n\n\n\u2013 Sie haben eine Form\n\n\ndes\n\nAusdrucks\n\n\nder Mitteilung\n\n\n, die wir \u2018Erz\u00e4hlung vergangener\n\nEreignisse\u2019 nennen w\u00fcrden;\n\nw\n\nd\nie\nUmst\u00e4n\n\nde unter denen diese Form\nder Mitteilung\n\ngebraucht wird, rechtfertigen\n\n\ndiese\n\n\nunsere\n\n\n\nBezeichnung.\n\n\nEs kommen\n\nnun\n\naber\n\n\nF\u00e4lle vor, in\n\ndenen\nwir\nsie\n\n\neine Frage stellen, die wir\n\ndurch\n\nunser \u201c\n\n\nwiedergeben w\u00fcrden durch: \u201c\nK\nann\n\nA\n\ndas\n\ntun?\u201d\n\n\n\n\ndie Frage stellen: \u201c\nK\nann\nN.\ndas & das tun?\u201d\n\n\n\n\n\nEs w\u00e4hlt\nz.B.\nein F\u00fchrer Leute aus,\n\ndie zu einer bestimmten Unternehmung geei\n\ngnet sind; es soll\n\nz.B.\n\neine H\u00f6he erklettert, ein Flu\u00df\n\ndurchschwommen werden.\n\n\n\n\nAls\n\n\n\nU\nnser\n\n\n\nKriterium daf\u00fcr,\n\n164\nda\u00df der F\u00fchrer \u2018solche Leute ausw\u00e4hlt\u2019, ist\n\nnichts\n\nnicht\n\n\n,\n\nwas er\n\n\nspricht\n\n\nsagt\n\n\n, sondern sein & der Andern Be\n\nnehmen & die \u00fcbrigen Umst\u00e4nde.\n\n\nDer F\u00fchrer stellt\n\nnun in\n\ndiesem Fall\n\ndiesen F\u00e4llen\n\n\n\n\neine\nFrage\nn\n\n\n\neine Frage\nFragen\n\n\n\ndie, ihren praktischen\n\n\nf\n\nFolgen nach zu urteilen,\n\n\nwir wiedergeben m\u00fc\u00df\n\nten\n\n\nwiedergegeben werden m\u00fc\u00dften\n\n\ndurch: \u2013 \u201c\nK\nann\n\n\n\nA\n\n\n\nA\n\n\ndurch den Flu\u00df schwimmen?\u201d,\n\n\u201c\nK\nann\nB\nauf diesen Felsen klettern?\u201d,\netc.\n\n\nSie wer\n\nden aber bejahend nur von denen beantwortet,\n\ndie tats\n\u00e4\nchlich schon durch diesen Flu\u00df geschwom\n\nmen sind,\netc.\n\n\nDie Fragen des F\u00fchrers sind nicht\n\nin der Form gestellt, in der\netwa\nanl\u00e4\u00dflich einer Er\n\nz\u00e4hlung gefragt wird \u201c\nH\nat\nA\nden Flu\u00df durch\n\nschwommen?\u201d & sie werden nicht in der Form beant\n\nwortet, wie diese Frage.\n\n\nIst aber Einer nicht schon\n\ndurch diesen Flu\u00df geschwommen,\nhat\naber\n\netwa durch einen andern breiteren, so beant\n\nwortet er die Frage des F\u00fchrers nicht durch den\n\nbejahenden Satz, der der Fragestellung entspricht,\n\nsondern\nerz\u00e4hlt\nvon seiner\nandern\nLeistung.\n\n\n"}, "1034": {"name": "Ms-115,164[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nSoll man nun in so einem Fall sagen,\nHaben\ndie\n\nS\u00e4tze \u201cer hat das & das getan\u201c\n,\n& \u201cer kann das &\n\ndas tun\u201c\nhaben\n\n\n\n\nS\noll man nun in so einem Fall sagen, die S\u00e4tze \u201cer hat das & das getan\u201d\n\n,\n&\n\n\u201cer kann das & das tun\u201d haben\n\n\nH\naben die S\u00e4tze \u201cer hat das & das getan\u201d & \u201cer kann das & das tun\u201d\n\n\n\n\nin dieser Sprache\nnun\n\n\nden\nselben\ngleichen\n\n\n\ndenselben\n\n\ndengleichen\n den gleichen\n\n\n\n\n\n\nSinn, oder verschiedenen Sinn?\n\n\nWenn Du dar\u00fcber\n\nnachdenkst, wirst Du einmal die eine, einmal\n\ndie andre Antwort geben wollen.\n\n\nUnd das zeigt\n\nnur, da\u00df diese Frage hier keinen\n\n\nklar\nen\nbestimmten\n\n\n\nklaren\nklar bestimmten\n\n\n\nSinn hat.\n\n\n\n\n\nIst\nSoll\nd\nie Tatsache ausschlaggebend\nsein\n\n\n\n\nI\nst die Tatsache ausschlaggebend\n\n\nS\noll die Tatsache ausschlaggebend sein\n\n\n\n\n, da\u00df die Leute\n\nnur dann sagen \u201cer kann \u2026\u201d, wenn er es\n\ngetan hat, dann haben die S\u00e4tze den gleichen\n\nSinn; wenn die Umst\u00e4nde, unter denen ein Aus\n\ndruck gebraucht wird, da\n\n\u00df\ns\n\n\n\nbestimm\n\nt\nen\n\n\n\nbestimmt\nbestimmen\n\n\n, was Du den\n\n\u2018Sinn\u2019 nennst, dann haben sie verschiedenen Sinn.\n\n\n"}, "1035": {"name": "Ms-115,164[3]et165[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nDer Gebrauch, der in diesem Beispiel vom Wort\n\n\u2018kann\u2019 \u2013\n\nvom\n\nvon dem\n\n\nAusdruck der M\u00f6glichkeit \u2013 gemacht\n\nwird, kann ein Licht auf die Idee werfen,\n\n\nda\u00df,\n\n165\nwas geschehen kann,\nm\u00fcsse\nschon einmal\nmu\u00df\ngesche\n\nhen sein\n\n\n\nda\u00df, was geschehen kann, schon einmal mu\u00df geschehen sein\nwas geschehen kann, m\u00fcsse schon einmal geschehen sein\n\n\n\n(\n\nNiet\nz\nsche\n\n).\n\n\n\nEs\n\n\nist\nwird\nauch interessant\nsein\n\n\n\nist auch interessant\nwird auch interessant sein\n\n\n\nim\n\nLichte unserer Beispiele den Satz zu betrachten:\n\n\u201c\nW\nas\n\ngeschehen ist,\n\ngeschieht,\n\n\nkann\ngeschehen\u201d.\n\n\n"}, "1036": {"name": "Ms-115,165[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nEhe wir\n\n\nmit\nunsere\nr\nBetrachtung\nen\n\ndes\n\nGebrauchs des\n\n\u00fcber den\n\u2019Ausdrucks der Moglichkeit\u2019 fort\n\nfahren\nsetzen,\n\n\n\n\nmit unserer Betrachtung des Gebrauchs des \u2018Ausdrucks der M\n\no\n\u00f6\n\nglichkeit\u2019 fortfahren\n\n\nunsere Betrachtungen \u00fcber den \u2018Ausdruck\ns\nder M\n\no\n\u00f6\n\nglichkeit\u2019 fortsetzen,\n\n\n\n\nwollen wir\n\n\n\u00fcber\n\n\nin\nauf\n\n\ndas\nGebiet unsrer\n\nSprache\netwas klarer werden\nblicken\nmehr Klarheit gewinnen\n\n\n\n\n\u00fcber\ndas\nGebiet unsrer Sprache etwas klarer werden\n\n\n\nin\nauf\n\ndas\nGebiet unsrer Sprache blicken\n\n\n\u00fcber\ndas\nGebiet unsrer Sprache mehr Klarheit gewinnen\n\n\n\n\n, in wel\n\nchem von\n\n\nZuk\u00fcnftigem\n\n&\n\n\noder\n\n\n\nVergangenem\n\n\nZukunft oder Vergangenheit\n\n\ndie Rede ist;\n\nalso\n\n\nin\n\n\n\u00fcber\n\n\nden Gebrauch von Ausdr\u00fccken, wie\n\ndiesen:\n\u201cgestern\u201d, \u201cvor einem Jahr\u201d, \u201cin 5 Minuten\u201d,\n\n\u201cehe ich dies tat\u201d,\netc.\n.\n\n\n"}, "1037": {"name": "Ms-115,165[3]et166[1]et167[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n54\n\nStellen wir uns vor, wie ein Kind\n\n\nin der\n\nSprachform der\n\n\nzum Gebrauch der\n\n\n\u2018Erz\u00e4hlung vergangener Erei\n\ngnisse\u2019 abgerichtet werden k\u00f6nnte.\n\n\n\nEs hat gelernt verschiedene Dinge mit\n\nWorten zu verlangen (also gleichsam, Befeh\n\nle zu geben wie in (1)).\n\n\nEin Teil der Abrich\n\ntung war die \u00dcbung Dinge zu benennen.\n\n\n\nE\ns\nhat so gelernt, ein Dutzend seiner\n\nSpielsachen zu benennen (& zu verlangen).\n\n\n\nEs hat nun etwa gerade mit dreien von\n\nihnen gespielt (einem Ball, einem W\u00fcrfel &\n\neiner Rodel); nun nimmt man sie ihm\n\n\nfort\n\n\n\nweg\n\n\n& der Erwachsene sagt etwas wie:\n\n\u201c\nE\nr hat einen Ball, einen W\u00fcrfel & eine Rodel\n\ngehabt\u201d.\n\n\n\n\n\n\n\nDas Kind lernt ihm den Satz nachsprechen & dabei\n\nauch die Bewegung des Herz\u00e4hlens an den Fingern\n\nzu machen.\n\n\n\nBei einer \u00e4hnlichen Gelegenheit\n\n\n\nbleibt\nbricht\nder Erwachsene\nin der\ndie Aufz\u00e4hlung\n\nab\n\n\n\n\nbleibt der Erwachsene in der Aufz\u00e4hlung\nstecken\n\nbricht der Erwachsene die Aufz\u00e4hlung ab\n\n\n\n&\n\nbringt\n\nbewegt\n\n\ndas Kind dazu sie fortzusetzen.\n\n\n\n\n\n\n\n\nBei der Aufz\u00e4hlung\nder Gegenst\u00e4nde\n\n\n\n\nD\nabei\n\n\n\nmacht er etwa eine\n\ncharakteristische Bewegung\n\n\n,\n\n:\n\ner z\u00e4hlt\n\n\n\ndie\n\nDinge\n\n\n\n\nsie\n\n\n\n, wie wir sagen w\u00fcrden,\nan den Fingern\neiner Hand\nher.\n\n\n\n\nBei\n\neiner weitern Gelegenheit f\u00e4ngt er den\n\nSatz nur an & macht die Handbewegung\n\nmit der die Aufz\u00e4hlung immer beginnt\n\n166\n& l\u00e4\u00dft das Kind\n\ndie\n\nalle\n\n\nDinge selbst nennen.\n\n\nDie\n\nHandbewegung des Herz\u00e4hlens\nan den Fingern\n\nsoll hier eine Br\u00fccke bilden beim \u00dcbergang\n\n\n\nzum sel\nb\nst\u00e4\nn\ndigen Aufz\u00e4hlen\ndes\nKindes.\n\n\nzu des Kindes selbst\u00e4ndigem Aufz\u00e4hlen. \u2013\n\n\n\n\nDie\n\nFinger sollen\n\n\ndas Kind\n\n\n\nes\n\n\n\nbei der Aufz\u00e4hlung\n\n\nweiterleiten\n\nweiterf\u00fchren\n\n\n.\n\n\n\n\nUnd\n\nD\nd\n\ner\n\n\n\n\nD\ner\n\n\nU\nnd der\n\n\n\n\nLehrende wird\n\n\n\nwenn er die Auf\n\nz\u00e4hlung abbricht\n\nihm\ndies versuchen\ndurch\n\nseine\ndie\n\nGeb\u00e4rde\n\n,\nn\n\n\n&\n\n\n&\nden\nGesichts\n\nA\na\n\nusdruck der Erwartung,\n\nin Gesicht &\n\nStimme\n\n\n&\nein Heben der Stimme,\n\netc.\nweiterzuhelfen versuchen.\netc..\n\n\n\n\nwenn er die Aufz\u00e4hlung abbricht ihm durch\n\nseine\ndie\n\n\nGeb\u00e4rde,\nGeb\u00e4rden &\n\nden Ausdruck der Erwartung in Gesicht & Stimme\n\netc\n.\n\nweiterzuhelfen versuchen.\n\n\ndies versuchen durch Geb\u00e4rden & den Gesichtsausdruck der Erwartung\n\n&\n,\n\nein Heben der Stimme,\netc.\n.\n\n\n\n\n\n\nOb es\n\nzu der Ein\u00fcbung des Spiels kommt h\u00e4ngt\n\ndavon ab, ob das Kind auf diese Anregungen\n\neingeht.\n\n\nEs liegt hier\nnun\nein Mi\u00dfverst\u00e4nd\n\nnis sehr nahe: die Mittel (Geb\u00e4rden,\n\netc\n.\n\n)\n\ndie\n\nwelche\n\n\n\nder Lehrer gebraucht, um das Kind zum Fort\n\nsetzen der Aufz\u00e4hlung zu bewegen,\n\naufzu\n\nanzusehen,\n\nals\n\n\nindirekte Mittel, sich dem Kind verst\u00e4nd\n\nlich zu machen\n\n\n\nAndeutungen, mit denen er sich dem Kinde verst\u00e4ndlich\n\n\nzu\nmachen\nsoll\nsucht\n\n\n\nmachen soll\nzu machen sucht\n\n\n\n\n\n\n.\n\n\n\n\nSo\n\nA\na\n\nls\n\n\n\n\nA\nls\n\n\nS\no als\n\n\n\n\nh\u00e4tte das Kind be\nr\neits eine\n\nSprache, in welcher es denkt, zu sich selbst\n\nspricht, & der Lehrer solle es nun\ndazu\n\ndurch allerlei\nunvollkommene\nAndeutun\n\ngen\n\ndaz\nu\n\n(seine Geb\u00e4rden\netc.\n) dazu bringen,\n\nda\u00df es\nerr\u00e4t\n, was er meint.\n\n\nSo also, als\n\nfragte das Kind sich in seiner eigenen\n\nSprache: \u201c\nW\nill er\n nun\n, da\u00df ich fortsetze, oder wieder\n\nhole, was er gesagt hat, oder etwas anderes?\u201d\n\n\n\n\u2013 Es wird also so dargestellt, als lernte das\n\nKind nie\ndie Sprache\n,\nalso\nals lernte es\n\nnie\ndenken\n, sondern\n\nnur, von\n\neiner Sprache,\nvon einer Sprache\ndie es schon\n\nkann, in eine andre \u00fcbersetzen.\n\n\n\n(\nAugustinus\n:\n\n\net ecce paulatim sentiebam, ubi essem, et volun\n\ntates meas volebam ostendere eis, per quos impleren\n\ntur, et non poteram, quia illae intus erant, \u2026\n\nItaque iactabam et membra et voces, signa simi\n\nlia voluntatibus meis, \u2026\n\n)\n\n\n\nDie Wurzeln dieser\n\nAuffassung\nreichen\ngehen tief &\n\n\n\nreichen\n\n\nverzweigen sich\n\nreichen\n\n\nweit.\n\n\nDenn wie\n\n167\nkann das Kind denken lernen, wie ich es beschrei\n\nbe?\n\n\nIch sage ja selbst, es wird \u2018\nabgerichtet\n\u2019!\n\n\n\nKann man zum Denken\nabgerichtet\nwerden?\n\n\n\nDas Denken ist doch der Gegensatz zum blo\u00df\n\nmechanischen Handeln, & abgerichtet wird\n\nman\ndoch\ngerade zum mechanischen Handeln!\n\n\n"}, "1038": {"name": "Ms-115,167[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cMachst Du das Kind nicht zum Papagei,\n\nder zum Reden abgerichtet wird?\u201d\n\n\n\u2013 Aber\nkannst\n\nDu denn einen Papagei\n\n(oder\netwa\neinen Affen)\n\ndazu abrichten, da\u00df\n\ner eine Tabelle\n,\ngebraucht, Dinge\n\n\nz\u00e4hlt\n\n\nbenennt\n\n\n,\n\naufz\u00e4hlt,\netc.\n?\n\n\n\u2013 \u201cAber ist das Denken\n\nnicht ein\ngeistiger\nVorgang?\u201d\n\n\n\u2013 Von der Gei\n\nstigkeit des Denkens, sp\u00e4ter. \u2013\n\n\n"}, "1039": {"name": "Ms-115,167[3]et168[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n55\n\nEin andres\nB\neispiel einer primitiven\n\nArt der E\nr\nz\u00e4hlung vergangener Ereignis\n\nse:\nW\nir leben in\n\neiner Landschaft\n\neinem Talkessel\n\n\n\nmit einpr\u00e4gsamen Bergformen am Ho\n\nrizont.\n\n\nEs ist leicht sich zu erinnern\n\nan welchem Ort die Sonne in einer be\n\nstimmten Jahreszeit aufgeht, wo sie\n\nim Mittag steht & wo sie\n\n\nuntergeht\n\n\nwieder\nhinter\n\nden Bergen verschwindet\n\n\n.\n\n\nWir haben nun\n\neinige charakteristische Bilder\n\n\nder Sonne\n\n\nunsrer Landschaft mit der Sonne\n\n\n\nin verschiedenen Stellungen.\n\n\n\n\nDie\nse\n\nReihe die\n\nser\n\n\n\n\n\nD\nie Reihe dieser\n\n\nD\niese\n\n\n\n\nBilder\n\n\nwill\n\n\nwerde\n\n\nich die \u2018\n\n\nSonnen\n\nreihe\nbilder\n\n\n\n\nSonnenreihe\nSonnenbilder\n\n\n\n\u2019 nennen.\n\n\n\nWir haben auch charakteristische Bilder\n\n\n\nvon\n\n\nverschiedener\n\n\nT\u00e4tigkeiten des Kindes\n\n\n:\n\n\n,\n\n\nseines Aufste\n\nhens,\n\n\nverschiedener\n\n\nseiner\n\n\nSpiele, das Kind\n\n\n\n, wie\n\nes\n\nam Mittagstisch\nsitzt\n\n\nbeim Mittagmahl\n\n\n,\n\n\nund anderes mehr\n\n\n\nu.a.m.\n\n\n\n.\n\n\n\nDiese\n\n\nwill\n\n\nwerde\n\n\nich die \u2018\n\n\nLebensbilder\n\n\n\nBilder aus\n\ndem\n\nseinem\n\n\nLeben\n\n\n\n\u2019 nennen.\n\n\n\nIch stelle mir vor, da\u00df das Kind\n\n\n\noft\n\ndie Sonne bei vielen seiner T\u00e4tigkeiten\n\n\n\n\nbei seinen verschiedenen Besch\u00e4ftigun\ng\n\ngen oft die Sonne\n\n\nsehen kann; & wir lenken\n\nseine Aufmerksamkeit dabei oft auf\n\n168\ndie Stellungen der Sonne, \u2013 sie\n\nsei bei\n\nstehe \u00fcber\n\n\ndiesem Berg,\n\ndiesem Baum,\netc.\n.\n\n\nDann lassen wir das Kind\n\nein Bild seiner\n\ngegenw\u00e4rtigen\n\n\n\nT\u00e4tigkeit\nen\n\n\n\nT\u00e4tigkeit\nT\u00e4tigkeiten\n\n\n\n\n\n\n\n\nsehen\n\nanschauen\n\n& dazu Bilder\n\n\n\n& eines\n\n\nder Sonne in\n\n\nde\n\nr\nn\n\n\nrichtigen\nentsprechenden\nStellung\nen\n\n\n\nder richtigen Stellung\nden entsprechenden Stellungen\n\n\n\n.\n\n\nWir k\u00f6nnen\n\nso in groben Um\nrissen\n\n\ndurch diese Bilder gleichsam erz\u00e4hlen, was\n\ndas Kind den Tag \u00fcber\n\nvon\n\nm\n\n\nM\nm\n\n\n\norgens bis\n\na\n\n\nA\na\n\n\n\nbends\n\ngemacht hat, indem wir\n\neine Reihe der \u2018\n\n\nLebensbilder\n\n\nBilder aus seinem Leben\n\n\n\u2019 legen &\netwa\n\ndar\u00fcber, in\n\n\nder\nrichtige\n\nr\nn\n\n\n\n\nrichtiger\nder richtigen\n\n\n\nZuordnung, die\nReihe der\nSonnen\n\nbilder\n\u2019\n.\n\n\nWir werden dann das Kind eine sol\n\nche Bildergeschichte\n,\ndie wir angefangen haben,\nerg\u00e4nzen lassen.\n\n\nOder\n\nwir werden\n\n\nbeim\n\nl\nL\n\negen der Bilder\n\n\n\n\nabsichtlich\ne\n\n\n\nabsichtliche\nabsichtlich\n\n\n\ngrobe\n\n\nIrrt\u00fcmer machen\n\n\nUnrichtigkeiten legen\n\n\n\n& das Kind sie ausbessern lassen,\netc.\n.\n\n\nD\ni\neses\n\nSprachspiel kann man sich am\n\n\nleichtesten\n\n\nbesten\n\n\n\n\n\nmit\n\nvon\n\nWorten begleitet vorstellen.\n\n\n"}, "1040": {"name": "Ms-115,168[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cAber die Zeichen der Aufmunterung des Bei\n\nfalls, der Mi\u00dfbilligung,\nu.s.f.\n, mu\u00df ja das Kind\n\ndoch verstehen ehe es abgerichtet werden kann,\n\ndiese\nSprache kann das Kind\ndoch\nnicht lernen.\u201d \u2013\n\n\n"}, "1041": {"name": "Ms-115,168[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\u2190\n\n\n\nTeils\nlernt es sie, teils \u2018versteht\u2019 es sie\n\nvor\njedem Unterricht.\n\n\n\u00dcberlege aber was wir\n\nhier \u2018verstehen\u2019 nennen.\n\n\nWorin besteht das Ver\n\nstehen?\n\n\n\u2013 Mit dieser Frage werden wir uns sp\u00e4\n\nter besch\u00e4ftigen m\u00fcssen.\n\n\n"}, "1042": {"name": "Ms-115,168[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n56\n\nEine Variante von (55):\nI\nm Kinderzimmer\n\nist eine gro\u00dfe Uhr.\n\n\nDer Einfachheit\nS\ntellen\n\nwir sie uns zur Einfachheit nur mit einem\n\nStundenzeiger vor.\n\n\n\nDie Geschehni\n\n\u00df\nss\n\ne des\n\n\nW\nas den Tag \u00fcber geschieht, wird wie\n\noben \u2018erz\u00e4hlt\u2019, aber es gibt hier keine\n\nReihe der Sonnenbilder; statt ihrer\n\n\n\nverwen\nden\n\n\n\ngebrauchen\n\nwir die Ziffern\n\ndes Zifferblatts\n\nder Uhr\n\n\n.\n\n\nWir\n\nschreiben eine Ziffer zu einem\n\n\n\u2018Lebensbild\u2019.\n\n\n\u2018Bild aus dem Leben\u2019\n.\n\n\n\n\n"}, "1043": {"name": "Ms-115,168[5]et169[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n57\n\n\n\n\nZeitbegriffe treten auch in das einfachere\n\nSpiel ein\n,\nblo\u00df\n\neine Reihe von\nAber auch in diesem einfachern Spiel arbeiten wir mit Zeitbegriffen:\n\nEs werden\n\nLebensbildern\nwerden\nin eine\n\nReihe\nzu legen\ngelegt\n\n\n\n\nZeitbegriffe treten auch in das einfachere Spiel ein, blo\u00df\n\neine Reihe von Lebensbildern\n\nLebensbilder\nn\nin eine Reihe\n\n\nzu legen\n\n\nA\nber auch in diesem einfachen Spiel arbeiten wir mit Zeitbegriffen:\n\n\nE\ns werden Lebensbilder\n\nLebensbilder werden\n\nin eine Reihe gelegt\n\n\n\n\n, der\nzeitlichen\nOrdnung der T\u00e4tigkeiten\n\n169\nentsprechend.\n\n\nWir k\u00f6nnten\n\n\nin\ndieses Sprachspiel\n\nmit Hilfe der\ndie\n\n\n\ndieses Sprachspiel mit Hilfe der\nin dieses Sprachspiel die\n\n\n\nW\u00f6rter \u2018vor\u2019 & \u2018nach\u2019 einf\u00fchren.\n\n\n\nIn diesem Sinne kann man sagen da\u00df in\n\n\ndieses Spiel\n\n\nihm\n\n\n\ndie Begriffe \u2018vor\u2019 & \u2018nach\u2019 eintreten, aber nicht\n\nder Begriff der Zeitmessung.\n\n\n(Ich verstehe also\n\nhier unter \u201cBegriff\u201d nichts\n\ng\nG\n\neistiges.)\n\n\nEs w\u00e4re\n\noffenbar nicht schwer von den Spielen (55), (56),\n\n(57) auf die Erz\u00e4hlung von Ereignissen in\n\nWorten \u00fcberzugehen.\n\n\n"}, "1044": {"name": "Ms-115,169[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nVielleicht wird jemand bei der Betrachtung\n\nsolcher Formen der Erz\u00e4hlung denken, da\u00df in\n\nihnen der eigentliche Zeitbegriff noch\ngar\nkeine Rolle\n\n\n\nspielt\ne\n\n\n\nspielt\nspiele\n\n\n\n, sondern nur irgend ein roher Ersatz\n\n\nf\u00fcr\n\nihn.\n\n\ndesselben.\n\n\n\u2013\n\n\nNun, wenn jemand behauptet, es g\u00e4\n\nbe einen Begriff von \u2018f\u00fcnf Uhr\u2019, der\n\ndie\n\n\neine\n\n\n\nUhr nic\nh\nt\n\nvoraussetze,\n\n\ndie Uhr\n\n\ndiese\n\n\nsei nur das Instru\n\nment, mit dem mehr oder weniger genau fest\n\ngestellt\n\n\nwerde\n\n\nwird\n\n\n, wann es f\u00fcnf Uhr\n\n\nsei\n\n\nist\n\n\n; oder\nwenn er behauptet\n,\n\nes g\u00e4be\n\n\nden\n\n\neinen\n\n\nBegriff der \u2018Stunde\u2019 der kein\n\n\nInstru\n\nment\n\n\nWerkzeug\n\n\nder Zeitmessung voraussetze, werde\n\nich dem nicht widersprechen,\n\n\nsondern\n\n\nihn\nnur\n\nvon ihm verlangen\nfragen\n\n\n\nnur von ihm verlangen\nihn nur fragen\n\n\n\n, in welcher Weise er\n\ndie\n\nAusdr\u00fccke\n\nWorte\n\n\n\u2018Stunde\u2019 & \u2018f\u00fcnf Uhr\u2019 gebraucht\n\n\n\n // \nsondern nur von ihm verlangen, da\u00df er seinen Gebrauch der Ausdr\u00fccke\n\n \u2026 \n \u2018Stunde\u2019 & \u2018f\u00fcnf Uhr\u2019\n\nbeschreibt\n // \n\n\n\n.\n\n\n\n\n\nUnd involviert dieser Gebrauch keine Uhr, so\n\nwerde ich\nweiter\nfragen,\n\n\n\nU\nnd ist es nicht der, der eine Uhr involviert, so ist es ein and\nr\ner; & dann werde ich fragen\n \u2026\n\n\n\nwarum er die Ausdr\u00fccke \u2018f\u00fcnf\n\nUhr\u2019, \u2018eine Stunde\u2019, \u2018eine lange Zeit\u2019, \u2018eine kurze Zeit\u2019\n\neinmal in\n\n\n\nVerbindun\ng\n\n\nZusammenhang\n\nmit der\n\nUhr,\n&\neinmal unabh\u00e4ngig von ihr gebraucht:\nD\nies\n\nwird so sein, wegen gewisser Analogien, die zwi\n\nschen den beiden Arten des Gebrauches bestehen.\n\n\n\nAber wir haben nun eben\n\nZ\nz\n\nwei solche Arten, &\n\n\nes ist kein Grund\nkeine\n\neine\nvon ihnen\nwird man\n\u2019\ndie\n\u2019\nreinere\u2019, oder\n\u2019\ndie\n\u2019\neigentl\nic\nhe\u2019\n\nzu\nnennen\n.\nk\u00f6nnen.\n\nsollte man \u2026 nennen.\n\n\n\n\n\nkeine von ihnen\n\n\nwird man\n\ndie \u2018reinere\u2019, oder die \u2018eigentliche\u2019\n\u2018die reinere\u2019, oder \u2018die eigentliche\u2019\n\nnennen k\u00f6nnen.\n\nsollte man \u2018die reinere\u2019, oder \u2018die eigentliche\u2019 nennen.\n\n\nes ist kein Grund eine von ihnen \u2018die reinere\u2019, oder \u2018die eigentliche\u2019 zu nennen.\n\n\n\n\n\n"}, "1045": {"name": "Ms-115,169[3]et170[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n58\n\nDies k\u00f6nnte durch folgendes Beispiel klarer\n\nwerden:\nW\nenn wir\n\n\nvon jemand\nem\nverlangen\n\n\njemandem befehlen\n\n\n: \u201c\nS\nag eine\n\n170\nZahl, irgendeine, die\n\nd\nD\n\nir gerade einf\u00e4llt\u201d, so\n\nkann er dies im allgemeinen\n\n\nso\ngleich\n\n\n\ngleich\nsogleich\n\n\n\ntun.\n\n\n\n\n\nAnge\n\nnommen nun,\n\n\n\n\nI\nch nehme nun an,\n\n\n\nes h\u00e4tte sich gezeigt, da\u00df\n\ndie Zahlen, die so\n\ngeantwortet werden,\n\nzur Antwort kommen,\n\n\nvom\n\nMorgen bis zum Abend\njedes Tages\nzunehmen;\n\n\nder Mensch\n\nbeginnt\n\ndie Menschen beginnen\n\nan\njede\n\nm\nn\n\nMorgen mit\nirgend\neiner kleinen Zahl\n\n& erreicht\n\nen\n\ndie\ngr\u00f6\u00dfte\n\nh\u00f6chste\nZahl\n\n // \nein Maximum\n // \n\n\n, ehe er\n\nsie\n\ndes nachts ein\n\nschl\u00e4ft\n\neinschlafen\n\n\n\n\n\nder Mensch beginnt\n\nan jedem\njeden\n\nMorgen mit irgend einer kleinen Zahl & erreicht die\n\ngr\u00f6\u00dfte\n\n\nh\u00f6chste Zahl\nein Maximum\n\n\n\n, ehe er des nachts einschl\u00e4ft\n\ndie Menschen beginnen an jedem Morgen mit irgend einer kleinen Zahl & erreichen die h\u00f6chste Zahl, ehe sie des nachts einschlafen\n\n\n\n.\n\n\n\u2013 Denke\n\n, was uns dazu bewegen k\u00f6nnte,\n\n: was k\u00f6nnte uns dazu bewegen,\n\n\n\n\n\ndiese\n\n\n\nErscheinung\n\n\n\n\nReaktionen\n\n\n\nZahlen\n\n\nein \u2018Mittel der Zeitmessung\u2019\n\nzu nennen; oder sogar, zu sagen,\n\n\nsie\n\n\n\njene Zahlen\n\n\n\n\nsie\n\n\n\n\n\n\nseien die\n\neigentlichen Meilensteine\nim Verlauf\nder Zeit\n\n\n\n\nihr Verlauf sei\ndie Zeit\n;\n\n\n\n& Uhren, Sonne,\netc.\n,\n\n\nseien nur indirekte Anzeiger\n\n\n\nzeigten nur indirekt\n\ndi\ne verfloss\nene\n\nZeit an\n\n\n\n.\n\n\n\n\u2026 \ndiese Erscheinung ein \u2018Mittel der Zeitrechnung\u2019 zu nennen; oder\n,\nsogar zu sagen, das Wachsen dieser Zahlen\nsei die Zeit\n.\nU\nnd Uhren, Sonne,\n\netc.\nzeigten nur indirekt den Verflu\u00df der Zeit an.\n\n\n\n\n\n(Pr\u00fcfe\n\n\n\ndie Be\n\nhauptung,\n\ndas menschliche\n\n\n, was an dem Satz ist, unser\n\n\nHerz sei die eigent\n\nliche Uhr\n\n\n, die\nhinter allen andern Uhren\n.\nstehe.\n\n\n\n, die hinter allen andern Uhren stehe.\nhinter allen andern Uhren.\n\n\n\n)\n\n\n"}, "1046": {"name": "Ms-115,170[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nBetrachten wir weitere Sprachspiele in\n\ndie Zeitbestimmungen eintreten:\n\n\n"}, "1047": {"name": "Ms-115,170[3]et171[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n5\n\n8\n9\n\n\n\nEine Variation des Sprachspiels (1):\nW\nird\n\nein Befehl gegeben\n(\nwie\n\u2018Platte!\u2019,\n\noder\n\n\u2018W\u00fcrfel\u2019,\n\n\netc\n.\n\n),\n\nso\n\nf\u00fchrt\nB\nihn nicht\nsogleich\naus, sondern\n\nwartet, bi\ns\nder Zeiger einer Uhr an einem\n\nPunkt\ndes Zifferblatts\n\nangelangt ist\n\n\nsteht\n\n\n\n, den wir beim\n\n\n\nAusru\n\nfen\n\n\n\nAussprechen\n\n\ndes Befehls mit dem Finger bezeichnen.\n\n\n\nMan k\u00f6nnte sich denken, da\u00df das Kind zu\n\nerst abgerichtet wird, die Befehle\n\nunver\n\nz\u00fcglich\n\nauszuf\u00fchren\n\n\n\n;\n.\n\n\nw\nW\n\nenn\n\n\n\n; wenn\n\n.\nW\nenn\n\n\n\n\nes das kann,\n\ngibt man\nwieder\neinen solchen Befehl\n\n\n\n,\n\n&\n\n\n\n&\n\n\nzeigt dabei auf einen\n\nOrt\n\nPunkt\n\n\ndes Zifferblat\n\ntes,\n\n\n&\nh\u00e4lt\naber\n\n\n\n& h\u00e4lt\nh\u00e4lt aber\n\n\n\ndas Kind zur\u00fcck, da\u00df es\n\nden Befehl nicht\ngleich\nausf\u00fchren kann\n\n\n;\nman\n\n\n&\n\n\nl\u00e4\u00dft\n\nes erst frei, wenn der Zeiger\n\n\ndort\n\nan\nje\n\nd\nn\n\nem Punkt\n\nangelangt\ngelangt\n\nist\n\n\n\n\n\ndort\n\nan\n\ndem\njenem\n\nPunkt\n\n\nangelangt ist\n\n\nan jene\n\nm\nn\n\nPunkt gelangt ist\n\n\n\n\n.\n\n\n\u2013 Wir k\u00f6nnten in dieses Spiel\n\n\n\nein Wort\neinen Ausdruck\neinf\u00fch\n\nren\neinf\u00fchren\nvon der Funktion\nwie das Wort\n\n\nein Wort wie\ndas\n\n\n\nunser\n\n\u2019\njetzt\n\u2019 einf\u00fchren\n\n\n\n\nein Wort einf\u00fchren von der Funktion \u2018\njetzt\n\u2019\n\n\neinen Ausdruck\n\n\neinf\u00fchren wie das Wort \u2018\njetzt\n\u2019\n\n\nwie das Wort \u2018\njetzt\n\u2019 einf\u00fchren\n\n\n\n\nein Wort wie\n\ndas\nunser\n\n\u2018\njetzt\n\u2019 einf\u00fchren\n\n\n\n\n:\n\n\n\nE\ns\n\ngibt in unserm Spiel\n\n\n\n\nW\nir geben\n\n\n\nzwei Arten von Befehlen;\n\n\n\nsolche, die\n,\ndie einen sind\nwie in (1)\n, unverz\u00fcglich\n\n\n\n\n\n\nausge\n\nf\u00fchrt werden sollen\n\n,\n& solche\n, die\nandern\nin einem\n\n171\nbezeichneten Zeitpunkt auszuf\u00fchren\n.\nsind.\n\n\n\n\n\nsolche, die\n\n, wie in (1), unverz\u00fcglich\nunverz\u00fcglich, wie in (1)\n\nausgef\u00fchrt werden sollen & solche, die in einem bezeichneten Zeitpunkt auszuf\u00fchren sind.\n\ndie einen sind, wie in (1), unverz\u00fcglich, die andern in einem bezeichneten Zeitpunkt auszuf\u00fchren.\n\n\n\n\n\nUm den Unterschied der beiden Arten deut\n\nlicher zu machen,\n\nsetzen\n\nf\u00fcgen\n\n\nwir den Befehlen der ersten\n\nArt ein Wort bei & rufen,\nz.B.\n, \u2018Platte jetzt!\u2019.\n\n\n"}, "1048": {"name": "Ms-115,171[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nMan k\u00f6nnte\njetzt\nleicht Sprachspiele\n\nbeschreiben mit Ausdr\u00fccken wie: \u201cin f\u00fcnf\n\nMinuten\u201d, \u201cvor einer halben Stunde\u201d,\nu.a.\n.\n\n\n"}, "1049": {"name": "Ms-115,171[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n60\n\nSehen wir noch den Fall\n\n\nan\neiner\nBeschreibung\n\nder Zukunft\n an\n\n\n\n\neiner\nBeschreibung\nder Zukunft an\n\n\nan einer\nBeschreibung\nder Zukunft\n\n\n\n\n, eine Vorhersage:\n\nI\nch nehme an\n\n,\n\nW\nw\n\nir lassen\n\nein Kind die we\n\nl\nch\n\nselnden Lichter an einer\n\nStra\u00dfenkreuzung beobachten & spannen\n\nseine Erwartung\ndarauf\n, was wohl das n\u00e4chste\n\nLicht sein werde.\n\n\nWir haben eine rote, eine\n\ngelbe & eine gr\u00fcne Scheibe & dr\u00fccken die Erwar\n\ntung\n\n\neines Lichts\n\n\neiner bestimmten Farbe\n\n\ndurch das Zeigen auf eine\n\nder Scheiben aus.\n\n\n(Wir geben der Freude \u00fcber die\n\nrichtig\n\ngeratene\n\nerratene\n\n\nFarbe, der Entt\u00e4uschung \u00fcber\n\ndie unrichtig geratene Ausdruck.)\n\n\nEndlich\n\nwird das System erkannt, nach welchem\n\ndie Lichter we\nc\nhseln & das Raten geht in\n\nein Vorhersagen \u00fcber.\n\n\n\n\nWeiter\ne\n-\n\nE\ne\n\nntwicklungen\n\n\n\n\nW\neitere Entwicklungen\n\nWeiterentwicklungen\n\n\n\n\ndieses Spiels lassen sich leicht vorstellen.\n\n\n"}, "1050": {"name": "Ms-115,171[4]et172[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nEs\n\n\nk\u00f6nnte\n\n\nkann\n\n\nuns nun auffallen, da\u00df wir in die\n\nsen Sprachspielen nicht\n\n\ndie\n\nden\n\nBegriffe der Gegenwart,\n\nVergangenheit & Zukunft\n,\nin ihre\n\nr\nm\n\nproblematischen,\n\nbeinahe geheimnisvollen,\nGestalt\nAspekt\nantreffen.\nbegegnen.\n\n\n\n\ndie\nBegriffe der Gegenwart, Vergangenheit & Zukunft\n,\nin\n\nihrer problematischen, beinahe geheimnisvollen, Gestalt\nihrem problematischen, beinahe geheimnisvollen, Aspekt\n\nantreffen.\n\n\nden Begriffe\nn\nder Gegenwart, Vergangenheit & Zukunft in ihrem problematischen, beinahe geheimnisvollen, Aspekt begegnen.\n\n\n\n\n\n\nWas\n\nf\u00fcr ein Aspekt dies ist & wie\n\n\nman\nwir\nzu ihm gelangt\ngelangen\n\n\n\nman zu ihm gelangt\nwir zu ihm gelangen\n\n\n\n, kann\n\nman\n\nam deutlichsten\n\ndeutlich\n\n\nerkennen, wenn man\n\n\ndie\nse\n\n\n\ndie\ndiese\n\n\n\nFra\n\nge betrachtet: \u201c\nW\nohin\n\n\nkommt\n\n\ngeht\n\n\ndie Gegenwart, wenn\n\nsie Vergangenheit wird, & wo ist die Vergangenheit?\u201d \u2013\n\n\n\nUnter welchen Umst\u00e4nden kann uns diese\n\nFrage bewegen?\n\n\nDenn unter gewissen Umst\u00e4n\n\nden kann sie es nicht\n,\n& wir w\n\u00fc\nrden sie als Un\n\nsinn beiseite schieben.\n\n\nEs ist klar, da\u00df\n\n\n\ndiese\n\nFrage\n\n\n\nsie dann\n\n\nam leichtesten in unserm Geiste auftauchen\n\n172\nwird, wenn uns beim Nachdenken \u00fcber die\n\nZeit das Bild\ndes Kommens & Gehens\n,\ndes\n\nv\nV\n\nor\u00fcberflie\u00dfens, gefangen\n\nh\u00e4lt; wenn wir in erster Linie immer an Ge\n\nschehnisse denken\n,\nin denen ein\nin denen es ein\n\nsolches Vorbeiziehen wirklich gibt.\n\n\nWie etwa, wenn\n\nwir an einem Flu\u00df stehen auf dem Holz gefl\u00f6\u00dft\n\nwird: die St\u00e4mme ziehen an uns vor\u00fcber; die,\n\nwelche vor\u00fcber sind, sind alle rechts von\n\n\nmir\n\n\nuns\n\n\n,\n\ndie noch kommen,\nsind\nlinks.\n\n\nWir gebrauchen\n\n\n\ndies\nen\nVorgang\n\n\n\ndies\ndiesen Vorgang\n\n\n\nnun als Gleichnis f\u00fcr\nalles\nGeschehen\n\n\n\n;\n.\n\n\nj\nJ\n\na\n\n\n\n; ja\n\n.\nJ\na\n\n\n\n\ndas\n\nGleichnis ist in\n\n\ndie Ausdr\u00fccke\nunserer Sprache\nverk\u00f6rpert\ngelegt\n\n\n\nunserer Sprache verk\u00f6rpert\ndie Ausdr\u00fccke unserer Sprache gelegt\n\n\n\n,\n\ndenn wir sagen, eine Krankheit \u2018\n\n\nzieh\n\ne\nt\n\n\n\n\nziehe\nzieht\n\n\n\nvor\u00fcber\u2019,\n\n\u2018es kommt ein Krieg\u2019,\n\n\n\netc.\n.\n\n\n\n\netc.\n.\n\n\n\n\n\n\nw\n\nW\n\n\nir sprechen\nsprechen\n\nvom Lauf der Ereignisse,\n\u2013\naber auch vom Laufe\n\nder Zeit, \u2013 des Flusses, auf\n\n\ndem\n\n\nwelchem\n\n\ndie St\u00e4mme\nan uns\n\n\nvor\n\nbei\nschwimmen.\nziehen.\n\n\n\nvorbeischwimmen.\nvorbeiziehen.\n\n\n\n(\n\u201cdie Zeit ist da\u201d\n,\n\u201cdie Zeit ist l\u00e4ngst vorbei\u201d, \u201ces kommt\n\ndie Zeit\u201d,\netc.\n,\netc.\n)\n\n\nUnd so kann mit dem Wort\n\n\u201cZeit\u201d das Bild eines \u00e4therischen Flusses un\n\ntrennbar verbunden sein, mit den Worten\n\n\u2018Vergangenheit\u2019 & \u2018Zukunft\u2019 das Bild von\n\nGebieten,\n\n,\nL\u00e4ndern,\n\naus deren einem die Ereig\n\nnisse in das andre ziehen\n\n\n.\n\n\nu\nU\n\n.s.f.\n\n\n\n\n\nu.s.f.\n\n\n.\n\nU\n.s.f.\n\n\n\n\n\n(\u201cdas Land\n\u201d\nder\n\nZukunft\n\u201d\n,\n)\nder Vergangenheit.)\n\n\nUnd doch k\u00f6nnen wir\n\nnat\u00fcrlich keinen solchen Strom finden & keine sol\n\nchen \u00d6rter.\n\n\n\n\nDie Grammatik\n\nu\nU\n\nnserer\n\n\n\n\nD\nie Grammatik unserer\n\n\nU\nnsere\nr\n\n\n\n\nSprache l\u00e4\u00dft\neben\n\nFragen zu\n,\nzu denen es keine Antwort gibt.\n\n\n&\n\n\n\nU\nnd\n\n\n\nsie\nverleitet uns\n\nzu ihnen durch\n\nihre\n\ndie\n\n\nBild\n\nhaftigkeit des Aus\n\ndrucks\n\ndiese Fragen zu stellen\n.\ndurch die\n\nBild\n\nhaftigkeit\n\ndes Ausdrucks.\n\n\nEine Analogie\n\n\nnimmt\nhat\n\nunser Denken gefangen\n& zieht es\ngenommen & schleppt es unwiderstehlich\n\n\n\nnimmt unser Denken gefangen & zieht es\nhat unser Denken gefangen genommen & schleppt es unwiderstehlich\n\n\n\nmit sich fort.\n\n\n"}, "1051": {"name": "Ms-115,172[2]et173[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nDies geschieht auch\n,\ndann\nwenn uns die\n\nBedeutung von \u2018jetzt\u2019 zu etwas Geheimnisvollem\n\nwird.\n\n\nIn unserm Beispiel (59) ist es klar,\n\nda\u00df die Funktion des Wortes \u2018jetzt\u2019\n\n\nin keiner\n\nWeise vergleichbar ist der\n\n\n\ng\n\na\n\u00e4\n\nnzlich verschieden ist von der\n\n\n\n\n\neines Ausdrucks\n\n\nder Worte\n\n\n\n173\n\u20185 Uhr\u2019, \u2018mittag\u2019, \u2018die Zeit des Sonnenuntergangs\u2019\n\netc.\n,\n.\n\n\nDiese Ausdr\u00fccke werde ich \u2018Zeitangaben\u2019\n\nnennen.\n\n\nAber unsere Sprache gebraucht\n\ndas Wort \u2018jetzt\u2019\n& Zeitangaben\nin\n\n\n\u00e4hnlichen\n\n\nden gleichen\n\n\n\nSatzzusammenh\u00e4ngen wie die Zeitangaben.\n\n\n\nWir sagen: \u201c\nD\nie Sonne geht jetzt unter\u201d &\n\n\u201c\nD\nie Sonne geht um 6 Uhr unter\u201d.\n\n\nUnd, was\n\nwas\ndie Verwechslung noch mehr\n\nnahe legt\nnahelegt\n\n,\n\n\u201c\nJ\netzt ist es 6 Uhr\u201d.\n\n\n"}, "1052": {"name": "Ms-115,173[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir sind versucht zu sagen, da\u00df so\n\nwohl \u2018jetzt\u2019 als auch \u20186 Uhr\u2019 einen Punkt\n\nder Zeit\n\n\nangeben\n\nbezeichnen\n\n.\n\n\nUnd so kann\ndie\n\nFrage entstehen:\n\u201c\nW\nas ist das Jetzt?\n\u201d\nD\nenn es\n\nist ein Augenblick der Zeit & doch kann man\n\nes nicht definieren als den Augen\n\ng\nb\n\nlick in\n\nwelchem ich rede\n(das Wort \u2018jetzt\u2019 ausspreche)\n, oder den Augenblick in wel\n\nchem die Uhr schl\u00e4gt,\nu.s.f.\n.\n\n\nUnsere Antwort\n\nist, da\u00df die Funktion des Wortes \u2018jetzt\u2019 eine\n\nandere ist, als die\n\nder\n\njener\n\n\nZeitangaben.\n\n\nSie ist ihr\n\nauch nicht\n\u00e4hnlich\n; aber es besteht nat\u00fcrlich\n\nein Zusammenhang.\n\n\n(Wie die Funktion eines Ham\n\nmers der eines Nagels nicht \u00e4hnlich ist, aber\n\nein Zusammenhang besteht.)\n\n\n\n(\n\nAber\n\n\nN\nur\n\n\n\nnicht der,\n\nder \u00c4hnlichkeit.)\n\n\n\nDies ist leicht zu sehen, wenn\n\n\nman ansieht\n\nDu ansiehst\n\n\n, welche Rolle das Wort im Ge\n\nbrauche der Sprache spielt, ich meine, in der\n\nganzen Praxis\n\ndes Sprachspiels\n\nder Sprache\n\n\n; & nicht blo\u00df,\n\nin was f\u00fcr\nS\u00e4tzen\nes gebraucht wird.\n\n\nVergleiche\n\n\n\ndas\nmit dem\nWort \u2019jetzt\u2019\nmit\nde\n\nm\nn\n\nZeitzeichen\nBefehl\n\n\n\ndas Wort \u2018jetzt\u2019 mit dem Zeitzeichen\nmit dem Wort \u2018jetzt\u2019 den Befehl\n\n\n\n\u2018los!\u2019, etwa\n\n\n\nbei\nm\neinem\n\n\n\nbei einem\nbeim\n\n\n\nRennen.\n\n\nAuch dieser \u2018\nbezeichnet\neinen\n\nAugenblick\u2019.\n\n\n(\u2018Jetzt\u2019\n\n\nk\u00f6nnte\n\n\nkann\n\n\nman ein \u2018Zeitzeichen\u2019\n\nnennen.\n\nDas Klatschen beim Befehlen einer Turn\u00fcbung.)\n\nDas Wort \u2018heute\u2019 ist kein Datum.\n\n\n"}, "1053": {"name": "Ms-115,173[3]et174[1]et175[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nEs ist gesagt worden \u2018jetzt\u2019 sei der\nName\n\neines Zeitmomentes; wie \u2018hier\u2019 der Name eines\n\nOrts, \u2018dieses\u2019 der Name eines Gegenstandes & \u2018ich\u2019\n\n174\nder Name einer Person.\n\n\n(Man kann dies dann nat\u00fcr\n\nlich auch von den Ausdr\u00fccken \u2018\nV\nor einem Jahr\u2019, \u2018da dr\u00fc\n\nben\u2019, \u2018Eure Majest\u00e4t\u2019,\n\ne\ntc.\n\nsagen.)\n\n\n(\nVergl.\n(5))\n\n\nDie Gr\u00fcnde zu\n\ndiesem Gedanken sind weitverzweigt.\n\n\n\u2013\n\nIch k\u00f6nnte\n\nmir\n\nE\ns ist beinahe so, wie wenn jemand, etwa,\n\nauf einen Teil des Gehirns zeigend sagen w\u00fcrde:\n\n\u201c\nD\nas ist der eigentliche\nMensch\n\u201d.\n\n\nDie Antwort da\n\nrauf w\u00e4re:\n\u201c\nN\nein, das ist nicht de\nr\nMensch.\n\n\nD.h.\n,\n\ndas ist nicht, was man \u2018den Menschen\u2019 nennt.\n\n\n\nAber ich verstehe wohl, da\u00df man unter Umst\u00e4nden\n\nversucht ist, so etwas zu sagen.\n\n\nWir w\u00fcnschen\n\nz.B.\n, da\u00df das Wort \u2018Mensch\u2019 etwas\n\ne\nE\n\ninfaches,\n\n\np\nP\n\nrimitives bedeuten solle, nichts\n\nz\nZ\n\nusammen\n\ngesetztes.\n\n\nEtwas wof\u00fcr sich klare Gesetze ange\n\nben lassen, nicht etwas, wobei es\nunscharfe Grenzen,\nein\n\n\nM\nm\nehr oder\n\nW\nw\ne\nn\niger\n\n\n\n\nM\nehr oder\nW\neniger\n\nmehr oder weniger\n\n\n\n, gibt. \u2013\n\n\n\n\nWenn man den Eigennamen eines\n\nMenschen, oder\n\n\netwa den Namen\n\n\neinen\nwie\n\n\n\u201c\nNothung\n\u201d nicht\n\n\u2018\nNamen\n\u2019\nim \u2018strengen\n,\nlogischen\u2019 Sinn des Wortes\n\nnennen will, so ist es, we\ni\nl ein\nName\netwas\n\n\n\ne\nE\n\ninfaches\n\nbezeichnen soll.\n\n\n\u2013 Das Schwert\nNothung\n\naber\n\ng\n\nbesteht aus Teilen in einer bestimmten Zu\n\nsammensetzung.\n\n\nSind sie anders zusammenge\n\nsetzt, so existiert\nNothung\nnicht.\n\n\nNun hat aber\n\noffenbar\nder Satz \u201c\n\nNot\nh\nung\n\n\n\nist\nhat\nein\ne\nscharfe\ns\nSchwert\nSchneide\n\n\n\nist ein scharfes Schwert\nhat eine scharfe Schneide\n\n\n\n\u201d\n\nSinn\n, ob\n\n\nn\nN\n\nothung\n\nnoch ganz ist, oder schon\n\nzerschlagen.\n\n\nIst aber \u201c\nNothung\n\u201d der Name eines\n\nGegenstandes, so gibt es diesen Gegenstand nicht\n\nmehr, wenn\n\n\ndas Schwert\n\n\n\nNothung\n\n\n\nzerschlagen ist;\n\n& da dem Namen dann kein Gegenstand ent\n\nspr\u00e4che, so h\u00e4tte er keine Bedeutung.\n\n\nDann\n\naber\n\n\nw\u00e4re\n\n\nst\u00fcnde\n\n\nin dem Satz \u201c\nNothung\nhat eine\n\n\nS\ns\n\ncharfe Schneide\u201d ein Wort\n\n\nohne Bedeutung\n\n\ndas keine Bedeutung hat\n\n\n\n& daher\nw\u00e4re\nder Satz Unsinn.\n\n\nNun hat er aber\n\nSinn, also\n\n\n\nkann \u2018\nNothung\n\u2019 nicht der Name\n\neines Gegenstands sein\n\n\n\nmu\u00df den W\u00f6rtern, aus\n\n175\ndenen er\nin analysierter Form\nzusammengesetzt\n\nist immer schon etwas entsprechen\n\n\n.\n\n\nAlso mu\u00df das\n\nWort \u2018\nNothung\n\u2019 bei der\n\na\nA\n\nnalyse des Sinnes ver\n\nschwinden & statt seiner Worte\n\n\ngesetzt werden\n\n\neintreten\n\n\n, die\n\nEinfaches benennen.\n\n\nDiese Worte werden wir billiger\n\nweise die eigentlichen Namen nennen. \u2013\n\n\n\n\nDieses R\n\nai\n\u00e4\n\nson\n\nnement h\u00e4ngt an verschiedenen Irrt\u00fcmern:\na\n)\nd\nie\n\nIdee einem Wort m\u00fcsse ein Gegenstand \u2018entsprechen\u2019,\n\ndamit es\nB\nedeutung habe\n.\n\n(\n\n\n\n\nD\nie\n\n\n\n,\ndie\n\n\nVerwechslung\nvon\n\nder Bedeutung mit dem Tr\u00e4ger eines Namens\n)\n.\nb\n)\n\nein\n\n\n\nfalscher Begriff von der philosophischen, oder lo\n\ngischen Analyse eines Satzes\n\n\n,\n\n\n.\n\n\n(\n\n\n\n\nm\n\nM\n\n\nan denkt sie sich\n\n\n\n\nals sei sie\n\u00e4hnlich\n\n\n\n\n\u00e4hnlich der\nc\nhemischen, oder\n\n\nmechanischen)\n\n\nphysikalischen.\n\n\nc\n)\n\nE\ne\n\nine\n\nfalsche Auffassung der \u2018logischen Exa\n\nc\nk\n\ntheit\u2019, Un\n\nkenntnis des Begriffs der \u2018Familie\u2019. \u2013\n\n\n"}, "1054": {"name": "Ms-115,175[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nAber nichts un\u00e4hnlicher, als der Gebrauch des\n\n\nWor\n\ntes \u201cdieses\u201d\n\n\nhinweisenden F\u00fcrwortes\n\n\n& eines Eigennamens\n!\n(\n\u2013\n\nW\nw\n\nenn man n\u00e4m\n\nlich die Praxis des Sprachspiels ansieht & nicht\n\nblo\u00df die Stellung der W\u00f6rter in\nunsern\nS\u00e4tzen\n\n\n:\n\n\n\u2013\n\n\nD\nenn wir\n\nsagen allerdings: \u201c\n\n\n\nd\n\nas\ner\n\n\n\n\ndas\nder\n\n\n\n\nist\n\n\nklein,\n\n\ngro\u00df\n\n\n\u201d\n\n\n,\n\n\n\u2013\n\n\n& auch: \u201c\nHans\n\nist gro\u00df\u201d; aber v\n\ni\ne\n\nrgi\u00df nicht, da\u00df der erste Satz sinn\n\nlos ist, ohne die zeigende Geb\u00e4rde\n\n\n\n&\n\n\ndas Ding worauf\n\n\nden Gegenstand auf den\n\n\n\nwir zeigen.\n\n\n\u2013 Was\netwa\nmit einem Namen verglichen werden\n\nk\u00f6nnte ist nicht das Wort \u2018\n\n\n\nd\n\nas\ner\n\n\n\n\ndas\nder\n\n\n\n\n\u2019, sondern dieses Wort\n\nzusammen mit der zeigenden Geb\u00e4rde & dem\n\n\nDing.\n\n\nGegenstand.\n\n\n\n\n"}, "1055": {"name": "Ms-115,175[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nMan k\u00f6nnte sagen\n\n\n\n:\n,\n\n\nE\ne\n\ns\n\n\n\n\n:\nE\ns\n\n, es\n\n\n\nist charakteristisch\n\nf\u00fcr einen Namen, da\u00df wir ihn im Satz \u201c\n\nd\n\nD\n\n\nies ist\nA\n\u201d\n\ngebrauchen k\u00f6nnen\n\n\n\n\n\n.\n:\n\n\n;\n\n\nA\na\nber\n\nes ist\naber\n\n\n\n\n.\nA\nber es ist\n\n: aber es ist\n; es ist aber\n\n\n\n\n\nsinnlos\n\n\nUnsinn\n\n\nzu sagen\n\n\u201c\n\nd\n\nD\n\n\nies ist dies\u201d, oder \u201c\n\nd\n\nD\n\n\nies ist jetzt\u201d. \u2013\n\n\n"}, "1056": {"name": "Ms-115,175[4]et176[1]et177[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nProblematisch\n\n\ner\nscheint\n\n\n\nscheint\nerscheint\n\n\n\nuns auch manchmal\n\nder Satz der ein\n\n\nzuk\u00fcnftiges\nEreignis\nder Zukunft\n\n\n\nEreignis der Zukunft\nzuk\u00fcnftiges Ereignis\n\n\n\nbeschreibt, &\n\nzwar mehr, als\n\ndie\n\neine\n\n\nBeschreibung eines vergangenen Er\n\neignisses.\n\n\nDenn wenn man zuk\u00fcnftige mit\n\nvergangenen Ereignissen vergleicht, m\u00f6chte man\n\nbeinahe sagen, da\u00df\n\n\ndiese\n, wenn\nsie\nauch\ndiese\n\n\n\n, wenn auch diese\n diese, wenn sie auch\n\n\n\nnicht\nmehr\nim\n\n\nvollen\nLicht des Tages existieren so doch in einer Art\n\nUnterwelt, in die sie\naus der Wirklichkeit\nhinabgestie\n\ngen sind, w\u00e4hrend die\n\nZ\nz\n\nuk\u00fcnftigen Ereignisse\n\n\n\nnicht\n\neinmal\n\nauch\njene\ndiese Schattenexistenz\nnicht\n\n\n\n\nnicht einmal\n\njene\ndiese\n\nSchattenexistenz\n\nauch diese Schattenexistenz nicht\n\n\n\nhaben.\n\n\nWir k\u00f6nnten\n\nuns freilich ein Reich der ungeborenen, zuk\u00fcnftigen,\n\nEreignisse denken, aus\n\n\ndem\n\n\nwelchem\n\n\n\nsie\n\n\ndiese\n\n\n\nin die Wirklichkeit\n\ntreten, & von da ins Reich der Vergangenheit\n\n; &\n\n.\nU\nnd\n\n\nwenn\n\nwir\n\n\nin\nan\ndiese\n\nm\ns\n\n\n\n\nin diesem\nan dieses\n\n\n\nBild denken, so k\u00f6nnte es uns\n\nwundern, da\u00df die Zukunft uns weniger wirklich\n\nvorkommt, als die Vergangenheit.\n\n\n\nAber vergessen\n\nwir nicht, da\u00df\n\n\nunsere\n\n\ndie\n\n\nGrammatik\n\n\nder zeitlichen\n\nAusdr\u00fccke\n\n\nunserer Zeitbegriffe\n\n\nnicht sym\nm\netrisch ist in\n\nB\nb\n\nezug auf die\n\nGegenwart.\n\n\n\n\n\n\nD\nd\n\ner Begriff des \u2019Ged\u00e4chtnisses\u2019\n\ntritt\n\nDenn\n\n\n\ni\nI\n\n\ni\n\nn der Grammatik der \u2019Zukunft\u2019\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nD\ner Begriff des \u2018Ged\u00e4chtnisses\u2019 tritt in der Grammatik der \u2018Zukunft\u2019\n\n\n\n\nI\nn\n\n\nD\nenn in\n\n\nder Grammatik der \u2018Zukunft\u2019 tritt der Begriff des \u2018Ged\u00e4chtnisses\u2019\n\n\n\n\nnicht auf, auch\n\nnicht \u2018mit umgekehrten Vorzeichen\u2019.\n\n\n\u2013 Vielleicht\n\nwird man sagen: \u201c\nW\nas hat das mit Grammatik\n\nzu tun\n\n\n\n,\n?\n\n\nw\nW\n\nir\n\n\n\n, wir\n\n?\nW\nir\n\n\n\n\nerinnern\nuns eben nicht an die\n\nZukunft!\u201d\n\n\nNun das kommt darauf an, wie man\n\ndas Wort erinnern gebraucht.\n\n\nIn uns\n\ne\nr\n\ner\n\ngew\u00f6hn\n\nlichen\n\nSprache hat es keinen\nSinn\nzu sagen:\n\n\u201c\nI\nch erinnere mich deutlich an das, was mor\n\ngen geschehen wird\u201d, \u2013 auch dann nicht, wenn\n\nich ein Prophet bin.\n\n\n(Hier ist es n\u00fctzlich, an die\n\nWorte zu denken, \u201cda\u00df\n\nder\n\nein\n\n\nMensch, der an die\n\nVergangenheit denkt, den Blick zur Erde\n\nrichtet; der Mensch aber, der an die Zukunft\n\ndenkt, ihn nach oben richtet\u201d.\n\n\nDenn wenn\n\nDu Dich erinnernd, & voraussagend, denkst,\n\nwirst Du sehen, da\u00df daran etwas Wahres ist.)\n\n\n\n\nIn wiefern die\n\nErfahru\nn\ngstatsachen\n\njene Zeitbe\n\ngriffe bestimmen\n\n\n,\n\n\n\u2013\n\n\ndiese sind\ngleichsam die Ma\u00dfeinheiten, nach\n\nwelchen wir jene\n\nM\nm\n\nessen \u2013 davon sp\u00e4ter.\n\n\nMan\n\nk\u00f6nnte unsre Zeitbegriffe durch den Satz charak\n\nte\nri\nsieren: \u201c\nD\nie Vergangenheit ist doch wenigstens\n\nschon dagew\nes\nen, die Zukunft aber noch gar\n\n177\nnicht\u201d.\n\n\nUnd so kommt es, da\u00df gesagt wor\n\nden ist, S\u00e4tze\n\n\n\u00fcber zuk\u00fcnftige Ereignisse seien\n\neigentlich keine wirklichen S\u00e4tze (denn es\n\nentspr\u00e4che ihnen sozusagen\ngar\nnichts).\n\n\n\n\ndie\n\nz\nZ\n\nuk\u00fcnftiges beschreiben, sind eigentlich gar keine S\u00e4tze (denn es entspricht ihnen sozusagen\ngar\nnichts).\n\u2013\n\n\n\n\n\nDies ist nat\u00fcrlich in Ordnung, wenn es\n\nblo\u00df eine Bestimmung dar\u00fcber sein soll,\n\nwie\n\nder Schriftsteller\n\n\n\n\nPhilosoph\n\nEiner\n\n\n\n\ndas Wort \u2018Satz\u2019 ge\n\nbrauchen will\n\n,\n.\n\n\nund\n\nw\n\nW\n\n\ner dies sagt, steht offenbar unter dem\nstarken\nEindruck der As\ns\nym\nm\netrie\n\n\u2018Zukunft\u2019 \u2013 \u2018Vergangenheit\u2019.\n\n\nw\n\nW\n\n\nenn auch diese\n\n\n\nBe\ns\ntim\n\nmung wohl\n\n\n\nEinschr\u00e4nkung des Gebrauchs des Wortes \u2018Satz\u2019 letzten Endes\n\n\nauf einem Mi\u00dfverst\u00e4ndnis\n\ndes Funktionierens unserer S\u00e4tze im all\n\ngemeinen beruht.\n\n\nGewi\u00df k\u00f6nnte es unter\n\nUmst\u00e4nden nat\u00fcrlich sein, den Gebrauch\n\ndes Wortes \u2018Satz\u2019 so einzuschr\u00e4nken.\n\n\n\nDer Philosoph ist aber in\n\nder\n\nGefahr, zu glauben,\n\ner habe\nnun\neiner Art wissenschaftlicher Erkennt\n\nnis \u00fcber die\n\u2018\nNatur der Zukunft\n\u2019\n\n\n\na\nA\n\na\nusdruck\n\n\n\n\n\na\nA\n\nusdruck\n\n\n\na\nA\n\nusdruck\n\n\n\n\ngegeben.\n\n\n"}, "1057": {"name": "Ms-115,177[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n61\n\nStelle Dir\nfolgendes Spiel\nvor:\nJ\nemand w\u00fcr\n\nfelt; &\n\n\nvor jedem\nehe er einen\nWurf macht,\n\n\n\nvor jedem Wurf\nehe er einen Wurf macht,\n\n\n\nzeichnet\n\ner vor sich\ne\nine der Fl\u00e4chen des W\u00fcrfels\n\n\nauf\n\n\nhin\n\n\n\n.\n\n\nZeigt ihm nach dem Wurf der W\u00fcrfel\n\ndie Seite, die er gezeichnet hat, so gibt er\n\nder Befriedigung Ausdruck, andernfalls\n\nder Unbefriedigung.\n\n\n\u2013 Oder\ne\ns seien zwei\n\nSpieler:\nS\nie w\n\u00fc\nrfeln abwechselnd;\n\nwenn\n\nehe\n\n\nder\n\neine w\u00fcrfelt, zeichnet der andere eine Fl\u00e4che\n\ndes W\u00fcrfels\n\n\nauf\n\n\nhin\n\n\n; ist es die, die kommt, so\n\n\n\nzahlt\ngibt\nder W\u00fcrfelnde dem Andern\nein Geldst\u00fcck\n\n\n\nzahlt der W\u00fcrfelnde dem Andern\ngibt der W\u00fcrfelnde dem Andern ein Geldst\u00fcck\n\n\n\n, andern\n\nfalls zahlt dieser dem W\u00fcrfelnden.\n\n\n"}, "1058": {"name": "Ms-115,177[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nDas Zeichnen der W\u00fcrfelfl\u00e4che wird man in die\n\nsem Fall ein \u2018\n\nr\nR\n\naten\u2019 nennen, oder\nunter Umst\u00e4nden\nauch\n\n\nein\ne\n\n\u2019Vermut\n\nun\nen\n\n\u2019\ng\n\u2019\n\n\n\neine \u2018Vermutung\u2019\nein \u2018Vermuten\u2019\n\n\n\n.\n\n\n"}, "1059": {"name": "Ms-115,177[4]et178[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n62\n\nBei einem gewissen Volksstamm werden\n\nWettk\n\na\n\u00e4\n\nmpfe abgehalten im Laufen, Speerwerfen,\n\netc.\n\n;\n\n.\n\n\n& die Zuschauer\n\n\nVor jedem Wettkampf\n\n178\nwerden die Bilder aller\n\nTeilnehmer\n\nWettk\u00e4mpfer\n\n\nin einer Reihe\n\naufgestellt & jeder Zuschauer legt\n\nein P\n\na\n\u00e4\n\nckchen\n\n\nGeld unter eines dieser Bilder.\n\n\nGewinnt im Wett\n\nkampf der, unter dessen Bild\n\n\ner\n\n\nder Zuschauer\n\n\nsein Geld\n\ngelegt hat, so erh\u00e4lt der Zuschauer sein Geld\n\nzur\u00fcck & noch mehr dazu;\n\n\n\nverliert j\nedoch\n\n\n\nandern\n\nfalls verliert\n\n\nder Zuschauer sein Geld.\n\n\n\nSo einen Gebrauch w\u00fcrden wir zweifellos \u2018Wetten\u2019\n\nnennen; auch dann, wenn\n\n\ndie\n\nes in der\n\nSprache jenes Stam\n\nmes\nkeine Ausdr\u00fccke\nkeinen Ausdruck\nenth\u00e4lt\nf\u00fcr \u2019Grade der Wahrschein\n\nlichkeit\u2019, \u2019chancen\u2019 etc.\n.\ngibt.\n\n\n\n\ndie Sprache jenes Stammes\n\nkeine Ausdr\u00fccke\nkeinen Ausdruck\n\nenth\u00e4lt f\u00fcr \u2018Grade der Wahrscheinlichkeit\u2019, \u2018\n\nc\nC\n\nhancen\u2019\netc.\n.\n\n\nes in der Sprache jenes Stammes\n\nkeine Ausdr\u00fccke\nkeinen Ausdruck\n\nf\u00fcr \u2018Grade der Wahrscheinlichkeit\u2019, \u2018Chancen\u2019\netc.\n.\ngibt.\n\n\n\n\n\n\n"}, "1060": {"name": "Ms-115,178[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nIch nehme an, da\u00df das Benehmen der Zu\n\nschauer\n\n\nehe & nachdem die Ergebnisse\nvor & nach dem Ausgang\ndes Wettkampfs\n\nbekannt sind\n\n\n\nehe & nachdem die Ergebnisse des Wettkampfs bekannt sind\nvor & nach dem Ausgang des Wettkampfs\n\n\n\nSpannung,\nTeilna\nh\nme, Be\n\nfriedigung & Unbefriedigung ausdr\u00fcckt.\n\n\n\nFerner, wenn ich die Wetten der Zuschauer\n\npr\u00fcfe, so finde ich, da\u00df ich verstehe, \u2018warum\u2019\n\nsie\n\nges\netzt\n\nbesonders auf diesen oder jenen Teil\n\nnehmer gesetzt haben.\n\n\nSo wird mei\n\n\u00df\ns\n\nt auf den\n\nst\u00e4rker gebauten von zwei Ringk\u00e4mpfern ge\n\nsetzt; & wenn auf den Andern, so finde ich\n\nda\u00df jener kurz vorher krank war, oder dieser\n\n\n\ni\n\nn\nh\n\nn\neinem \u00e4hnlichen Fall\n\nschon\neinmal\nfr\u00fcher einmal\n\n\ng\nb\n\nesiegt\n\n\n\nin einem \u00e4hnlichen Fall gesiegt\n\nihn schon\n\neinmal fr\u00fcher\nfr\u00fcher einmal\n\nbesiegt\n\n\n\n\nhat;\nu. dergl.\n.\n\n\n"}, "1061": {"name": "Ms-115,178[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nDabei aber hat ihre Sprache keinen Ausdruck\n\nder\nBegr\u00fcndung\n.\n\n\nD.h.\nnichts in ihr entspricht\n\n\n\nunserm\n\n\neinem\n\n\nSatz\nwie\n: \u201c\nI\nch setze auf diesen\n\n\nMann\n\n\nRinger\n\n\n, weil\n\ner in guter Form ist, w\u00e4hrend jener\nandere\nk\u00fcrzlich\n\nkrank war\u201d,\nu.s.w.\n.\n\n\n\u2013 Ich k\u00f6nnte sagen\n\n\n\n,\n:\n\n\nm\nM\n\neine\n\n\n\n\n, meine\n\n:\nM\neine\n\n\n\n\nBeobachtung\n\n\nlehrt\nhat\nmich gewisse\nUrsachen\n\ngelehrt\n\n\n\n\nlehrt mich gewisse\nUrsachen\n\nhat mich gewisse Ursachen gelehrt\n\n\n\n, die auf die Wetten Einflu\u00df nehmen\n\n;\n,\n\n\naber die Wettenden haben\n, oder verwenden,\nkeine Gr\u00fcnde beim Setzen\n\nauf einen Wettk\u00e4mpfer.\n\n\n"}, "1062": {"name": "Ms-115,178[4]et179[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nDenken wir uns nun einen Fall, in welchem\n\ndie Sprache die Form der Begr\u00fcndung enth\u00e4lt.\n\n\n\nDas Sprachspiel nun \u2018Gr\u00fcnde f\u00fcr seine Hand\n\n\n\nlungen\n\n179\nlungen\ngeben\u2019\n\n\n\nsetzt nicht das Finden von\n\nUrsachen dieser Handlungen voraus\n\n\n\nbeinhaltet nicht das Auffinden von Ursachen\n \u2026\n\n\n\n(durch\n\nwiederholte\n\nb\nB\n\neobachtung der Umst\u00e4nde,\n\nunter\n\ndenen\n\nwelchen\n\n\nes zu diesen Handlungen kommt).\n\n\n\n"}, "1063": {"name": "Ms-115,179[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n63\n\n\nStellen wir uns\ndiesen\nVorgang vor:\n\n\nW\nenn\n\n\nE\ne\n\nin Mann im\n\n\nWenn ein Zuschauer\n\n\nin\nden\nbei einem\nWettk\n\n\u00e4\na\n\nmpf\nen\n\n\n\nin den Wettk\u00e4mpfen\nbei einem Wettkampf\n\n\n\n\nseine Wette verloren hat, wird er von den\n\nAndern geneckt & ausgelacht.\n\n\nAls Antwort\n\nweist er\n\n\n,\n\n\u2013\n\n\nwie wir sagen w\u00fcrden\n\n;\n:\n\nzur Rechtfer\n\ntigung seiner Wette \u2013 auf die Mus\nkelpartien\n\nmit\n\n\u00fcbertreibender Geb\u00e4rde\n\nauf die Muskel\n\npartien des K\u00e4mpfers auf H\u00f6he\n\n\nden Bi\n\ns\nz\n\neps,\n\ndie H\u00f6he\n\ndie\nauf Muskeln\n,\nBrust,\ndie\nH\u00f6he\n\netc.\n\ndes K\u00e4mpfers,\n\nauf den er gewettet hatte, \u2013 wie wir\n\nsagen w\u00fcrden:\n\n\n\nzu\n\nm\nr\n\nRechtfertigung seiner Wette.\n\n\n\num seine Wette zu rechtfertigen.\n\n\n\n\n\n\n\nMan\nIn ahnlicher Weise\nk\u00f6nnte\nman\nsich eine Discussion\n\n\u00fcber die\nder\nchancen zweier K\u00e4mpfer\nso\nvor\n\nstellen\n\n\n\n\nM\nan k\u00f6nnte sich eine Dis\n\nc\nk\n\nussion\n\n\u00fcber die\nder\n\n\nc\nC\n\nhancen zweier K\u00e4mpfer so vorstellen\n\n\nI\nn\n\na\n\u00e4\n\nhnlicher Weise k\u00f6nnte man sich eine Diskussion der\n\nc\nC\n\nhancen zweier K\u00e4mpfer vorstellen\n\n\n\n\n:\nZ\nwei\n\n\nLeute\n\n\nZuschauer\n\n\n\n\nzeigen\n\nweisen\n\nabwechselnd\n\nauf das, was ihnen den Sieg ihres Kandidaten\n\nzu versprechen scheint.\n\n\nA\nzeigt auf die H\u00f6he\n\nder Gestalt des\n\n\nS\n\ne\nE\n\ninen\n\n\n\n\nS\neinen\n\nEinen\n\n\n\n;\nB\nzuckt\ndarauf\ndie Achseln\n\n&\n\n\n\nw\nz\n\nei\n\ns\ng\n\nt\n\n\n\nweist\nzeigt\n\n\n\nauf den Bizeps des Andern;\n\n\n\netc.\n\n\n\n\nu.s.f.\n\n\n\n.\n\n\n\n\n\n\n\nDer Fall\n\n\n\nD\nie Diskussion\n\n\n\n\n\nk\n\na\n\u00f6\n\nnn\nte\n\n\n\nkann\nk\u00f6nnte\n\n\n\nleicht so beschrieben werden,\n\nda\u00df\n\n\nman\nwir\nsagen\nw\u00fcrde\nm\u00fc\u00dften,\n\n\n\nman sagen w\u00fcrde\nwir sagen m\u00fc\u00dften,\n\n\n\nA\n&\nB\n\ng\n\ng\u00e4ben Gr\u00fcn\n\nde an f\u00fcr ihre Wahl.\n\n\n // \nW\nir k\u00f6nnten den Fall\n\nleicht dahin ausf\u00fchren, da\u00df man geneigt w\u00e4re\n\nzu sagen\n\n \u2026 \n\nA\n&\nB\ng\u00e4ben Gr\u00fcnde an f\u00fcr ihre Wahl.\n\n\n // \n\n\n\n\n"}, "1064": {"name": "Ms-115,179[3]et180[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cSetzt aber das Angeben solcher Gr\u00fcnde nicht\n\nvoraus, da\u00df die Leute Zusammenh\u00e4nge be\n\nobachtet haben zwischen dem Ausgang eines\n\nKampfes & der k\u00f6rperlichen Beschaffenheit\n\nder K\u00e4mpfenden?\u201d\n\n\n\u2013 Aber ob\nnun\ndiese Annahme\nnun\n\n\nverst\u00e4ndig\n\nberechtigt\n\n\nerscheint oder nicht, so habe ich sie\n\njedenfalls in der Beschreibung\n\nunseres\n\ndes\n\n\nFalles\n\nnicht gemacht.\n\n\n(Noch habe ich die Annahme ge\n\n\n\nmacht,\n\n180\nmacht,\nda\u00df die Wettenden Gr\u00fcnde f\u00fcr ihre Gr\u00fcnde\n\nangeben.)\n\n\nWir w\u00fcrden in einem Fall, wie dem eben\n\nbeschriebenen nicht \u00fcberrascht sein, in der Spra\n\nche der Leute Ausdr\u00fccke zu finden f\u00fcr Grade\n\nder \u00dcberzeugung, Vermutung, Sicherheit.\n\n\nZ.B.\n\nein\nWort, da\n\n\u00df\ns\n\nin verschiedenem Ton ausge\n\nsprochen wird; oder eine Reihe von W\u00f6rtern.\n\n\n\n(Ich denke aber nicht an\nden Gebrauch\neiner Skala\n\nder\n\nvon\n\n\nWahr\n\nscheinlichkeiten.) \u2013\n\n\nEs ist auch leicht sich vor\n\nzustellen, da\u00df sie das Wetten mit Ausdr\u00fccken\n\nbegleiten die wir \u00fcbersetzen w\u00fcrden in der Form:\n\n\u201c\nI\nch glaube da\u00df\n\n\n\nA\n\n\n\nN\n\n\nden\nM\nim Speerwerfen\n\nschlagen\nkann\n\u201d,\netc.\n.\n\n\n\u2013 Ich \u00fcbersetze das Wort,\n\ndas sie gebrauchen mit \u2018kann\u2019 & nicht mit\n\n\u2018wird\u2019,\n\n\ndenn\nweil\nsie haben ein Hilfszeitwor\nt\nder\n\nZukunft\nhaben\n\n\n\ndenn sie haben ein Hilfszeitwort der Zukunft\nweil sie ein Hilfszeitwort der Zukunft haben\n\n\n\n, das\n\n\nsie\nz.B.\nin S\u00e4tzen\ngebrauch\n\ne\nt\n\nn\nwird\n\n\n\n\nsie\nz.B.\ngebrauchen\n\nin S\u00e4tzen gebraucht wird\n\n\n\n, analog unserm\n\n\u201c\nE\nr\n\nwir\nd\n\nheute\nvon der Reise\nzur\u00fcckkommen\u201d, \u201c\nE\nr\n\nwird\nihn schlagen\n\u201d\n, wenn er kommt\u201d,\netc.\n.\n\n\n"}, "1065": {"name": "Ms-115,180[2]et181[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n64\n\nEin Stamm,\nin\ndessen\nSprache\ndie Erinnerung an ein\n\nEreignis\n\n\n\nmittels\n\n\n\neiner Handbewegung\n\nbe\n\nschrieben\ndargestellt\nwird\n\n\n\n\n\n\n\nmittels einer Handbewegung\n\nbeschrieben\ndargestellt\n\nwird\n\n\n\nbeschrieben\ndargestellt\n\nwird mittels einer Handbewegung\n\n\n\n\n, die nach hinten wei\n\n\u00dft\nst\n\n; die\n\nErwartung eines Ereignisses mit einer Hand\n\nbewegung, die nach vorn weist (\n\nw\n\nW\n\n\nie wir\n\nsie etwa machen, wenn wir sagen \u201c\nD\nas liegt\n\nschon\nlang hinter mir\u201d, oder, \u201c\nD\nas liegt\n\nnoch vor\n\nmir\n\nuns\n\n\n\u201d\n\n.\n)\n\n.\n\n\nSie begleiten jede\n\n\n\nder beiden Be\n\nwegungen mit einem Hilfszeitwort (der Ver\n\ngangenheit, & Zukunft).\n\n\nBeschreiben sie\n\n\nein\n\ne\n\nErinnerung\n\nvergangenes Ereignis\n\n\n\neine Erinnerung\nein vergangenes Ereignis\n\n\n\n, so stellen\n\nsie es\n\n\n\nS\ns\n\nprachlich\n\n\nin Worten\n\n\n& mimisch dar & wieder\n\nholen in ihrer Darstellung das Zeichen der\n\nVergangenheit\n\n\n,\n\n\n;\n\n\n\netc.\n\n.\n\n\nBei gewissen Gelegenheiten\n\naber, wenn sie, wie wir sagen w\u00fcrden, die\n\nEignung eines Dinges,\neines\nMenschen oder Tieres\n\nerw\u00e4gen etwas\n\nb\nB\n\nestimmtes zu tun, dr\u00fccken\n\n181\nsie ihre Erwartung, da\u00df es dies tun werde\n\ndurch ein anderes Hilfszeitwort aus.\n\n\n\nWenn sie also, wie uns die Situation lehrt,\n\nerw\u00e4gen, ob ein bestimmtes Wurfgescho\u00df im\n\nstande sein wird das & das Tier zu erle\n\ngen, so sehen sie etwa eines der Gescho\n\n\u00df\nss\n\ne\n\npr\u00fcfend an,\n& sagen dabei\nmachen die\n& sagen, mit der\n\nHandbewegung\n\n\n, die in die Zukunft weist\n\n\n\n der Erwartung\n\n\n\n der Voraussicht,\n\n\n\n\u201c\n\ne\n\nE\n\n\ns\nkann\nihn erschlagen\u201d (so will ich's\n\n\u00fcbersetzen).\n\n\nSie sagen aber\n\nbei ander\n\nn\ne\n\nn Gele\n\ngenheiten\n\nz.B.\n: \u201c\nW\nenn jetzt ein Mann in die\n\nser Schlucht geht, so wird ihn dieser Fels\n\nblock erschlagen.\u201d\n\n\n"}, "1066": {"name": "Ms-115,181[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n65\n\n\n\nIn einer Sprache wird\nMenschen gebrauchen\nein besonderes Hilfs\n\nzeitwort\ngebraucht\n, wenn\nman\nsie\nden Erfolg\n\neiner k\u00f6rperlichen Anstrengung voraussagen\n.\n\n\nwill\nwollen\n.\n\n\n\n\n\nI\nn einer Sprache wird ein besonderes Hilfszeitwort gebraucht, wenn man den Erfolg einer k\u00f6rperlichen Anstrengung voraussagen will.\n\n\nMenschen gebrauchen ein besonderes Hilfszeitwort, wenn sie den Erfolg einer k\u00f6rperlichen Anstrengung voraussagen\n\n\nwollen\n.\n\n.\n\n\n\n\n\n\n\nIch will\n\n\ndieses Hilfszeitwort\n\n\nes\n\n\ndurch\ndas Wort\n\u2018k\u00f6nnen\u2019\n\nwiedergeben; \u201c\n\nI\ni\n\nch kann\u201d hei\u00dft\n\n\n\nhier\n\ndann\n\n\naber immer:\n\n\u201ces wird mir gelingen\u201d, \u201cer kann\u201d\n\n\n:\n\n\n,\n\n\n\u201ces wird ihm\n\ngelingen\u201d\netc.\n.\n\n\nIhr Gebrauch jenes\n\n\nHilfszeitworts\n\n\nWorts\n\n\n\nentspricht also nicht\nganz\ndem unsern\n\ndes Wortes \u201ck\u00f6nnen\u201d; denn\n\n\nwenn\nwir\nfragen etwa\n\njemanden, etwa bei Tisch, fragen \u201cWie hoch\n\nkannst Du springen\n?\n\u201c, so mu\u00df die\nseine\nAntwort\n\nnicht bedeuten,\nuns jemand, etwa bei Tisch, sagt \u201cich kann 80 cm hoch springen\u201c, so mu\u00df das nicht hei\u00dfen,\n\n\n\n\n\n\nwir fragen\netwa\njemanden, etwa bei Tisch\n\nwenn wir jemanden, etwa bei Tisch, fragen\n\n\u201c\nW\nie hoch kannst Du springen?\u201d, so mu\u00df\n\ndie\nseine\n\nAntwort nicht bedeuten,\n\nwenn uns jemand, etwa bei Tisch, sagt \u201cich kann 80 cm hoch springen\u201d, so mu\u00df das nicht hei\u00dfen,\n\n\n\nda\u00df er glaubt, er werde\n\njetzt einen Sprung von dieser H\u00f6he ausf\u00fchren,\n\nsondern er kann uns\n\n\n\neinfach\n\nblo\u00df\n\n\nangeben, wie hoch\n\ner schon gesprungen ist.\n\n\n"}, "1067": {"name": "Ms-115,181[3]et182[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nIn den letzten drei F\u00e4llen ist das Wort \u2018k\u00f6nnen\u2019\n\ndas Merkmal einer Voraussage.\n\n\nDas hei\u00dft\n\nnat\u00fcrlich nicht, da\u00df ich einen Satz in diesen\n\nF\u00e4llen eine \u2018Voraussage\u2019 nenne, weil das\n\nWort \u2018kann\u2019 in ihm steht; sondern\n, wenn\neine\n\n\u2018Voraussage\u2019\n,\nnenne ich ihn der Situation wegen,\n\nin der er gebraucht wird; und ich gebe ein\n\n182\nWort jener Sprache durch \u2018\n\nkann\n\nk\u00f6nnen\n\n\n\u2019 wieder, weil\n\nwir\nes\nunter diesen Umst\u00e4nden das Wort \u2018k\u00f6nnen\u2019\n\ngebrauchen w\u00fcrden & weil ich ein Wort ihrer\n\nSprache in\nein\nanaloges Wort der unsern \u00fcber\n\nsetzen will.\n\n\n"}, "1068": {"name": "Ms-115,182[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nNun ist\nes\noffenbar der Gebrauch von \u2018k\u00f6nnen\u2019\n\nin (63), (64), (65) nahe verwan\nd\nt dem in\nden F\u00e4llen\n(50)\n\n\n\u2013\n\n\nbis\n\n\n(53);\n\nder Unterschied aber war, da\u00df\nin\n\n\n\n(50)\netc.\n\n\n\ndiesen\n\n\naber war\nder Aus\n\ndruck \u2018\n\netwas\n\ndas & das\n\n\nkann geschehen\u2019 keine Voraussage.\n\n\n\nNun kann man einwenden, wir seien doch nur\n\ndarum gewillt\n\ngewesen\n\nin jenen fr\u00fcheren\n\nBeispielen\n\nF\u00e4llen\n\n\n\ndas Wort \u2018k\u00f6nnen\u2019 zu verwenden, weil es dort\n\nangeht, eine Annahme \u00fcber das zuk\u00fcnftige\n\nVerhalten zu machen\n.\n(\n\nW\nw\n\ner einmal diesen Flu\u00df\n\ndurchschwommen hat, von dem kann man annehmen,\n\ne\ns\nwerde ihm jetzt wieder gelingen\n.\n).\n\n\n\u2013 Nun ist es\n\nfreilich so, da\u00df ich\n\n\ndie Beispiele\nin\n(50) etc absichtlich so\n\nlche\n\nBeispiele\n\n\n\n\n\nin (50)\n\netc\n.\n\nabsichtlich solche Beispiele\n\n\ndie Beispiele (50)\n\netc\n.\n\nabsichtlich so\n\n\n\n\ngew\u00e4hlt habe, da\u00df eine Annahme\n\n\u00fcber das zuk\u00fcnftige Verhalten nahe liegt; aber\n\nich habe sie auch absichtlich so gew\u00e4hlt, da\u00df\n\nkeine solche Annahme\ngemacht\nwird.\n\n\nWir k\u00f6nnen\n\nja sagen, Menschen w\u00fcrden eine solche Ausdrucks\n\nweise nie gebrauchen, wenn sie nicht die Erfah\nr\n\nrung gemacht h\u00e4tten, da\u00df man\n\n,\nz.B.\n,\n\nvon diesen &\n\ndiesen Proben\n\n,\nz.B.\n,\n\nauf ein solches Benehmen\ndes Menschen\n\nin der Zukunft schlie\u00dfen k\u00f6nne.\n\n\nDiese Hypothese mag\n\nrichtig sein, aber die Beispiele (50)\netc.\n\n\nsetzen sie nicht\n\nvoraus.\n\n\nmachen von ihr keine Verwendung.\n\n\n\n\n"}, "1069": {"name": "Ms-115,182[3]et183[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n66\n\nStellen wir uns nun\n\n\ndiese\n\nn\ns\n\nVorgang\nSpiel\n\n\n\ndiesen Vorgang\ndieses Spiel\n\n\n\nvor:\nA\n\nschreibt\n\n\neine\nReihe\nn\n\n\n\neine Reihe\nReihen\n\n\n\nvon Zahlen an,\nB\nsieht\n\nihm zu & versucht\n\n\n\ndas\nein\nGesetz\n\nin der\n\nange\n\nschriebenen\n\nZahlenfolge\n\n\n\n\n\n\n\n\ndas\nein\n\nGesetz in der angeschriebenen Zahlenfolge\n\n\nin der Zahlenfolge\n\ndas\nein\n\nGesetz\n\n\n\n\nzu finden.\n\n\nIst es\n\nihm gelungen, so sagt er: \u201cjetzt kann ich\n\nfortsetzen\u201d.\n\n\n\u2013 Dieses Beispiel ist besonders lehr\n\nreich, weil es scheint, da\u00df hier\n\ndie\n\ndiese\n\n\nF\u00e4higkeit\n\n183\nfortzusetzen etwas ist, was\n\n\nmomentan\n\n\n\npl\u00f6tzlich\n\n\n\nin einem bestimmten Augenblick\n\n\n\neintritt\n\nkommt\n\n\n\nda ist\n\n\n\n; so\n\nda\u00df wir uns fragen k\u00f6nnen:\n\nwas ist es, was hier\n\neintritt?\n\n\nDies sollte man doch nun finden k\u00f6nnen!\n\n\n\u2013\n\n\nEs sei\n\n\n\nA\nngenommen\n\n\n\nalso\nA\nhabe die Zahlen\n\n\n\n\n\n\n1, 5, 11, 19, 29\n\nan\nhin\ngeschrieben\n\n\n\n\n\n1, 5, 11, 19, 29\n\nangeschrieben\nhingeschrieben\n\n\n\n\nangeschrieben\nhingeschrieben\n\n1, 5, 11, 19, 29\n\n\n\n\n;\n\n\nan diesem Punkt\n\nda\n\n\nsagt\nB\n: \u201c\nJ\netzt kann ich fortsetzen\u201d.\n\n\nWas geschah\n\nda, als er pl\u00f6tzlich weiter wu\u00dfte? \u2013\n\n\nVielerlei\n\nkonnte geschehen sein.\n\n\nNehmen wir an:\n\n\n\nB hat\n\nsich\n\n\nw\nW\n\n\u00e4hrend A langsam eine Zahl nach der\n\nanderen hinschreibt,\ndamit\nist B\n\n\n\n\nB\nhat sich w\u00e4hrend\nA\nlangsam eine Zahl nach der anderen hinschreibt, damit\n\n\nW\n\u00e4hrend\nA\nlangsam eine Zahl nach der anderen hinschreibt, ist\nB\n\n\n\n\nbesch\u00e4ftigt verschie\n\ndene algebraische Formeln\n\n\nmit\nan\nden\nschon\nange\n\nschriebenen Zahlen zu vergleichen\n\nprobieren\n // \nversuchen\n // \n\n\n\n\nmit den schon angeschriebenen Zahlen zu vergleichen\n\nan den schon angeschriebenen Zahlen zu\n\nprobieren\nversuchen\n\n\n\n\n\n.\n\n\nAls\nA\n\u201819\u2019 ange\n\nschrieben hatte versuchte\nB\ndie Formel\n\na\nn\n= n\u00b2 + n \u2012 1\n\n;\n\ndie \u201829\u2019 best\u00e4tigte seine\n\n\nVermutung\n\n\nAnnahme\n\n\n.\n\n\n"}, "1070": {"name": "Ms-115,183[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n67\n\nOder aber:\nB\n\ndachte\n\ndenkt\n\n\n\nan keine Formel\n\nnicht an Formeln\n\n\n.\n\n\nEr\n\nsieht mit einem gewissen Gef\u00fchl der Span\n\nnung zu, wie die Reihe der Zahlen w\u00e4chst, die\n\nA\nanschreibt; dabei schwimmen\n\n\n\nihm\n\n\nihm\nallerlei\n\n\n\nunklare Ge\n\ndanken\n\n\n\nin seinem\n\n\nGeist\n\n\nKopf\n\n\n\n\n\n\n\nvor\n\n\nder\n\nseiner\n\nSeele\n\n\n\n\n.\n\n\nDann sagt er zu\n\nsich selbst: \u201c\n\ne\n\nE\n\n\nr quadriert immer & z\u00e4hlt 1\n\ndazu\u201d;\n\n\ndann\n\n\nnun\n\n\nrechnet er die n\u00e4chste Zahl\n\naus & findet, da\u00df\nA\ndie gleiche\nZahl\nanschreibt.\n\n\n"}, "1071": {"name": "Ms-115,183[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n68\n\nOder:\nD\nie Reihe die\nA\nanschreibt ist\n\n2, 4, 6, 8.\n\n\n\nB\n\nsieht sie an & sagt: \u201c\nN\nat\u00fcrlich\n\nkann ich weiter\n!\n\u201d\n\n\n\u2013\n\n\n,\n\n\n& setzt die Reihe der gera\n\nden Zahlen fort.\n\n\n\u2013 Oder er sagt gar nichts\n\n& schreibt die Reihe\nblo\u00df\nweiter.\n\n\nVielleicht\n\nhatte er, als er\ndie Reihe\n\u20182\n,\n4, 6, 8\u2019 sah,\n\neine Empfindung, oder Empfindungen,\n\n\n\nwie\n\nsie oft die Worte begleiten\n\ndie man durch die Worte\n\u201cDas ist leicht!\u201c\n\nbeschreiben kann\n\n\n\n\nwie sie oft die Worte begleiten \u201c\nD\nas ist leicht!\u201d\n\n\ndie man durch die Worte \u201c\nD\nas ist leicht!\u201d beschreiben kann\n\n\n\n\n.\n\n\nEine solche Empfindung\n\nist\nz.B.\nein schnelles\nleichtes\nEinziehen des Atems,\n\n\n\u00e4hnlich\nwie\n\n\n\n\n // \n\u00e4hnlich\nder\n // \n\n\n\nbei einem\n\nleichten\n\ngelinden\n\n\nSchreck.\n\n\n"}, "1072": {"name": "Ms-115,183[4]et184[1]et185[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nSoll ich nun\n\nsagen\n\nerkl\u00e4ren\n\n\n, der Satz \u201c\nB\nkann die Reihe\n\nfortsetzen\u201d\n\nhei\u00dfe\n\nsage\n\n\n, da\u00df einer der eben beschriebenen\n\nVorg\u00e4nge stattfindet?\n\n\nIst es nicht klar, da\u00df\n\n184\ndieser Satz nicht der gleiche ist, wie der,\nB\n\n\n\ndenke\n\nan\n\nfalle\ndie Formel\nein,\n\n\n\ndenke an die Formel\nfalle die Formel ein,\n\n\n\n\na\nn\n= n\u00b2 + n + 1\n\n?\n\n\nDabei kann es keinen\n\nUnterschied machen, ob dieses Einfallen, darin\n\nbesteht, da\u00df die Formel vor\nB's\ngeistigem Auge\n\nerscheint, oder ob er die Erfahrung hat, sie\n\nvor sich hinzuschreiben, sie auszusprechen,\n\noder aus einer Reihe\nvor ihm\naufgeschriebener\n\nFormeln\n\naus\nzuw\u00e4hlen\n\nmit dem Blick auszuw\u00e4hlen. \u2013\n\n\n\n\n[Neue Zeile]\n\n\u201c\nH\n\u00e4tte ein Papagei die Formel ausgesprochen, so\n\nw\u00fcrden wir nicht sagen, er k\u00f6nne fortsetzen;\n\nalso\n\n\n\nmu\u00df, dies mehr hei\u00dfen, als, er spreche\n\ndie Formel aus; & mehr als\n\n\n\nbedeutet \u2018fortsetzen k\u00f6nnen\u2019 mehr als die Formel\n\n\naussprechen; &\netwas\n\nmehr als alle\n\n\ndie\n\n\nandern\n\n\nVorg\u00e4nge, die wir\n\n\n\n\n\nsonst noch\n\n\noben\n\n\n\nbeschrieben haben.\n\n\n\u201c\nAlso war das Aussprechen\n\nder Formel nur ein Symptom daf\u00fcr, da\u00df\nB\n\nverstanden hatte, aber nicht das\n\nVerst\u00e4ndnis\n\nVerstehen\n\n\n\nselbst.\u201d\n\u201d\n\n\n\u2013 Das\n\naber\n\nist\nnun\neine irref\u00fchrende Aus\n\ndrucksweise, denn\n\n\nes\n\nsie\n\nscheint\n\nnun\nso\nzu sagen, es\n\nhier\nals\n\ng\u00e4be\nes\neinen Vorgang\n,\noder\nZustand,\n\nden wir\n\n\nder\n\ndie\n\u201cF\u00e4higkeit\n\nfortzusetzen\u201c\n,\n.\n\nnennen\nhei\u00dft\n\n\n\n\n\nes\nscheint nun hier\nals\ng\u00e4be\nes\neinen Vorgang\n\n,\n oder\n\nZustand,\ndie\n\u201cF\u00e4higkeit fortzusetzen\u201d\n.\n\n\nsie scheint so zu sagen, es g\u00e4be einen Vorgang\n\n,\noder\n\nZustand,\n\nden wir \u201cF\u00e4higkeit fortzusetzen\u201d nennen\nder \u201cF\u00e4higkeit fortzusetzen\u201d hei\u00dft\n\n\n\n\n\n, der unsern Augen irgendwie\n\nverborgen\n\n\nsei\n\nist\n\n;\n\nsich aber durch Symptome\n\n\nzeigt\n\n\nkundgibt\n\n\n\n\n\n\n\nwie eine Entz\u00fcndung der Nasenschleimh\u00e4ute du\nrch\n's\n\nNie\ns\nen.\n\ndagegen nehmen wir leicht eine Reihe\n\nvon\n\naccidentellen\n\nNebenerscheinungen wahr, die Symptome\n\nder eigentlichen F\u00e4higkeit\n\n\n\n.\n\n\n\n(wie eine Entz\u00fcndung der Nasenschleimh\u00e4ute durch's Niesen). dagegen nehmen wir leicht eine Reihe von Nebenerscheinungen wahr, die Symptome der eigentlichen F\u00e4higkeit.\n\ndagegen nehmen wir leicht eine Reihe von\n\nNebenerscheinungen\n\na\n\ncc\nkz\n\nidentellen Nebenerscheinungen\n\n\nwahr, die Symptome der eigentlichen F\u00e4higkeit (wie eine Entz\u00fcndung der Nasenschleimh\u00e4ute durch's Niesen).\n\n\n\n\n\n\nWenn\n\n\nwir sagen\n\n\nman sagt\n\n\n:\n\u201c\n\nE\ne\n\ns\n\nmu\n\u00df doch, wenn\nB\nfortsetzen kann, noch etwas\n\nhinter dem\nblo\u00dfen\nA\nufschreiben der Formel liegen, da\n\nwir dieses allein\n\n\nnie\n\n\nnicht\n\n\ndie\n\n\n\u2019\nF\u00e4higkeit\nfortzusetzen\u2019\n\nnennen w\u00fcrden\n\nfortzusetzen\n\n\nnenn\nten\n\n\n\n\nF\u00e4higkeit nennen w\u00fcrden fortzusetzen\n\u2018F\u00e4higkeit fortzusetzen\u2019 nennten\n\n\n\n\u201d\n, \u2013 so ist hier\nja\ndas Wort\n\n\n\u2019da\n\u2019\nhinter\n\n\u2019\nl\n\niegen\n\nnat\u00fcrlich\n\nmetaphorisch\n\nbildlich\n\n\n\n\u2018hinter\u2019 nat\u00fcrlich metaphorisch\n\u2018dahinter liegen\u2019 bildlich\n\n\n\ngebraucht; &\n\n\n\nin diesem Sinne kann\n\nman sagen\n\n\n\nwir k\u00f6nnen antworten\n\n\n: \u2018\n\nh\n\nH\n\n\ninter\u2019 dem Aufschreiben der Formel\n\n\n\nlie\n\u00e4\ngen\n\n\n\nliegen\nl\u00e4gen\n\n\n\ndie\nUmst\u00e4nde\n, unter denen es geschieht.\n\n\n\nEs ist wahr\n\n\n:\n\n\n,\n\n\n\u201c\nB\nschreibt die Formel nieder\u201d sagt, im\n\nallgemeinen, nicht das Gleiche wie \u201c\nB\nkann fortsetzen\u201d;\n\n\n\naber daraus folgt\n\n\n\naber daraus folgt\ndaraus folgt aber\n\n\n\nnicht, da\u00df dieser Satz\nsich\nim\n\n185\nbesondern Fall von einem\nandern Vorgang\nre\n\ndet\n\n\n,\nals jener\n\n\n(als rede der eine vom Niesen der andere vom\n\nHusten)\n\n\n.\n\n\nUnser Irrtum\n\n\nist\n\n\n\nw\u00e4re\n\n\n\netwa\n\u00e4hnlich\n\n\n\ndie\n\nsem\n\n\n\n\ndem\n\n\n\n:\nW\nir sagen jemandem\n\n\n,\n\u201c\n\nd\nD\n\nas\n\n\n\n, das\n\n\u201c\nD\nas\n\n\n\n\nWort \u2018Sessel\u2019 be\n\ndeutet nicht\ndiesen besonderen Sessel\n\u201d; darauf\n\n\nsucht er\nnun\nnach dem Ding,\n\n\n\ndas das Wort\n\n\u2018Sessel\u2019 bezeichnet.\n\n\n\n\n\n // \ndas \u2018Sessel\u2019 hei\u00dft.\n // \n\n\n\n\ndas eigentlich \u2018Sessel\u2019 hei\u00dft\n\n\n\n\n\nsieht er sich nun nach dem Ding um, das \u2018Sessel\u2019 hei\u00dft.\n\n\n\n\n\n(Eine noch bessere Illustra\n\ntion w\u00e4re\n\n\nder Fall\n\n\nes\n\n\n, wenn\n\n\njemand\n\n\n\nder Betreffende\n\n\n\ner\n\n\n\n\n\nnun den Sessel\n\nauseinander n\u00e4hme, um in ihm\n\n\n\n\nversuchte\nim\nSessel\n\n\n\ndas zu finden\n\nwas\n\n\nwir\n\u2019Sessel\u2019\nnennen\nhei\u00dft\ngenannt wird\n\n\n\nwir \u2018Sessel\u2019 nennen\n\n\u2018Sessel\u2019\n\nhei\u00dft\ngenannt wird\n\n\n\n\n\n.)\n\n\n"}, "1073": {"name": "Ms-115,185[2]et186[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nEs ist klar\n\n\n:\n\n\n,\n\n\nwenn wir,\n\n\nmit Bezug auf\ndas\n\nAussprechen oder Anschreiben einer Formel,\netc.\n,\n\nsagen,\n\n\nin einem Fall wie (66), sagen,\n\n\nB\n\n\nhabe\n\nhabe\n\ndas Gesetz erfa\u00dft, er k\u00f6nne\n\nfortsetzen, so sagen wir\n\ndies\n\nes\n\n\neines Zusammen\n\nhangs wegen\ns\n, der\nerfahrungsm\u00e4\u00dfig\nzwischen dem Anschreiben einer\n\nsolchen Formel & dem Fortsetzen einer Reihe\n\ntats\u00e4chlich\n\n\nbesteht.\n\n\n\n\n\nUnd der erfahrungsm\u00e4\u00dfige Zusammen\n\nhang, der hier besteht,\n\n\n\n\nist ja\n\noffenbar\n\nklar\n\n\n\n\n\n\n // \nbedarf keiner Erkl\u00e4rung\n // \n\n\n\n.\n\n\n\n\n // \n\nU\nnd dieser Zusammenhang\nist\nbedarf ja keiner Erkl\u00e4rung.\n\n // \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nAber\n\u2013\n\n\nd\nD\n\nieser\n\n\n\n\n\n\nA\nber dieser\n\n\n\n\u2013\n\nD\nieser\n\n\n\n\n\nZusammenhang verleitet uns\n\n\nnun\n\n\n\nalso\n\n\n\n\nvielleicht\n\n\n\nnun\n\n\ndazu\n, zu\n\ndenken\n\n\n\n\u2013\n\n\nUnd\n\nn\nN\n\nun\n\n\n\n\nU\nnd nun\n\n\nN\nun\n\n\n\n\ndenken wir vielleicht\n\n\n\n, der Satz \u201c\nB\nkann fortsetzen\u201d sage: \u201c\nB\n\ntut etwas, was erfahrungsm\u00e4\u00dfig zum Fort\n\nsetzen der Reihe f\u00fchrt\u201d.\n\n\nAber meint das\nB\n, wenn\n\ner sagt, \u201cich kann\n\nF\nf\n\nortsetzen\u201d?\n\n\nSchwebt ihm je\n\nner\nSat\nz dabei im Geiste vor\n\n\n;\n?\n\no\nO\n\nder\n\n\n\n: oder\n\n?\nO\nder\n\n\n\n\nist er bereit, ihn\n\n\nals\n\nzur\n\n\nErkl\u00e4rung\n\n\ndessen\n\nzu sagen\n\ngeben\n\n\ndessen, was er meint\n\n\n\n?\nwenn wir ihn fragen, was er meint?\n\n\n\n\nzu\n\nsagen\ngeben\n\ndessen, was er meint?\n\ndessen, was er meint zu sagen?\ndessen zu sagen wenn wir ihn fragen, was er meint?\n\n\n\n\n\nWie man\n\nz.B.\n\nsagt: \u201c\nJ\na, ich kann hingehen, \u2013\nd.h.\n, ich\n\nhabe Zeit.\u201d)\n\n\n\n[Neue Zeile]\n\n\n\n\nW\nir werden sagen:\n\n\n\n\n\nE\ns ist doch so:\n\n\n\n\n\n\n\nE\ns ist aber so:\n\n\n // \nE\ns ist so\n:\n // \n\n\n\n\n\nD\ner Satz, \u201c\nB\nkann\n\ndie Reihe fortsetzen\u201d, ist richtig gebraucht, wenn\n\nB\ndie Formel einf\u00e4llt \u2013\nn\u00e4mlich\nunter gewissen Umst\u00e4nden\n.\n\n\n\nZ.B.\n, wenn er Algebra gelernt hat, oder solche\n\nFormeln schon ben\u00fctzt hat,\nu.s.f.\n.\n\n\n\u2013 Das hei\u00dft\n\naber nicht,\n\n\nda\u00df\njener Satz\nsei\neine\nAbk\u00fcrzung\n\n\nA\na\n\nbgek\u00fcrzte Form\n // \nverk\u00fcrzte Form\n // \n\nist\n\nder Beschreibung aller jener Umst\u00e4nde\n\nist\n\n\n\n\n\nda\u00df jener Satz eine\n\nAbk\u00fcrzung\n\n\nabgek\u00fcrzte Form\nverk\u00fcrzte Form\n\n\n\nist\nder Beschreibung aller jener Umst\u00e4nde ist\n\njener Satz sei eine abgek\u00fcrzte Form der Beschreibung aller jener Umst\u00e4nde\n\n\n\n, die\n\nden Hintergrund\n\n\n\n\nuns\ne\nres\n\n\n\nunsres\nunseres\n\n\n\n\n\ndes\n\n\nSprachspieles bilden.\n\n\n\n(\nDenke nur daran, wie Du den Gebrauch so eines\n\n186\n\nAusdrucks \u201c\nJ\netzt kann ich fortsetzen\u201d, \u201c\nJ\netzt wei\u00df\n\nich weiter\u201d lernst\n\n\n\n;\n.\n\n\nd\nD\n\nenke\n\n\n\n; denke\n\n.\nD\nenke\n\n\n\n\nan das Sprachspiel,\n\n\n\nda\n\n\u00df\ns\n\nDu etwa spielen w\u00fcrdest.\n\n\n\nin\n\ndem\nwelchem\n\nDu ihn etwa lernen w\u00fcrdest.\n\n\n\n)\n\n\n\n[Neue Zeile]\n\n\nU\nnter gewissen\n\nUmst\u00e4nden\n\nwerden wir\n\nauch\ngeradezu\n\nstatt \u201c\nJ\netzt\n\nkann ich fortsetzen\u201d sagen: \u201c\nJ\netzt ist mir die\n\nFormel eingefallen\u201d.\n\n\n\n\nWir sagen auch\n\n\n\nO\nder\n\n\n\n: \u201c\nJ\netzt\n\nkann ich fortsetzen, \u2013 ich meine, ich wei\u00df die\n\nFormel\n.\n\u201d\n,\n\n&\ndergl.\n\n.\n\n\n\u2013\n\nWenn wir den Arzt fragen\n\nS\ntatt der Frage\n\n:\n\n\u201c\nK\nann der Patient gehen?\u201d werden wir in\n\n\nman\n\nchen\n\n\ngewissen\n\n\nF\u00e4llen bereit sein, die zu setzen: \u201c\nI\nst sein\n\nBein geheilt?\u201d\n\n;\n\nD\nie Frage\n\n\u201c\nK\nann er schon sprechen?\u201d\n\n\n\nhei\u00dft in\n\n\nbedeutet unter\n\n\ngewissen Umst\u00e4nden\n:\n\u201c\n\n\n\nso viel wie\n\n\n\ndasselbe wie\n\n\n:\n\u201c\nI\nst sein\n\n\nKatarrh\n\n\n\nKehl\n\nkopfleiden\n\n\n\ngeheilt?\u201d \u2013 unter a\nn\ndern Umst\u00e4nden\ndasselbe wie\n:\n\n\u201c\nH\nat er schon sprechen gelernt?\u201d.\n\n\n\n\nDie\nAuf die\nFrage\n\n\u201cKann er schon gehen?\u201c\n\nwird\nkann\n\nantwortet\nder\nDoktor\nArzt\n\neinfach\n\nmit\n\u201cSein\n\nFu\u00df ist geheilt\u201c\nbeantworten.\n\n\n\n\nD\nie Frage \u201c\nK\nann er schon gehen?\u201d\n\nwird\nkann\n\nder Doktor mit \u201c\nS\nein Fu\u00df ist geheilt\u201d beantworten.\n\n\nA\nuf die Frage \u201c\nK\nann er schon gehen?\u201d antwortet der Arzt einfach \u201c\nS\nein Fu\u00df ist geheilt\u201d\n\n\n\n\n.\n\n\nWir sagen auch:\n\n\u201c\nE\nr kann gehen, was\n\n\nsein Bein\n\n\n\n\n\ndie Heilung\n\nden Zustand\n\nseines Beins\n\n\n\nanbelangt\u201d,\n\nwenn wir n\u00e4mlich\ndiese\nBedingung seines Ge\n\nhens andern Bedingungen entgegensetzen\n.\n(seiner\n\nM\u00fcdigkeit etwa).\n\n\nHier m\u00fcssen wir uns\nnun\n\nh\u00fcten, zu\n\nglauben\n\ndenken\n\n\n, es g\u00e4be,\nnun entsprechend\nje nach der Natur\n\ndes Falles, eine\n\n\nListe\n\n\n\nGesamtheit\n\n\n\naller Bedingungen \u2013\nz.B.\n\ndaf\u00fcr, da\u00df der Patient\n\n\ngeh\ne\nt\n\ngehen kann\n\n\n\n\ngeht\ngehen kann\ngehe\n\n\n\n\u2013 so da\u00df\ne\nr, so\n\nzusagen, nicht anders als gehen\n\n\n\nkann\n\n\n\n\nk\u00f6nnte\n\n\n\n, wenn\n\nsie alle erf\u00fcllt sind.\n\n\n"}, "1074": {"name": "Ms-115,186[2]et187[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nMan kann\nauch\nsagen:\nW\nir verwenden den\n\n\nAusdruck\n\nSatz\n\n\n\u201c\nB\nkann die Reihe fortsetzen\u201d, um\n\nverschiedenerlei\nUnterscheidungen zu ma\n\nchen.\n\n\nEr unterscheidet einmal\n\n\n(\na\n)\n\n\nzwischen dem\n\nFall\n\n\nd\nD\nessen\n\n\n\ndessen\n\nD\nessen\n\n\n\n\n, der die Formel kennt & dessen\n\nder sie nicht kennt;\n\n[Neue Zeile]\n\noder\n\n(\nb\n)\n\nzwischen dem Fall\n\ndessen, der\n\n\ndie Formel kennt &\n\n\ndie arithmetischen\n\nRechnungsarten beherrscht &\n\n\ndem Fall dessen,\n\nder sie nicht beherrscht; oder\n\n[Neue Zeile]\n\n\n(\nc\n)\n\n\n(wie vielleicht in (68))\n\nzwischen dem Fall\n\neines Menschen im normalen Zustand, & dem\nF\nall\n\n187\ndieses Menschen im Zustand\n\n\n\n\n\nnach einem\ndes\nNerven\n\nschock\ns\n\n\n\n\nnach einem Nervenschock\ndes Nervenschocks\n\n\n\n\n\n\nau\u00dferordentlicher Zerstreutheit (die Reihe sei etwa 2, 4, 6, 8\netc.\n)\n\n\n\n; oder\n\n[Neue Zeile]\n\n\n(\nd\n)\n\nzwischen dem Fall Eines, der\n\nderlei \u00dcbungen schon oft gemacht hat &\n\ndem\nFall\neines Anf\u00e4ngers\n\n\n;\n:\n.\n\n\n\n\n\n[\nN\neue Zeile\n]\n\n\nUnd\n\nd\nD\n\nies sind\n\nnur einige\nBeispiele\nGlieder\naus\neiner\nder\ngro\u00dfen Fami\n\nlie\n.\n\nvon F\u00e4llen\n.\n\n\noder\n(e)\nzwischen dem Fall dessen\n\nder tats\u00e4chlich die\nangefangene\nReihe\nfortsetzt\nweiterschreibt\n& de\nss\nen, der rat\n\nlos vor ihr steht.\n\n\n\n\n\n\n:\n.\n\nU\nnd dies sind nur einige\n\nBeispiele\nGlieder\n\naus\n\neiner\nder\n\ngro\u00dfen Familie von F\u00e4llen.\n\n\n;\n\n\n[\nN\neue Zeile\n]\n\n\noder zwischen dem Fall dessen der tats\u00e4chlich die angefangene Reihe\n\nfortsetzt\nweiterschreibt\n\n& dessen, der ratlos vor ihr steht.\n\nD\nies sind nur einige Glieder\n\neiner\nder\n\ngro\u00dfen Familie.\n\n\n\n\n\n\n\u2013 \u201cAber diesen F\u00e4llen ist\n\ndoch gewi\u00df etwas gemeinsam!\u201d\n\n\n\u2013 Gewi\u00df, \u2013 die\n\nSituation ist ja in allen eine \u00e4hnliche.\n\n\n\u2013 Oder\n\nmeinst Du,\ndas\nsei das Gemeinsame, da\u00df\nB\n\n\n,\nwenn er nicht fortsetzen kann\n,\nin\n\nallen F\u00e4llen\ndes K\u00f6nnens\ndie Reihe\ntats\u00e4chlich\n,\n\nnicht\n\n\n\n\nin allen F\u00e4llen des K\u00f6nnens die Reihe tats\u00e4chlich\n\n, wenn er nicht fortsetzen kann, in allen F\u00e4llen die Reihe\nnicht\n\n\n\n\nfortsetzt\n?\n\n\nAber das Fortsetzen ist ja\nwieder\nnicht die\n\nF\u00e4higkeit\n! \u2013\n\n\n\u201cAber kann man nicht sagen, in\n\nallen diesen F\u00e4llen setze er die Reihe nicht\n\nfort,\nbem\u00fche sich aber\n, sie fortzusetzen?\u201d \u2013\n\n\n\nVielleicht; aber sieh nun, wie verschieden\ne\nr\n\nlei es in allen diesen F\u00e4llen hei\u00dft, \u2018sich zu\n\nbem\u00fchen\u2019!\n\n\n\n"}, "1075": {"name": "Ms-115,187[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nDie Frage, ob\n\n\nim besonderen Fall\n\n\n\nin einem Fall wie (66),\nz.B.\n,\n\n\n\nder Satz\n\n\u201cer kann fortsetzen\u201d den\n\ngleichen\n\nselben\n\n\nSinn habe, wie\n\n\u201cer\nk\nennt die Formel\u201d kann man mit \u2018ja\u2019 & \u2018nein\u2019\n\nbeantworten.\n\n\nMan kann sagen: sie haben nicht\n\nde\nn\ngleichen Sinn\n\n\n, denn sie werden nicht all\n\ngemein als\n\ngleichbedeutend\n\n\nsynonym\ne\n\n\n\ngebraucht\n\n\n(\n\n\n,\n\n\nwie\n\n\n\n\nz.B.\n\n\n\netwa\n\n\n\nz.B.\n\n\n\ndie Ausdr\u00fccke \u2018er ist alt\u2019 & \u2018er ist\n\nbetagt\u2019.\n\n\n\n // \n, denn man kann den einen nicht unter allen Umst\u00e4nden f\u00fcr den andern setzen.\n // \n\n\n\n\n\nOder man kann sagen:\n\nU\nnter diesen\n\nUmst\u00e4nden\n\nhat der zweite denselben Sinn\n\nwie der erste. (\nS\niehe (53))\n\n\nEs ist auch gleichg\u00fcl\n\ntig welches von beiden wir sagen,\n\n\ndenn den\n\nwahren Stand der Dinge kann man\ndoch\nnur sehen\nerfahren\n\n // \ndenn, wie es nun damit steht, kann man doch nur erkennen,\n // \n\n\nw\nenn\n\nm\nan\n\nman den speziellen Fall\nu\nntersucht.\n\n\n // \ndenn, wie es nun damit steht\n\n\n\ndie Besonderhe\ni\nten des gegebenen Falls\n // \ndes vor\nli\ne\n\nge\nn\nden Falls\n // \nbetrachtet\nansieht\n\n.\n\n\n\n\ndenn den wahren Stand der Dinge kann man doch nur\n\nsehen\nerfahren\n\nwenn\n\nman\nman\n\nden speziellen Fall untersucht.\n\n\n\n // \ndenn, wie es nun damit steht\n\ndenn, wie es nun damit steht, kann man doch nur erkennen, wenn man die Besonderheiten\n\ndes gegebenen Falls\ndes vorliegenden Falls\n\n\nbetrachtet\nansieht\n\n.\n\n\n\n\n\n\n\n"}, "1076": {"name": "Ms-115,187[3]et188[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nS\nte\nll\nen wir nun\naber\nfolgende Frage:\nA\nngenom\n\nmen,\nB\nsagt in irgend einem der F\u00e4lle, \u201c\nJ\netzt kann\n\n188\nich fortsetzen\u201d, wenn wir ihn nun aber auffordern\n\nfortzusetzen, zeigt er sich dazu nicht f\u00e4hig:\n\nS\nollen wir nun sagen, dies zeigt da\u00df\n\n\ner Unrecht\n\nhatte\nzu sagen, er k\u00f6nne fortsetzen,\n\n\nseine Aussage, er k\u00f6nne fortsetzen, falsch war\n,\n\n\n\n\noder aber, da\u00df er\n\n\nvielleicht\n\nm\u00f6glicherweise\nrecht hatte\nm\u00f6glicherweise\n\nfort\n\nz\ns\n\netzen\n\nkonnte\n\n\n\nvielleicht fortsetzen konnte\nm\u00f6glicherweise recht hatte\nm\u00f6glicherweise fortsetzen konnte\n\n\n\n, als er sagte, er k\u00f6nne es.\n\n\n // \noder sollen\n\nwir sagen\n\n\nda\u00df sie\ndie Aussage k\u00f6nne\nwahr sein\n,\nkonnte\n\n\n\nda\u00df sie wahr sein konnte\ndie Aussage k\u00f6nne wahr sein,\n\n\n\n\nda\n\nweil\n\n\ner\n\n\n\nm\n\no\n\u00f6\n\nglicher\nweis\ne\n\n\nvielleicht\n\n\nfortsetzen konnte, als er sagte, er\n\nk\u00f6nne es.\n // \n\n\n\n\n\n\nSoll\nB\nselbst in so einem Falle\n\nsagen:\n\n\n\nW\nas soll\nB\nselbst in so einem Falle sagen\n\n\n?\n\n:\n\n\n\n\n\u201c\nI\nch sehe jetzt, da\u00df ich Unrecht hatte\u201d\n,\n\u2013,\n\n\n\noder aber\n\n\noder\n\n\n: \u201c\n\n\nIch hatte Recht;\n\ni\nI\n\nch\n\n\n\n\nI\nch hatte Recht; ich\n\n\nI\nch\n\n\n\n\nkonnte es,\n\n\n\nals\n\nich sagte, ich k\u00f6nne es;\n\n\n\ndamals,\n\n\n\naber\n\n\nnur\n\n\n\njetzt kann ich es\n\nni\ncht\n\u201d?\n\n\nEs gibt F\u00e4lle, in denen er das eine,\n\n& F\u00e4lle, in denen er das andere mit Recht\n\nsagen\n\nwird\n\nkann\n\n\n.\n\n\n\n\n\n\n\nBetrachte\n\ndie folgenden F\u00e4lle\n\ndiese Beispiele\n\n\n\n\n\n\nN\nimm an\n\n\n\n:\n\n\n\n // \nB\neurteile diese F\u00e4lle:\n // \n\n\n\n\na\n) als er sagte, er k\u00f6nne fortsetzen, stand\n\ndie Formel vor seinem Geiste;\n\n\naber\nals\n\nman ihm\n\naber befahl\n\ner nun\nfortzusetzen\nsollte\n,\n\n\n\nals man ihm aber befahl fortzusetzen,\n\naber als er nun fort\nzu\nsetzen sollte,\n\n\n\n\nha\ntte\ner sie vergessen\n;\n\n\n\u2013\n\n\noder\n\n\nb\n)\n\n\nals er sagte, er k\u00f6nne fortsetzen, hatte\n\n\n\ner\n\nsich die n\u00e4chsten f\u00fcnf Glieder der Reihe vor\n\ngesagt;\n\n\ndann\n\n\nnun\n\n\naber\n\n\n\nkonnte er sich nicht mehr\n\nan sie erinnern\n\n\n\n\n\nsind\n\nwaren\n\n\nsie ihm entfallen\n\n\n\n\n\n\ndamals wu\u00dfte er\n\nein paar\n\neinige\n\n\nweitere Glieder auswendig; nun aber\n\n \u2026 \n sind sie ihm entfallen\n\n\n\n\n\n\n; \u2013\n\n\n\u2013 oder\n\n\nc\n)\n\n\ner hatte die Reihe f\u00fcr sich\n\nfortgesetzt,\n\n\nindem er die n\u00e4chsten f\u00fcnf\n\nn\u00e4mlich\neinige weitere\n\nGlieder\n\nausgerechnet\n\n\n\n\nindem er die n\u00e4chsten f\u00fcnf Glieder ausgerechnet\nhat\n\nn\u00e4mlich einige weitere Glieder ausgerechnet\n\n\n\n;\n\n\ner hatte drei weitere Glieder der Reihe ausgerechnet;\n\n\nnun\n\n\nerinnert\nwei\u00df\ner\n\nsich noch an\n\nsie\n\ndiese\nnoch\n\n\n\nerinnert er sich noch an sie\nwei\u00df er diese noch\n\n\n\n; aber er\n\n\nhat vergessen\n\n\nwei\u00df nicht mehr\n\n\n, wie er sie berechnet\n\nhat\n;\n\u2013\noder\nd\n) er sagt: \u201c\n\nD\nd\n\namals\n\n\nhabe ich gef\u00fchlt\n\n\nhatte ich das Gef\u00fchl\n\n\n,\n\nich wei\u00df jetzt weiter,\n\n\njetzt\n\n\nnun\n\n\nkann ich's nicht\u201d\n;\n\u2013\noder\n\ne\n)\n\n\n\n\n\u201c\n\nI\nch dachte,\n\nA\nls ich sagte, ich k\u00f6nne\n\ndas Gewicht heben,\n\n\n\nhatte ich\n\nnoch\n\nkeine Schmer\n\nzen im Arm\n\n,\nnun\n\n\n\u201d\n\n\nda war ich gesund\n\n\n, jetzt\n\n \u2026\n\nbin ich's nicht\u201d\n\n\u201d\n\n\n\n;\n\u2013\noder\nf\n) \u201c\nI\nch dachte ich k\u00f6nnte\n\nes heben, aber\n\n\n\njetzt sehe ich, ich kann es\n\nnicht\u201d\n\n\n\n\nes ist mir zu schwer\u201d\n\n\n\nes geht nicht.\u201d\n\n\n;\n\u2013\noder\ng\n) \u201c\nI\nch dachte ich k\u00f6nnte das Gedicht\n\nnoch auswendig, aber\n\n\nich kann\nes\ngeht\n\n\n\nich kann es\nes geht\n\n\n\nnicht mehr\u201d\n;\n\n\n\n\u2013\noder\nh\n) \u201c\nI\nch dachte ich\n\nwu\u00dfte\n\nhatte\n\n\ndie richtige Formel,\n\naber es war ein\n\ni\nI\n\nrrtum.\u201d\n\n\n\nE\ntc.\n\n\n\n"}, "1077": {"name": "Ms-115,188[2]et189[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nB\neispiele wie diese m\u00fc\u00df\n\net\nte\n\nman\nnun\n\n189\nerg\u00e4nzen durch solche, die die Mannigfaltig\n\nkeit\n\n\ndes\nim\nGebrauch\n\n\n\n\ndes Gebrauch\ns\n\nim Gebrauch\n\n\n\nder W\u00f6rter \u2018vergessen\u2019 &\n\n\u2018versuchen\u2019 zeigen\n.\n\nd\n\nD\n\n\nenn unsere Verwendung\n\nd\ni\neser W\u00f6rter h\u00e4ngt\neng\nmit der des Wortes\n\n\u2018k\u00f6nnen\u2019 zusammen.\n\n\n\n\nBetrachte diese F\u00e4lle:\n\n\n\nD\nenke an diese Erfahrungen des Vergessen\ns\n:\n\n\n\n\n\n\na\n)\nA\nls er sagte er k\u00f6nne fortsetzen, hatte\nB\n\nsich die Formel\n\nvorgesagt\n\nvorgestellt\n\n\n, nun aber ist sie\n\nihm v\u00f6llig entfallen (\u2018wie weggewischt\u2019).\n\n\n\nb\n)\nE\nr hatte sich damals die Formel\n\nvorgesagt\n\nvorgestellt\n\n\n,\n\njetzt aber ist er\neinen Augenblick\nunsicher,\n\n\u2018\nwar es 2\nn\noder 3\nn\n\u2019\n.\n\n\nc\n)\n\n\n\n\n\nE\niner\n\n\n\n\nJ\nemand\n\n\n\nhat einen Namen\n\nvergessen & \u2018er\n\n\n\u2018\n\nD\nas Wort welches er vergessen hat\n\n\n\nliegt ihm auf der Zunge\u2019.\n\n\n\nd\n)\nE\nr wei\u00df nicht,\nhat er\nkommt es ihm nur\n\nso vor, als h\u00e4tte er\n\nden Namen\n\nes\n\n\ngewu\u00dft, oder\n\nhat er\n\nihn\n\nes\n\n\nvergessen.\n\n\n"}, "1078": {"name": "Ms-115,189[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nUnd nun\nbetrachte\ndiese F\u00e4lle:\n\n\na\n)\nJ\nemand versucht\n\neine T\u00fcre zu \u00f6ffnen, indem er mit aller Kraft\n\nzieht.\n\n\nb\n)\nE\nr versucht eine Kassent\u00fcr zu\n\n\u00f6ffnen indem er\n\n\n\nverschiedene\n\nmehrere\n\n\nKombinationen\n\n\nausprobiert\n\n\nversucht\n\n\n\n;\n.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\noder\n(\nc\n)\n\n\ne\n\nE\n\n\nr versucht es\n\nindem er die Kn\u00f6pfe dreht & an der\n\nT\u00fcre horcht\n\n;\n.\n\noder\n\n\nc\n\nd\n\n\n)\n\ne\n\nE\n\n\nr versucht, sich an die Kombination zu\n\nerinnern.\n\n\n\n\n\nd\n) (\nU\nnd denke an die Mannigfaltig\n\nkeit der M\u00f6glichkeiten, die dieser Fall umfa\u00dft.)\n\n\n\n\n\nd\n)\n\n\n // \n\n(\nU\nnd denke an die Man\n\ni\nn\n\nigfaltigkeit der\n\n\nF\u00e4lle,\n\n\nM\u00f6glichkeiten,\n\n\n\n\ndie wir mit diesen Worten beschreiben.\n\ndie mit diesen Worten beschrieben werden.\n\n\n)\n\n\n\n\n\n\n\n\n\noder\n(\nc\n)\n\n\ne\n\nE\n\n\nr versucht es\n\nindem er die Kn\u00f6pfe dreht & an der\n\nT\u00fcre horcht\n\n;\n.\n\noder\n\n\n\ne\n)\n\n\n\nL\nege ein Papier vor Dich\nhin\n,\n\nhalte einen Spiegel so, da\u00df Du das Papier\n\ndarin siehst\n\n\n:\n\n\n&\n\n\nnun\nversuche\nein Qua\n\ndrat mit\n\nseinen\n\nden\n\n\nDiagonalen auf dem Pa\n\npier zu zeichnen, w\u00e4hrend Du\n\n\n\nin den Spiegel siehst.\n\n\ndurch den Spiegel zusiehst.\n\n\n\n\n\n\nV\nersuche ein Quadrat mit seinen Diagonalen zu zeichnen, w\n\na\n\u00e4\n\nhrend Du durch einen Spiegel aufs\n\n\nZeichen\nPapier\n\n\n\nPapier\n\nZeichen\n\nP\np\n\napier\n\n\n\n\n\n\nsiehst.\n\nschaust.\n\n\n\n\n\n\nVergleiche diesen Fall, in welchem\n\nman, sozusagen, nicht wei\u00df, \u2018was man tun\n\nsoll\u2019, damit sich die Hand so bewegt, wie\n\nman\nes\nw\u00fcnscht,\n\u2013\nmit dem\n\n\n\n, in we\nlchem\n\n\n Fall\n\n(\na\n),\n\n\ndie\nin dem\n\ndie\nHand gegen einen Widerstand\nzu\nbeweg\n\ne\nt\n\nn\n\n.\nw\n\nerden soll.\n\n\n\ndie Hand gegen einen Widerstand zu bewegen.\nin dem die Hand gegen einen Widerstand bewegt werden soll.\n\n\n\n\n\n190\n\n"}, "1079": {"name": "Ms-115,190[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nDenke\n\nauch\n\nendlich\n\n\nan die Klasse von F\u00e4llen, in welchen wir\n\n\nsagen: \u201c\nI\nch kann es tun, aber ich will nicht\u201d\n,\n\n\nin welchen wir uns also nicht bem\u00fchen.\n\n\n\n\nW\nw\n\nir bem\u00fchen uns also nicht.\n\n\n\nwir versuchen es also nicht.\n\n\n;\n\n\n\u201cIch\n\nk\u00f6nnte, wenn ich es versuchte\u201d (\nz.B.\n50 kg heben); \u201c\nI\nch k\u00f6nnte, wenn ich wollte\u201d (\nz.B.\ndas\nABC\nhersagen).\n\n\n"}, "1080": {"name": "Ms-115,190[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nMan m\u00f6chte vielleicht\n\n\nsagen,\nvorschlagen:\n\nd\nD\n\nd\ner\n\n\n\nsagen, der\n\nvorschlagen:\n\n\nD\ner\n\nder\n\n\n\n\n\neinzige Fall,\n\nin welchem es unbedingt richtig ist, zu sagen, ich k\u00f6n\n\nne etwas tun, sei der, in welchem ich\n\n\n,\n\n\n\n\n\nes wirk\n\nlich\nausf\u00fchre\ntue\n\nw\u00e4hrend ich dies sage\n\n.\n,\n\n\n\n\n\n\nes wirklich\n\nausf\u00fchre\ntue\n\nw\u00e4hrend ich dies sage.\n\n\n, w\u00e4hrend ich dies sage es wirklich\n\nausf\u00fchre\ntue\n\n.\n\n\n\n\n\n\nIn allen\n\nanderen F\u00e4llen\n\n\nsoll\nt\ne\n\n\n\nsollte\nsolle\n\n\n\n\n\nich sagen\n\n\nes hei\u00dfen\n\n\n: \u201c\nI\nch kann es\n\ntun, was das & das\n\nanbelangt\n\nanbetrifft\n\n\n\u201d.\n\n\n\n\nNur im ersten\n\nFall habe ich\n\n\neinen\n\n\nden\n\n\nwirklichen Beweis\n\n\nmeiner\n\n\nder\n\n\n\nF\u00e4higkeit\n\nes zu tun\n\ngeliefert.\n\n\n\n // \nD\ner einzige Beweis, da\u00df Einer etwas kann, ist, da\u00df er es tut.\n // \n\n\n\n\n\n"}, "1081": {"name": "Ms-115,190[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nAber\n\nw\nW\n\nir\n\n\n\n\nA\nber wir\n\n\nW\nir\n\n\n\n\nk\u00f6nnen\n\n\nuns\nein Sprach\n\nspiel\n\n69\nbetrachten\ndenken\n\n\n\n\nein Sprachspiel\n\n69\nbetrachten\n\n\nuns ein Sprachspiel\n\n69\ndenken\n\n\n\n\n, in welchem\n\n\nman\nein\n\nWort (ich\n\u00fcbersetze es mit \u2019kann\u2019)\ngebe es durch \u2019kann\u2019 wieder)\nin der Satzform \u2019ich kann das & das tun\u2019\n\n // \nin einem Satz \u2019ich kann das & das tun\u2019\n // \n\nnur\ndann\n\nso\n\nverwendet\n\nwird\n, wenn\n\nda\u00df\n\n\n\n\n\nman ein Wort (ich\n\n\u00fcbersetze es mit \u2018kann\u2019)\ngebe es durch \u2018kann\u2019 wieder)\n\nin der Satzform \u2018ich kann das & das tun\u2019\nnur\n\ndann verwendet wird, wenn\nso verwendet wird, da\u00df\n\n\n\nein Wort (ich gebe es durch \u2018kann\u2019 wieder)\n\nin der Satzform \u2018ich kann das & das tun\u2019\nin einem Satz \u2018ich kann das & das tun\u2019\n\nnur\n\ndann verwendet wird, wenn\nso verwendet wird, da\u00df\n\n\n\n\n\nman\n\n\ndie\n\n\n\neine\n\n\n\n\nbetreffende\n\nT\u00e4tigkeit\n\nzur\n\nProbe ausf\u00fchrt\n\n, w\u00e4\nh\nrend man\nden Satz\nsagt\n.\n\n\u201cich\n\nkann\n\nes\n\ndas & das\n\n\n\ndies\n\n\n\ntun\u201d.\n\n\n\n"}, "1082": {"name": "Ms-115,190[4]et191[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n(\n\n\nIn dieser Sprache wird also\n\n\ndieser\nbesondere\nFall\n\ndurch ein\n\neigenes\n\n\nbesonderes\n\n\n\nWort\n\nhervorgehoben.\n\n\n\n\n // \ndieser Fall durch ein besonderes Wort hervorgehoben.\n // \n\n\n\n\n\n\n // \nD\nieser besondere Fall wird durch ein\neigenes\nWort hervorgehoben.\n // \n\n\n\n\n\n\u2013\n\nAber\n\n\nU\nnd\n\n\n\nnun\n\nsieht man, da\u00df kein\nmetaphysischer\nUnter\n\nschied besteht zwischen diesem Sprachspiel\n\n&\nden\nandern, fr\u00fcher beschriebenen.\n\n\nEin\nsolches\nSprach\n\nspiel\nwie (69)\nzeigt \u00fcbrigens, welchen Sinn es\n\nhaben kann, zu sagen \u201c\nW\nenn etwas geschieht,\n\n\n\n\n\nso\nkann\n\n\ndann kann\n\n\nes jedenfalls geschehen\n\n\n\n // \ndann\nkann\nes geschehen.\n // \n\n\n\n\u201d\n\n;\n,\n\n\u2013 ein so gut\n\nwie unn\u00fctzer Satz unserer Sprache.\n\n\n(E\ns\nscheint\n\ngerade darum, als habe er einen sehr klaren\n\n& tiefen Sinn\n\n\n\n;\n.\n\ner ist\n\na\nA\n\nber\n\n\n\n; er ist aber\n\n.\nA\nber\n\n\n\n\n, wie\n\n\ndie meisten\n\n\nviele\n\n\nallge\n\nmeine\nn\nphilosophische\nn\nPrinzipien,\nist er\nsinnlos, au\u00dfer\n\nin sehr speziellen F\u00e4llen,\n\n\n\nan die der Philosoph\n\ngar nicht denkt.\n\n\n\n\n& an die denkt der\nPh.\ngar nicht.\n\n\n\n)\n\n\n\nJener Satz ist \u00e4hnlich dem:\n\n\n\nI\nhm\n\n\n\u00c4\n\u00e4\n\nhnlich ist der Satz:\n\n\n\n\u201c\nW\nenn\n\n\ndieser\n\nder\n\n\nK\u00f6rper sich hier befindet, so mu\u00df f\u00fcr\n\nihn\nauch\nPlatz sein\u201d.\n\n\n\n(Man k\u00f6nnte diesen einen spe\n\nziellen Fall jenes nennen.)\n\n\n\n\n\nWir denken\n\n\n\naber leicht\n\nso, als\n\nsei\n\nw\u00e4re\n\n\n\n\n\n\nes\n\nw\u00e4re\n\n // \nsei\n // \n\n\n\n\n\n\n\n\nM\nan denkt, es sei\n\n\n\ndie M\u00f6glichkeit\neine Bedingung\n\nder Wirklichkeit.\n\n\nAls\n\nw\u00e4re\n\nsei\n\n\nder Satz\n\n\netwa \u00e4hnlich\n\n\nanalog\n\n\n\n191\ndem: \u201c\nW\nenn dieser K\u00f6rper sich hier befindet,\n\nso mu\u00df\n\n\njener\n\n\nder\n\n\n\n\nand\ne\nre\n\n\n\nandere\nandre\n\n\n\nfortgeschafft worden\n\nsein\u201d\n\n\n.\nA\nls\n\n\nund als\n\n\nlegte ein Ereignis durch seine Wirk\n\nlichkeit die Probe ab f\u00fcr seine M\u00f6glichkeit.\n\n\n\u2013\n\n\n\nAn\n\ngenommen\n\n\n\n\nD\nenke Dir\n\n\n\nich sage zu jemandem: \u201c\nA\nhat sich\n\nden Fu\u00df gebrochen, er kann nicht gehen\u201d. \u2013\n\n\n\n\nE\n\n:\nr\n\n\n\n\n\nD\ner Andere\n\n\n\n\nantwortet:\n\n\u201c\nH\nier geht er ja!\u201d\n\n\n\u2013 Ich: \u201c\nJ\na, dann kann er\n\nalso doch gehen\u201d.\n\n\n\u2013 Hier mache ich\n\n\n\nden\nallerdings\n\n\n\nden allerdings\nallerdings den\n\n\nSchlu\u00df\n\nvon der Wirklichkeit auf die M\u00f6glichkeit\n\n\ngem\u00e4\u00df\n\n\nnach\n\n\n\nder Regel: \u201c\nW\nenn etwas geschieht, dann kann\n\nes geschehen\u201d\n\n(\nO\nder vielmehr\n\n,\n\ngem\u00e4\u00df\n\n\nder Regel, da\u00df\n\ndieser Satz eine Tautologie ist.)\n\n\u2013 wie man sie\n\netwa ausdr\u00fcckt.\n\n\n\nAngenommen aber\n\n\nN\nehmen wir aber an\n\n\n\n,\nA\nsei\n\ndamals nicht auf\n\n\nnat\u00fcrliche\nm Wege\nWeise\n\n\n\nnat\u00fcrlichem Wege\nnat\u00fcrliche Weise\n\n\n\nge\n\ngangen, sondern etwa durch einen\n\n\neinmaligen\n\n\u00fcbernat\u00fcrlichen Einflu\u00df\n\n\ndazu\n\nzum Gehen\n\ngebracht wor\n\nden\n,\neinmal einige Schritte zu gehen\n;\n\n\n\n\n\ndazu\nzum Gehen\n\ngebracht worden;\n\ndazu gebracht worden, einmal einige Schritte zu gehen;\n\n\n\n\n\n\nbesondern Eingriff dazu\n\n \u2026 \n gebracht worden, einmal einige Schritte zu gehen;\n\n\n\n\n\u2013 w\u00fcrde ich nun\n\nmeinen\n\nden\n\n\nSatz, er k\u00f6nne\n\nalso doch gehen, aufrecht erhalten?\n\n\n\u2013 Wenn\n\nich ihn\nnun\nzur\u00fccknehmen will & der\n\n\nAnd\ne\nre\n\n\n\nAndre\nAndere\n\n\n\nsagt: \u201c\nD\nas\n\ngibt es\n\nkannst Du\n\n\nnicht!\nA\n\n\ngeht\n\n\nist gegangen\n\n\n, also mu\u00dfte\n\ner auch gehen\nk\u00f6nnen\n\u201d, \u2013\n\n\nw\u00fcrde\n\n\nwerde\n\n\nich\nda\ns nicht\n\nals\n(\nsinnloses\n)\n\n\nGerede\n\n\nGeschw\u00e4tz\n\n\n\nzur\u00fcckweisen\n\nbezeichnen\n\n\n?\n\n\n\nDas R\n\nai\n\u00e4\n\nsonnement ist etwa so: \u201c\nW\nenn etwas\n\ngeschieht, so kann es geschehen.\n\n\nDenn h\u00e4tte\n\nes nicht geschehen\nk\u00f6nnen\n, \u2013 so h\u00e4tte es\n\nnicht\ngeschehen\nk\u00f6nnen\u201d.\n\nUnd das hei\u00dft nichts.\n\n\n\u2013 Man\n\nk\u00f6nnte hier sagen:\n\n\nW\neil\n\n\n\nW\nenn\n\n\n\netwas geschieht,\n\n\n\ndeswegen\n\nmu\u00df es noch nicht geschehen\nk\u00f6nnen\n.\n\n\n\n\nso\nkann\nes darum noch nicht geschehen.\n\n\n\n\u201d\n\n\n"}, "1083": {"name": "Ms-115,191[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\n70\n\n\n\nDenke Dir eine Sprache\n\n\nDu kannst Dir eine Sprache denken\n\n\n(\u00e4hnlich (53)), in\n\nder\n\u222b \nes f\u00fcr einen Satz, wie \u201c\n\n\nI\nch hebe\n\n\n\nE\nr hebt\n\n\n\n50 kg\u201d,\n\nzwei\nAusdrucksweisen gibt:\nD\nie eine wird\n\n\nnur (\ndort\n)\n\nverwendet, wo die T\u00e4tigkeit\n\nzur Probe geschieht, um die F\u00e4higkeit\n\n\ndar\n\nzutun\n\n\nzu erweisen\n\n\n(\nz.B.\nvor einem Wettkampf)\n\n;\n,\n\ndie\n\n\nand\ne\nre\n\n\n\nandre\nandere\n\n\n\nbei allen andern Anl\u00e4ssen.\n\n\n\u2013 \u201cWenn Einer\n\nspringt, so zeigt er, da\u00df er springen kann.\u201d \u2013\n\n\n\n\u201cNein, einmal\nspringt\ner, ein andermal\n\nzeigt er, da\u00df er springen kann!\u201d\n\n\n\n[Was zeigt dies?] \n\n\n"}, "1084": {"name": "Ms-115,191[3]et192[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir sehen, ein weitverzweigtes Netz\n\n192\nvon Familien\u00e4hnlichkeiten verbindet die F\u00e4lle\n\nin denen\n\n\nder\nA\nusdruck\ndie Ausdr\u00fccke\nder M\u00f6glichkeit, F\u00e4hig\n\nkeit gebraucht wird\nwerden\n\n\n\nder Ausdruck der M\u00f6glichkeit, F\u00e4higkeit gebraucht wird\ndie Ausdr\u00fccke der M\u00f6glichkeit, F\u00e4higkeit gebraucht werden\n\n\n\n\n; in denen wir sagen etwas k\u00f6nne geschehen\n\netc\n.\n\n\n.\n\n\nGewisse charakteristische Z\u00fc\nge\n\nerscheinen in diesen F\u00e4llen in verschiedenen\n\nVerbindungen.\n\n\nZ.B.\ndas Element der Voraussage\n\ndes\n\nZ\nz\n\nuk\u00fcnftigen Verhaltens,\n\n\n\n\nd\n\nie\ner\n\n\n\n\ndie\nder\n\n\n\nBeschreibung\n\n\neines\n\n\n\ndes\n\n\neines\n\n\n\n\nZustand\ne\ns\n\n\n\nZustandes\nZustands\n\n\n\n\n von etwas\n\n\n\n\nder Aussage \u00fcber\n\nden\n\neinen\n\n\nZustand eines Gegenstandes\n\n\n\n,\n\n\n\nals\n\n(\nder\ndie\ndie\nBedingung f\u00fcr ein gewisses\n\nVerhalten\n\n // \nder die Rolle der Bedingung f\u00fcr \u2026\nein Verhalten\nspielt.)\n\n\n\n\n\n\n der\ndie\n\ndie\nBedingung f\u00fcr ein gewisses Verhalten\n\n\n\nals der\ndie\n\nBedingung f\u00fcr ein gewisses Verhalten\n\n\n(\n\nder\ndie\n\nBedingung f\u00fcr ein gewisses Verhalten)\n\n(der die Rolle der Bedingung f\u00fcr ein Verhalten spielt.)\n\n\n\n, der\n\n\nAussage\nn\n\n\n\nAussagen\nAussage\n\n\n\n\u00fcber Proben d\nes\nVer\nh\naltens.\n\n\n"}, "1085": {"name": "Ms-115,192[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nVielleicht das wicht\ni\ngste dieser Elemente ist das\n\nder Aussage \u00fcber den\nZustand\n.\n\n\n\n\nWir\n\n\n\nsind be\n\nsonders stark dazu geneigt\n\n\n\nhaben eine starke Neigung\n\n\n, das Verhalten\n\neines Gegenstandes\n\n\naufzufassen\nals Folge seines Zustands\n\ndarzustellen\n\n\n\nals Folge seines Zustands darzustellen\naufzufassen als Folge seines Zustands\n\n\n\n.\n\n\n // \nW\nir neigen dazu im Verhalten von\n\netwas die Folge\n\nseines\n\n\nZustand\ne\ne\ns\n\n\n\nZustands\n\nZustand\ne\nes\n\n\n\n\n\nzu sehen.\n // \n\n\n\n\n\nDies spiegelt sich in dem Ausdrucke unserer\n\nSprache \u201cer ist im Stande\n\netwas\n\ndas & das\n\n\nzu tun\u201d,\noder\n\u201cer\n\nbesitzt die F\u00e4higkeit\u201d;\n\n\na\nuch\n\n\nim Gebrauche des Pr\n\ne\n\u00e4\n\nsens:\n\nin\n\u201cer\nkann\n\ns\nS\n\nchach spielen\u201d, \u201cer kann gro\u00dfe\n\nZahlen im Kopf mit einander multiplizieren\u201d,\netc.\n\n\n"}, "1086": {"name": "Ms-115,192[3]et193[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nDie F\u00e4higkeit zur L\u00f6sung mathematischer\n\nProbleme\n,\n\n\n\netc.\n\n\n\n\nzum Auffassen eines Musikst\u00fcckes\n\n\n\n\n\n\nd\nst\n\ne\n\nnken\nllen\n\nwir uns als einen gewissen Zustand,\n\n, als einen gewissen\n\nBau,\n\n\ndes Verstandes, oder Bau,\n, als einen bestimmten Bau,\n\nder\nmenschlichen\nSeele\n\n.\nv\n\nor.\n\n\n\n\ndenken wir uns als einen gewissen Zustand\n\n\ndes Verstandes\n\n, oder Bau,\n, als einen bestimmten Bau,\n\n\n, als einen gewissen Bau,\n\nder menschlichen Seele.\n\n\nstellen wir uns als einen gewissen Zustand\n\n\ndes Verstandes\n\n, oder Bau,\n, als einen bestimmten Bau,\n\n\n, als einen gewissen Bau,\n\nder menschlichen Seele vor.\n\n\n\n\n\n\nSo auch denken wir uns das Ged\u00e4chtnis als\n\neinen Speicher f\u00fcr\n\ndie Eindr\u00fccke, die wir erhalten.\n\nunsre Eindr\u00fccke.\n\n\n\u2013\n\n\n\nDenke daran, wie sicher\n\ndie\n\nM\nm\n\neisten Menschen\n\n\nsind,\n\n\n\nes\nm\u00fcsse\n\nde\n\nn\nr\n\nF\u00e4higkeit\nen\ndes Multiplizierens, des Aufsagens eines Gedichts, etc.\n\nm\u00fcsse\n\n\n\n\n\n\nden F\u00e4higkeiten\nder F\u00e4higkeit\n\ndes Multiplizierens, des\n\nAufsagens eines Gedichts,\netc.\nm\u00fcsse\n\n\nes\nm\u00fcsse\nder F\u00e4higkeit des Multiplizierens, des Aufsagens eines Gedichts,\netc.\n\n\n\n\netwas im\n\nZustande, oder Bau, des Gehirns\ndes Menschen\n\nentsprechen; obwohl sie doch \u00fcber\nso\neinen psycho\n\nphysiologischen\n\np\nP\n\narallelismus\n\ns\nin\n\nso gut wie\n\ngar nichts wissen.\n\n\nWir haben eine\n\n\n\n\n\u00fcberw\u00e4ltigen\n\n\n\n\nd\n\nde\nstarke\n\n\n\n\u00fcberw\u00e4ltigende\n\u00fcberw\u00e4ltigend starke\n\n\n\nNeigung\n\n\n\u00fcberw\u00e4ltigende Neigung\n\n\n,\ndazu\ndie Erscheinungen, die\n\nwir in so einem Falle wirklich beobach\n\nten, durch das Symbol eines Mechanis\n\nmus darzustellen, dessen Arbeiten wir\n\n193\neben in diesen Erscheinungen wahrnehmen.\n\n\n\n\n\nUnd\n\ndie\n\n\nM\u00f6glichkeit\ndieser Erscheinungen\n\n\nist die\n\n\nliegt in der\n\n\n\n\n\nF\u00e4higkeit denken wir uns als die\n\n\n\n\nBeschaffenheit des Mechanismus selbst.\n\n\n\n\n\n // \nU\nnd was diese Erscheinungen m\u00f6glich macht,\n\ndie F\u00e4higkeit, ist die Beschaffenheit des Me\n\nchanismus selbst.\n // \n\n\n\n\n // \n\nD\nie M\u00f6glichkeit dieser Er\n\nscheinungen liegt in der Beschaffen\nh\neit des Me\n\nchanismus\n\n\n\n.\nD\niese Beschaffenheit ist die\n\nF\u00e4hig\n\nkeit\n\n.\n\n\n\n; diese ist die F\u00e4higkeit.\n\n // \n\n\n\n\n\n\n\n"}, "1087": {"name": "Ms-115,193[2]et194[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nSchauen wir nun zur\u00fcck auf die Diskus\n\nsion des Sprachspiels (47).\n\n\nDann sehen wir\n\n\n\nE\ns war keine rechte Erkl\u00e4rung,\n\n\n\nW\nir sehen es war keine\nErkl\u00e4rung\n,\n\n\n\nzu sagen,\n\nB\nwerde dann von den Kombinationen der\n\nBuchstaben\ngef\u00fchrt\n, wenn er auch andere\n\nBefehle ausf\u00fchren\nk\u00f6nnte\n.\n\n\n\u2013 Ja, als\n\n\nwir\nuns\n\nfragten\n\nwir fragten,\n\n\n\n\nwir uns fragten\nwir fragten,\nwir fragten\n\n\n\nob\nB\nin (47) von den Zeichen gef\u00fchrt\n\nwerde, oder nicht, waren wir\n\n\nimmer in Versuchung\n\n\nversucht\n\n\nzu\n\n\nsagen\n\nantworten\n\n\n, wir k\u00f6nnten\n\n\ndie\ns\n\nFrage nicht beant\n\nworten\n\nnur entscheiden\n\n\n\ndie Frage nicht beantworten\ndies nur entscheiden\n\n\n\n, wenn wir in die eigentliche Verbindung\n\n\nhineins\u00e4hen\n\nhineinsehen k\u00f6nnten\n\n\n, zwischen dem Sehen der Zeichen\n\n& dem Hande\nl\nn nach ihnen.\n\n\n\n\nDenn wir haben\n\nein bestimmtes Bild davon, was wir in einem\n\nMechanismus\ndie\n\u2018\nF\u00fchrung eines\n\n\nTeils\nes\n\n\n\nTeils\nTeiles\n\n\n\ndurch\n\nandre\nTeile\n\u2019\nnennen w\u00fcrden.\n\n\n // \nD\nenn wir haben ein\n\nbestimmtes Bild davon, was wir in einem Mechanis\n\nmus die F\u00fchrung eines Teils durch andre Teile\n\nnennen.\n // \n\n\n\n\n\u2013 Und zwar f\u00e4llt uns, wenn wir \u00fcber\n\n\ndas\n\nunser\n\n\nGef\u00fchrtwerden\n\n\nim Falle (47)\n\n\n\n\n\ndurch die\n\n\ndurch\n\n\nZeichen\n\n\n\nnachdenken, sofort\n\n\n\nder\n\n\nein\n\n\nMechanismus\n\n\nvon der Type des Pianolas\n\n\noder der Spiel\n\n\u00fc\nu\n\nhr\n\nein.\n\n\nein von der Art des Pianolas.\n\n\n\n\nHier haben wir den klaren\n\nFall\n\nder\n\neiner\n\n\nF\u00fchrung\n\n\n,\n:\nd\n\nes\nas\n\nSpiel\ns\nder Klaviertasten\ngef\u00fchrt\ndurch die\n: des Spiels \u2026 durch die \u2026\n\n\n\n\n, des Spiels der Klaviertasten\n\ndurch die\n\n\n\n: das Spiel der Klaviertasten gef\u00fchrt durch die\n\n: des Spiels der Klaviertasten durch die\n \u2026\n\n\n\n\n\n\nPerforierung\n\n\nin der Papierrolle\n\n\ndes Papierstreifens\n\n\n.\n\n\nWir\n\nk\u00f6nnten den Ausdruck gebrauchen:\n\n\n\nD\ner Me\n\nchanismus des\n\n\n\ndas\n\n\nPianola\nl\u00e4se\ndie Perforierungen\n\nder Rolle herunter.\n\n\nUnd\n\n\nwir k\u00f6nnten\n\n\nman\n\n194\nk\u00f6nnte\n\n\nGruppen solcher Perforierungen \u2018komple\n\nxe Zeichen\u2019, oder \u2018S\u00e4tze\u2019, nennen, \u2013\n\n\n\n\nim Gegensatz\n\nindem man sie in Gegensatz bringt\n\n\n\nzu\n\n\n\nwenn man\nihre\nFunktion\n\n\nin Gegensatz bringt\n\n\nentgegenstellt\n\n\n\nder Funktion \u00e4hnlicher Einrich\n\ntungen in\n\n\neiner andern\n\n\nArt\n\n\nType\n\n\nvon Mechanismen\n\n\neinem Mechanismus anderer Art\n\n\n.\n\n\n\nZ.B.\nder Funktion der Z\u00e4hne\n\n&\n\nNuten\n\n\n\u02d3\n\ufe56\n\u02d2\n\n\n\n\nin\neines Schl\u00fcs\n\nselbartes.\n\n\nDer Riegel des Schlosses wird\n\n\nvon\n\ndieser bestimmten\n\n\ndurch diese bestimmte\n\n\n\n\nKombination\n\n\n\nVerteilung\n\n\n\n\n\nZusammenstellung\n\n // \nAnordnung\n // \n\n\n\n\n\nvon Z\u00e4hnen\n\n&\n\nNuten\n\n\n\u02d3\n\ufe56\n\u02d2\n\n\n\n\n\nbewegt.\n\n\n\n\nAber wir\n\n\nw\n\n\u00fc\ne\n\nrden\n\n\n\nw\u00fcrden\nwerden\n\n\n\nnicht sagen, die Bewe\n\ngung des Riegels werde\n\n\ngef\u00fchrt\n\n // \ngeleitet\n // \n\n\n\ndurch die\n\nArt &\n\nWeise wie\n\nAufeinanderfolge\n\n\nder\n\nder\n//\ndieser\n//\nverschiedenen\n\nZ\u00e4hne\n\nverschiede\n\nner Form\n\n\n\n\nder Z\u00e4hne verschiedener Form\n\n\nder\ndieser\n\nverschiedenen Z\u00e4hne\n\n\n\n\n.\nD.h.\nder Riegel bewegt sich nicht\n\n\u2018dieser Aufeinanderfolge\n\u2018\ngem\u00e4\u00df\n\u2019.\n\n\n // \nA\nber wir werden\n\nnicht sagen, die Bewegung des Riegels werde\n\ngeleitet\ndurch diese Anordnung der verschie\n\ndenen Z\n\na\n\u00e4\n\nhne, oder, der Riegel bewege sich\n\ndieser Anordnung\ngem\u00e4\u00df\n.\n // \n\n\n\n\n"}, "1088": {"name": "Ms-115,194[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nMan sieht hier den Zusammenhang zwischen\n\nder I\nd\nee des\n\ng\nG\n\nef\u00fchrt\nw\nerdens & der\n,\nder F\u00e4higkeit\n\nneue Zeichenverbindungen zu lesen:\nD\nenn\n\nwir k\u00f6nnen sagen, das Pianola\nk\u00f6nne\n\n\n\n\nirgend eine\n\njede beliebige\n\n\n\n\n\nVer\nbindung\n\n\nKombination\n\n\n\n\n // \nbeliebige Kombinationen\n // \n\n\n\n\n\nvon\n\n\n\nder\n\nvon\n\n\n\n\nPerforie\n\nrungen lesen; es ist nicht zum\n\n\nErzeugen\n\n\n\nHervorbringen\n\n\neiner bestimmten Tonfolge gebaut;\n\nw\u00e4hrend der Riegel des Schlosses nur\n\n\n\nauf\n\n\neine bestimmte\n\n\ndie\n\n\n\n\nAnordnung\n\nGruppierung\n\n\nder Z\u00e4hne des\n\nSchl\u00fcsselbartes reagiert,\n\n\n\n\n\n\nvon einer\n\nder\n\n\nbestimmten\n\n \u2026 \n\nAnordnung\n\nder Z\u00e4hne\n\n\nbewegt wird\n\n\n\n\n\n\nvon\nder\nAnordnung der Z\u00e4hn\ne\nbewegt wird\n\n\n // \nnur\nauf\ndie\nAnordnung von Z\u00e4hnen\n\nreagiert\n // \n\n\n\n\ndie\n\ndurch den\n\nim\n\n\nBau des Schlosses\n\nvorausbestimmt ist.\n\n\n\u2013 Wir\n\n\nk\u00f6nn\nt\nen\n\n\n\nk\u00f6nnen\nk\u00f6nnten\n\n\n\nsagen,\n\ndie\n\nAnordnun\ng\n\nZ\u00e4hne des Schl\u00fcsselbartes\n\nseien nicht vergleichbar den W\u00f6rtern eines\n\nSatzes, sondern\nden\nBuchstaben eines Worts;\n\nder Bart des Schl\u00fcssels entspr\u00e4che nicht\n\neinem\n\nSatz\n\nkomplexen Zeichen\n\n\n, sondern einem Wort.\n\n\n195\n\n"}, "1089": {"name": "Ms-115,195[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nNun ist aber klar da\u00df in den F\u00e4llen (46),\n\n(47)\nvon\n(\nsolchen Mechanismen nicht die Rede ist;\n\nwenn wir diese auch als Gleichnisse gebrau\n\nchen k\u00f6nnen\n,\ndazu,\num\n\n\ndas Verhalten des B\nzu beschreiben\n.\nwie B\n\n\n\n\nzu beschreiben wie\nB\nsich verh\u00e4lt.\n\n\ndas Verhalten des\nB\nzu beschreiben.\n\n\n\n\n\n\n\n\nDer Gebrauch\n\nDie Verwendungsart\n\ndes Wortes \u201cgef\u00fchrt werden\u201c im\n\nFalle des Pianolas ist nur\neiner\n\n\neine\n\n\n\n\n\n\nD\ner Gebrauch des Wortes \u201cgef\u00fchrt werden\u201d im Falle des Pianolas ist nur\neiner\n\n\nD\nie Verwendungsart des Wortes \u201cgef\u00fchrt werden\u201d im Falle des Pianolas ist nur\neine\n\n\n\n\naus einer\n\nFamilie verwandter Arten des Gebrauchs\n.\n\n\nWenn\n\nwir jenen auch oft als Gleichnis, als Darstellungs\n\nart, der andern verwenden m\u00f6chten.\n\n\n"}, "1090": {"name": "Ms-115,195[2]et196[1]et197[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nEs wird uns nun helfen, wenn wir \u00fcber den\n\nBegriff des Gef\u00fchrtwerdens klar werden wollen,\n\nden Begriff des\n\n\u2018\n\nLe\nn\nsens\n\n\nLesens\nzu betrachten.\n\n\n\nUnter\nM\nit \u2018Lesen\u2019 meine ich hier\n\ndie T\u00e4tigkeit\n\n\nden Vorgang\n\n\n\n\n\n\nSchrift\n\n\nGeschriebenes, Gedrucktes\n\n\nin Laute umzusetzen,\n\n\noder\n\n\nauch\n\n\nnach Diktat\n\nzu schreiben, oder Gedrucktes abzuschreiben,\n\n\nu. dergl\n.\n\n,\n\n\ndagegen\nohne, da\u00df es dabei auf\n\ndas\nVerstehen\ndessen, was man liest, ankommt.\n\n\n\ndabei kommt es aber nicht auf ein \u2018\nVerstehen\n\u2019 dessen an\n\n \u2026 \n\n, was man liest.\n\n\n\n\n\n\n\n\nDer Gebrauch\n\n\n\nD\nie Verwendung\n\n\n\ndes Wortes \u2018lesen\u2019\n\n\n\n\n\nist uns\n\n\n\nnat\u00fcr\n\nlich\n\nin\nallen\nunter\nden Umst\u00e4nden unseres\ndes\ngew\u00f6hnlichen Lebens\n\n\n\n\n\n\nist uns nat\u00fcrlich\n\nin allen\nunter den\n\nUmst\u00e4nden\n\nunseres\ndes\n\ngew\u00f6hnlichen Lebens\n\n\nist uns\n\nin allen\nunter den\n\nUmst\u00e4nden\n\nunseres\ndes\n\ngew\u00f6hnlichen Lebens nat\u00fcrlich\n\n\n\n\n\n\nau\u00dferordentlich\n\n\nungemein\n\n\nwohl bekannt.\n\n\n(Es w\u00fcrde\n\n\n\nau\n\n\u00dferordentlich\n\n\n\nungemein\n\n\nschwer sein, diese Umst\u00e4nde auch\n\nnur in\n\n\nrohen Umrissen\n\n\ngroben Z\u00fcgen\n\n\nzu beschreiben.)\n\n\nEin Mensch,\n\n\netwa\n\nsagen wir\n\n\nein Deutscher,\nhat\nist\nals Kind, in der Schule,\n\noder zu Hause, durch eine der bei uns gebr\u00e4uch\n\nlichen Unterrichtsarten gegangen, er hat\n\ngelernt seine Muttersprache zu lesen; sp\u00e4\n\nter liest er B\u00fccher, die Zeitung, Briefe,\netc.\n.\n\u2013\n\n\n\nWas\n\n\n\ngeschieht\nnun\n\n\n\ngeht nun vor sich\n\n\n, wenn er\n\ndie\n\n\nseine\n\n\n\nZeitung liest?\n\n\n\n\u2013 Seine Augen gleiten den gedruckten W\u00f6rtern\n\nentlang, er\n\n\nspricht sie\n\nsagt sie\n\nlaut\naus,\n\n, oder nur zu sich selbst\n\noder\nsagt sie\n\nnur zu sich selbst\n\n\n\nspricht sie laut aus, oder sagt sie nur zu sich selbst\nsagt sie laut, oder nur zu sich selbst\n\n\n\n; aber gewisse W\u00f6rter\n\n\nsagt\ner\n\n\n\nspricht er\n\n\n\n,\n\nindem\ner ihre\ngedruckte\nForm als Ganzes auffa\u00dft, andere\n\nsagt er\nnachdem er ihre ersten Buchstaben\n\ngesehen hat,\n\nandere wieder\n\ndas eine oder andere Wort\n\n\nliest er\nvielleicht\nBuchstabe f\u00fcr\n\nBuchstabe.\n\n\nWir w\u00fcrden auch sagen, er habe einen\n\n196\nSatz gelesen, wenn er, w\u00e4hrend seine Augen \u00fcber\n\n\nihn\n\nden Satz\n\n\ngleiten weder\n\n\nzu sich\nlaut\nnoch\nla\nnoch zu sich selbst\n\n\n\n\n\nzu sich noch la\nut\n\nlaut noch zu sich selbst\n\n\n\nspricht, aber\n\ndann\n\ndanach\n\n\nim Stande ist, den Satz\n\n\n\nwort\nw\u00f6rtlich\n\n\n\nwortw\u00f6rtlich\nw\u00f6rtlich\n\n\n\n, oder doch ann\u00e4hernd, wiederzugeben.\n\n\n\nEr kann auf das achten, was er liest, aber\n\ner kann auch, wie wir sagen k\u00f6nnten, als\n\nblo\u00dfe Lesemaschine funktionieren,\n\n\n\nindem\n\ner\n\nich meine,\ndas Gedruckte\nrichtig\nlaut\n& richtig lesen\nliest\n\n\n\nindem er das Gedruckte richtig laut liest\nich meine, das Gedruckte laut & richtig lesen\n\n\n\n, ohne\n\naber auf die Worte\ndie er liest\nzu achten\n\n,\n\n\u2013\n\n\n\n\nvielleicht\n\n\n\netwa\n\n\n\nw\u00e4hrend\n\n\n\n\ner\netwa z.B.\n\nseine Aufmerksamkeit auf etwas ganz an\n\nderes\nge\nrichtet\nist\nhat\n\n\n\n\ner etwa\nz.B.\nseine Aufmerksamkeit auf etwas ganz anderes\n\nrichtet\ngerichtet hat\n\n\nseine Aufmerksamkeit auf etwas ganz anderes gerichtet ist\n\n\n\n\n\n\n;\n.\n\n\ns\nS\n\no\n\n\n\n; so\n\n.\nS\no\n\n\n\n\nda\u00df er nicht im Stande ist zu\n\nsagen, was er gelesen hat, wenn\n\n\nman\nwir\nihn\n\ngleich darauf frag\n\nt\ne\n\nn\n\n\n\nman ihn gleich darauf fragt\nwir ihn gleich darauf fragen\n\n\n\n. \u2013\n\n\nVergleiche nun mit\n\neinem solchen\nLeser\neinen Anf\u00e4nger\nin der Schule\n.\n\n\nEr liest die\n\nW\u00f6rter, indem er sie\n\nm\u00fchsam\n\nmit Anstrengung\n\n\nbuchstabiert.\n\n\n\nEinige W\u00f6rter aber err\u00e4t er einfach aus ihrem\n\nZusammenhang, oder er wei\u00df\nvielleicht\ndas\n\n\nSt\u00fcck\n\nschon auswendig\n\n\nLesest\u00fcck auswendig\n\n\n.\n\n\nDer Lehrer sagt dann,\n\n\n\nda\u00df\n\ner\n\n\noder, da\u00df er\nvorgibt\n\ndie W\u00f6rter\nsie\n\nzu lesen\n\n, oder,\nda\u00df er\nsie\ndie W\u00f6rter\nnicht\n\nwirklich liest\n\n\n\n\n\n\n\nda\u00df er\nvorgibt\nzu lesen, oder, da\u00df er\n\nsie\ndie W\u00f6rter\n\nnicht wirklich liest\n\n\nda\u00df er die W\u00f6rter nicht wirklich liest oder, da\u00df er\nvorgibt\n\ndie W\u00f6rter\nsie\n\nzu lesen\n\n\n\n\n.\n\n\nWenn wir an\ndiesen\nFall denken\n\n& uns fragen worin \u2018lesen\u2019 besteht,\nso\nwerden\n\nwir\n\ngeneigt sein\n\ndazu neigen\n\n\n, zu sagen, es sei eine bewu\u00dfte\n\ngeistige T\u00e4tigkeit.\n\n\nIn so einem Falle sagen wir\nauch\n:\n\n\u201c\nN\nur\n\ner\n\n\ner\n\n\n\nwei\u00df\n\nnat\u00fcrlich, ob er liest\n\nob er wirklich liest\n\n\n, niemand\n\nandrer kann es wissen\u201d.\n\n\n\nUnd doch m\u00fcssen wir\n\n\nA\nber wir m\u00fcssen\n\n\n\n\nzugeben\n, da\u00df\n\n\n,\n\n\n\u2013\n\n\nwas das Lesen\n\n\neines bestimmten\n\nWortes\n\n\n\nirgend\neines\nWortes\n\n\n\nanbelangt\n\n\n,\n\n\n\u2013\n\n\nda\u00df\n\n\n\n\n\n\nin der Seele\ndabei\n\n\n\nin der Seele dabei\ndabei in der Seele\n\n\n\n\nim Geiste des Anf\u00e4ngers,\n\nder \u2018vorgibt\u2019 zu lesen, genau dasselbe vorsich\n\ngehen konnte, wie im Geiste des flie\u00dfenden\n\nLesers.\n\n\nWir gebrauchen das Wort \u2018lesen\u2019 anders,\n\nwenn wir vom\nflie\u00dfenden\nge\u00fcbten\n\n\nLese\n\nn\nr\n\n\n\n\nLesen\nLeser\n\n\n\nspre\n\nchen, als wenn wir vom Anf\u00e4nger sprechen.\n\n\n\nWas wir im\n\n\nersten\nFall\njenes\ndes ersten\n\n\n\nersten Fall\n\nFall\n\njenes\ndes ersten\n\n\n\n\n\n\nein \u2018Lesen\u2019\n\n\u2018ein Wort lesen\u2019\n\n\nnennen,\n\nnennen wir nicht \u2018lesen\u2019 im Fall des Anf\u00e4ngers.\n\n\n\nWir m\u00f6chten freilich sagen, das was\n\ngesch\nieht\n\nim\n\n197\nge\u00fcbten Leser & was im Anf\u00e4nger geschieht,\n\nwenn sie das Wort aussprechen,\nkann\n\nnicht dasselbe sein.\n\n\n\n\nDer\n\n\nU\nnd der\n\n\n\nUnterschied\n\nliege, wenn nicht in\n\n\nihrem Bewu\u00dftsein, so\n\nim Unbewu\u00dften ihres Geistes, oder in ihrem Gehirn.\n\n\ndem was ihnen gerade bewu\u00dft ist, so in ihrem Unbewu\u00dften; oder in ihrem Gehirn.\n\n\n\n\n\n\n\nWir\n\ndenken hier an zwei Mechanismen,\n\n\nstellen uns\nhier\nzwei Mecha\nnism\nen vor,\n\n\n\nVorrichtun\n\ngen;\n\nwir k\u00f6nnen nicht sehen, wie sie arbeiten,\n\nwie sie arbeiten, k\u00f6nnen wir nicht sehen,\n\n\naber\n\ndieses Arbeiten\n\nentscheidet lesen oder nicht-lesen.\n\nunterscheidet lesen und nicht-lesen.\n\n\n\n\n\n // \n\nD\ner Unterschied liege, wenn nicht in dem,\n\nwas ihnen gerade bewu\u00dft ist,\n\nso\n\ndann\n\n\n\nim Unbewu\u00dften\n\n;\n,\n\noder in ihrem Gehirn.\n\n\nWir stellen\n\nuns hier zwei Mechanismen vor; wir k\u00f6nnen\n\nnicht in sie hinein sehen, aber was in ihnen\n\nvorgeht, das unterscheidet Lesen vom Nicht\n\nLesen.\n\n\n\u2013 Aber wir kennen ja in diesen F\u00e4llen\n\nkeine solchen Mechanismen.\n\n\n\u2013 \u00dcberlegen wir uns\n\ndas Folgende:\n\n\n"}, "1091": {"name": "Ms-115,197[2]et198[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n71\n\nDenke Dir,\n\n\nes w\u00fcrden\n\n\n\nirgendwo\n\n\nvon uns\n\n\n\nMenschen, oder Tiere, als\n\nLesemaschinen ben\u00fctzt\n\n\n\nman w\u00fcrde\n\n \u2026 \nMenschen, oder Tiere, als Lesemaschinen ben\u00fctzen\n\n\n\n\n.\n\n\nSie\n\n\nwerden\nm\u00fcssen\nzu die\n\nsem Zwecke einer Abrichtung unterzogen.\nabgerichtet werden.\n\n\n\nwerden zu diesem Zwecke einer Abrichtung unterzogen.\nm\u00fcssen zu diesem Zwecke abgerichtet werden.\n\n\n\n\n\n\n\nDer\n\nLehrer, der sie abrichtet, sagt\n\n\n\nD\ner sie\n\nA\na\n\nbrichtet sagt\n \u2026\n\n\n\nvon\n\ne\nE\n\ninigen,\n\nda\u00df sie schon lesen k\u00f6nnen, von Andern,\n\nsie k\u00f6nnen es\nnoch\nnicht.\n\n\nNimm den Fall\n\nei\nn\nes\nSch\u00fclers\n, der bisher nicht\n\n\nangebissen\n\n\nmitgetan\n\n\nhat\n\n\n;\n\n:\n\nlegt\n\nzeigt man ihm ein geschriebenes Wort,\n\nso wird er manchmal Laute ausspre\n\nchen, & hie & da geschieht es dann \u2018zu\n\nf\u00e4llig\u2019, da\u00df sie\n\nungef\u00e4hr\n\nmehr oder weniger\n\n\nstimmen.\n\n\nEin\n\nDritter h\u00f6rt diesen Sch\u00fcler\ngerade\nin so einem\n\nFall & sagt, \u201c\nE\nr liest\u201d\n\n\n\n;\n.\n\n\na\nA\n\nber\n\n\n\n; aber\n\n.\nA\nber\n\n\n\n\nder Lehrer\n\nsagt: \u201c\nN\nein, er liest nicht; es war nur ein\n\nZufall\u201d.\n\n\n\u2013 Nehmen wir\n\n\nnun\naber\nan,\n\naber an,\n\n\n\n\n\nnun\n\nan,\naber an,\n\n\naber an\n\n\n\n, da\u00df dieser\n\nSch\u00fcler, wenn wir ihm nur weitere\n\nW\u00f6rter & S\u00e4tze zeigen,\nauf\n\ndiese\n\nsie\n\n\nfortgesetzt richtig\n\nreagiert.\n\n\nNach\n\neiniger Zeit\n\neinigen solchen Proben\n\n\nsagt der Lehrer:\n\n198\n\u201c\nJ\netzt kann er lesen\u201d.\n\n\nAber wie war es mit jenem ersten\n\nWort?\n\n\nSoll der Lehrer sagen: \u201c\nI\nch hatte mich\n\nG\ng\n\neirrt, er\n\n\nhatte\n\nhat es\n\n\ndoch gelesen\u201d\n\n\n,\n\n\n\u2013\n\n\noder soll er sagen: \u201c\nE\nr hat erst\n\nsp\u00e4ter angefangen wirklich zu lesen\u201d?\n\n\nWann hat er\n\nnun\n\n\nwirklich zu lesen angefangen\n\n;\n?\n\noder:\n\n\nWelches war das\n\nerste Wort\n\ndas er\n\n\ngelesen hat\n\nlas\n\n\noder\nwelcher\nder erste Buchstabe\n?\n\n\nden er las\n\n\n\u2013\n\n\n\n\nDiese Frage ist hier sinnlos.\n\n\u2013 Es sei denn, wir g\u00e4ben\n\neine k\u00fcnstliche\n\nErkl\u00e4rung\n\nDefinition\n\n\n,\ndessen wie\netwa: \u201c\nD\nas\n\nerste Wort das er liest = das erste der ersten Reihe\n\nvon 50 W\u00f6rtern, die er fehlerlos liest\u201d.\n\n\n\n[Neue Zeile]\n\nV\nerwenden\n\nwir aber das Wort \u2018lesen\u2019 f\u00fcr einen\nbestimmten\nBewu\u00dft\n\nseinsvorgang\n(Empfindungen)\ndes Lesens der Buchstaben, \u2013 dann\n\nk\u00f6nnte der Lesende sagen, da\u00df\ndieses\nWort das\n\nerste war, welches er wirklich gelesen hat.\n\n\n"}, "1092": {"name": "Ms-115,198[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nOder in dem hiervon verschiedenen Fall eine\nr\n\n\nMaschine\n\nLesemaschine\n\n\n, die, etwa \u00e4hnlich\n\ndem\n\nwie das\n\n\nPianola, Zeichen\n\n\n\n\nmit Lauten\n\nverb\u00e4nde,\n\nverbindet,\n\n\nk\u00f6nnte man sagen: \u201c\nE\nrst\n\n\nnach dem\n nachdem\n\ndas & das an der Maschinerie geschehen\n\nwar \u2013 etwa\n,\ngewisse Teile durch Dr\u00e4hte verbunden\n\nworden waren \u2013\n\n\nfing\nhat\ndie Maschine an zu lesen;\ngelesen;\n\n\n\n\nfing die Maschine an zu lesen;\nhat die Maschine gelesen;\n\n\n\nder erste Buchstabe, den sie\n\ngelesen hat,\n\nlas,\n\n\nwar\n\n\n\nein \u2018\nd\n\u2019\n\n\n\n \u2026\n\n\n\u201d.\n\n\n"}, "1093": {"name": "Ms-115,198[3]et199[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nIm Falle (71)\n\n\nwar\n\n\nhie\u00df\n\n\nein\n\n\nMensch (oder Tier)\n\n\nWesen\n\n\neine \u2018Lese\n\nMaschine\u2019, wenn es\n\n\nin bestimmter Weise\nauf\n\ngedruckte Zeichen, die man ihm vorlegt,\n\n\n\n\n\n\nin bestimmter Weise auf gedruckte Zeichen, die man ihm vorlegt,\nauf gedruckte Zeichen, die man ihm vorlegt, in bestimmter Weise\n\n\n\nreagierte.\n\n\n\nVon keiner Verbindung\n\n\nzwischen dem Sehen des\n\nZeichens & der Reaktion, von keinem\n\n\n\ndes Zeichens & der Reaktion, von keinem\n \u2026\n\n\n\nseelischen\n\nMechanismus, ist in diesem Fall die Rede.\n\n\n\nDer Lehrer kann\n\n\nhier\n\n\nauch\n\n\nvom Abgerichteten\n\nhier\n\nnicht\n\nsagen: \u201c\n\nV\nielleicht\n\n\n\nliest er dieses Wort\n\n\nhat er dieses Wort gelesen\n\n\n\u201d, \u2013 denn\n\nes\n\nist\n\nbesteht\n\n\nja kein Zweifel dar\u00fcber, was er\n\n\ntut.\n\n\ngetan\n\nhat.\n\n\n\n\n\u2013 Die Ver\u00e4nderung, als der Sch\u00fcler\nnun\nzu\n\nlesen anfing, war eine Ver\u00e4nderung\n\ndes\n\nseines\n\n\nVerhaltens\n\n(\n\nim\n\nA\na\n\nllgemeinen\n\n); &\n\n\nder\ndem\nAusdruck \u201cdas erste Wort im\n\nneuen Zustand\u201c hat hier\n\nhaben wi\nr\nhier\n\nkeinen Sinn erhalten.\ngegeben.\n\n\n\n\nder Ausdruck \u201cdas erste Wort im neuen Zustand\u201d hat hier keinen Sinn erhalten.\ndem Ausdruck \u201cdas erste Wort im neuen Zustand\u201d haben wir hier keinen Sinn gegeben.\n\n\n\n\n(Vergleiche damit diesen Fall:\n\n\n199\n\n\n\u2219 \u2219 \u2219 \u2219 \u2219 \u2219 \u2219 \u2219 \u2219\n\n\u2219\n\n\u2219\n\n\u2219\n\n\u2219\n\n\u2219\n\n\n\nIn dieser Figur folgt eine Reihe von Punkten in\n\nweiten Abst\u00e4nden einer Reihe von Punkten\n\n\nmit\n\n\nin\n\n\nengen\n\nAbst\u00e4nden.\n\n\nWelches ist (von links nach rechts) der\n\nletzte Punkt der\n\nersten\n\nengen\n\n\nReihe & welches der erste\n\nPunkt der\n\nzweiten\n\nweiten\n\n\n?\n\n\nAngenommen diese Punkte w\u00e4\n\nren L\u00f6cher in der Scheibe einer S\n\ny\ni\n\nrene; dann w\u00fcrden\n\nwir einen hohen Ton h\u00f6ren, der auf einen tiefen folgt.\n\n\n\nIn welchem Augenblicke h\u00f6rt der tiefe Ton auf\n\n& f\u00e4ngt der hohe an?)\n\n\n"}, "1094": {"name": "Ms-115,199[2]et200[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir sind aber versucht\nals ein\nzu sa\n\ngen, das\n\n\neinzig\ne\n\n\n\n\neinzig\ne\n\neinzige\n\n\n\nwirkliche Kriterium\n\n\ndes Lesens\n\nsei der\nuns\n\n\n\ndaf\u00fcr da\u00df Einer liest sei der ihm\n \u2026\n\n\n\nbewu\u00dfte Akt\ndes Lesens\n, ein bestim\nm\nter Bewu\u00dft\n\nseinsv\no\nrgang; denn\nwir sagen:\n\u201cein Mensch\n\n\n\nmu\u00df doch selber\nwissen\n,\n\n\nwei\u00df doch,\n\n\nob er\nwirklich\nliest, oder\nblo\u00df\nvor\n\ngibt zu lesen\u201d.\n\n\n\u2013 Angenommen\nA\nwill den\nB\nglau\n\nben machen, er k\u00f6nne\ndie\ncyrillische Schrift\n\nlesen\n\n\n\n;\n.\n\n\ne\nE\n\nr\n\n\n\n; er\n\n.\nE\nr\n\n\n\n\nlernt einen russischen Satz auswendig\n\n& sagt ihn dann\n her\n, w\u00e4hrend er auf den\n\ngedruckten Satz\n\nschaut\n\nsieht\n\n\nals l\u00e4se er\n.\n\n\nWir werden hier gewi\u00df\n\nsagen,\nA\nwisse, da\u00df er nicht liest, & er em\n\npfinde, w\u00e4hrend er zu lesen vorgibt, da\u00df er\n\neben\n\n\ndies\n\n\ntu\n\nt\ne\n\n\n\n\ntut\ntue\n\n\n\n.\n\n\nDenn es gibt nat\u00fcrlich eine\n\n\nReihe\n\n\nMenge\n\n\n\nf\u00fcr das Lesen\n\n\neines\n\neines\n\ngedruckten\noder geschriebenen\nSatzes\n\ncharakteristische\nr\nErfahrungen; es ist nicht\n\nschwer, sich\n\n\neinige\n\n\neine Reihe\n\n\nvon ihnen ins Ged\u00e4chtnis\nzu\n\nrufen (denke an Empfindungen des Stockens,\n\ngenauer Hinsehens, Verlesens, der gr\u00f6\u00dferen &\n\ngeringeren Gel\u00e4ufigkeit der W\u00f6rter,\netc.\n).\n\n\nUnd\n\nebenso gibt es eine Menge\n\n\n\n\n\nf\u00fcr\n\n\n\n\n\ndas Her\n\nsagen von etwas auswendig Gelerntem\n\ncha\n\nrakteristischer Erfahrungen\n\n\n\n\nf\u00fcr das Hersagen von etwas auswendig Gelerntem charakteristischer Erfahrungen\ncharakteristischer Erfahrungen f\u00fcr das Hersagen von etwas auswendig Gelerntem\n\n\n\n.\n\n\n\u2013 Und\nA\nwird\n,\nin unserm Fall\n\neben\n\n\n\n\ndiese letzteren\n\nsolche\n\n\nhaben & nicht jene\n\n\n\nkeine von denen haben\n\n\ndie f\u00fcr\n\ndas\nLesen\ncharakteristisch sind, & er wird\n\netwa eine Reihe\n\n\n\nf\u00fcr das Schwindeln charakteristi\n\n\n\nscher\n\n200\nscher\nErfah\n\nvon\nEmpfindungen & Gedanken haben,\n\ndie f\u00fcr das Schwindeln charakteristisch\n\nsind\n\n\n\n\nf\u00fcr das Schwindeln charakteristischer Erfah\nrungen\n\nvon Empfindungen & Gedanken haben, die f\u00fcr das Schwindeln charakteristisch sind\n\n\n\n. \u2013\n\n\n"}, "1095": {"name": "Ms-115,200[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\nDenke Dir aber diesen Fall:\n\n72\n\n\nJemand der flie\u00dfend lesen kann, soll\n\nein St\u00fcck\n\nW\nir geben jemandem, de\nr\nflie\u00dfend\n\nlesen kann,\n\n\nS\u00e4tze\netwas\nzu lesen,\n\ndie\nwas\n\n\n\n\nS\u00e4tze zu lesen, die\netwas zu lesen, was\n\n\n\ner nie vor\n\nher\n\ngesehen\n\ngelesen\n\n\nhat.\n\n\nEr liest es\n\n\nuns vor\n\nlaut\n\n\n\n; aber mit\n\n\nden\n\n\ne\nE\n\nmpfindungen\nals\ndes Aufsagens von\n\netwas was er auswendig wei\u00df\n\n\n\nder Empfindung,\n\n\nals\nsage er\n\n\n\nals sage er\ner sage\n\n\n\netwas auf, was er auswendig\n\nwei\u00df\n\n // \nwisse\n // \n\n\n\n\n\n.\n\n\n\n(\n\nv\n\nV\n\n\nielleicht\n\ndurch\n\n\nunter dem\n\n\n\nEinflu\u00df\nirgend\neines Giftes, das er genossen hat\n.\n)\n\n\n\nW\u00fcrden\n\nwir in einem solchen Fall sagen, er l\u00e4se\n\ndas St\u00fcck nicht wirklich?\n\n\n\n\nW\u00fcrden wir\n\nalso hier\n\n\n\n\nD\n.h.\n\nw\u00fcrden wir hier\n \u2026\n\n\n\nseine\n\n\nEmpfindung\nen\n\n\n\nEmpfindungen\nEmpfindung\n\n\n\nals Krite\n\nrium daf\u00fcr gelten lassen, ob er liest oder nicht?\n\n\n73\n\nOder diesen Fall:\n\nW\nenn man\n\n\nE\ne\n\ninem Menschen, der unter\n\ndem Einflu\u00df eines bestimmten Giftes steht,\n\neine Reihe\ngeschriebener Zeichen\n\nvorlegt\n\nzeigt\n\n\n, die keinem\nexistierenden\nAl\n\nphabet\n\nangeh\u00f6ren,\n\nanzugeh\u00f6ren brauchen,\n\n\nso spricht er, je nach\n\nder\n\n\nAn\n\nZ\nz\n\nahl\n\n\n\nZahl\nAnzahl\n\n\n\nder Zeichen,\n\n\nein\nW\n\no\n\u00f6\n\nrt\ner\n\n\n\nein Wort\nW\u00f6rter\n\n\n\naus, als w\u00e4ren\n\njene\n\nSchriftzeichen\n\nZeichen\n\n\ndie Buchstaben\n\n\n\nde\n\ns\nr\n\n\ndieser\nW\n\no\n\u00f6\n\nrte\n\ns\nr\n\n\n\n\ndes Wortes\n\n\nder\ndieser\n\nW\u00f6rter\n\n\n\n\n\n&\n\n\nal\ns habe er sie gelesen.\n\n\nals l\u00e4se er sie.\n\n\n\n\nDies geschieht\n\nmit allen \u00e4u\u00dferen\n\nZeichen\n\nMerkmalen\n\n\n&\nmit den\npers\u00f6nlichen\nEm\n\npfindungen des Lesens.\n\n\n(Solche Erfahrungen\n\nhaben wir \u00fcbrigens in Tr\u00e4umen.\n\n\nNach dem\n\nAufwachen sagen wir\ndann\netwa\n: \u201c\nE\ns kam mir vor,\n\nich l\u00e4se diese Zeichen, \u2013 obwohl es ja gar\n\nkeine Zeichen sind.\u201d)\n\n\n"}, "1096": {"name": "Ms-115,200[3]et201[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nIn so einem Fall\n\nw\u00fcrden\n\nM\nm\n\nanche geneigt sein zu sagen, der\n\nMann\n\nMensch\n\n\n\nlese, Andre, er lese nicht.\n\n\n\u2013 Angenommen er\n\nhabe\n\n\nso\n\n\nnun\n\n\neine Gruppe von f\u00fcnf Zeichen als\ndas Wort\n\n\n\u201c\nNagel\n\u201d\n\n\n\u201cNagel\u201d\n\n\n\ngelesen\n\ngedeutet\n\n.\n\n\nNun zeigen wir\n\nihm andere Kombinationen derselben Zeichen\n\n& er deutet\nsie jedesmal\n\n\nbei\n\n\nin\n\n\n\n\ndiesen\n\n\nallen weiteren\n\n\nVersu\n\nchen jedes der Zeichen so,\n\n,\nlegt ihm den gleichen Laut bei,\n\nwie das erste\n\nm\nM\n\nal.\n\n\n\nIn diesem\n\n\nFall\ne\n\n\n\nFall\nFalle\n\n\n\n\n\nw\u00fcrden wir geneigt sein, zu\n\nw\u00e4ren wir vielleicht geneigt\nm\u00f6chten wir wohl\nsagen\n\n\n\nw\u00fcrden wir vielleicht geneigt sein, zu sagen\n\n\nw\u00e4ren wir vielleicht geneigt, zu sagen\nm\u00f6chten wir wohl sagen\n\n\n\n\n\n, er ben\u00fctze ein imagin\u00e4res Alphabet &\n\n201\ner\n\n\n\nl\n\n\u00e4\ne\n\nse\n\n\n\nl\u00e4se\nlese\n\n\n\n\ndie Zeichen.\n\n\n"}, "1097": {"name": "Ms-115,201[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nBedenke auch,\n\n\nN\nun bedenke auch,\n\n\n\nda\u00df es eine kontinuier\n\nliche Reihe vermittelnder F\u00e4lle gibt zwischen\n\ndem Fall, in welchem jemand\ndas schon\nauswendig wei\u00df,\n\nwas\n\n\ngedruckt vor ihm liegt\n\n\ner lesen soll\n\n\n, &\n\ndem,\n\ndem Fall,\n\n\nin wel\n\nchem er jedes Wort Buchstabe\nn\nf\u00fcr Buchst\na\n\n\n\n\nb\n\nen\nben\nliest, ohne jede Hilfe des Erratens aus\n\ndem Zusammenhang,\ndes\nAuswendig-Wissens,\n\n\n\nund\ndergl.\n\n\n\n\netc.\n\n\n\n\n\n"}, "1098": {"name": "Ms-115,201[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n74\n\n\nMache diesen Versuch:\nS\nage die\n\n\n\nKardi\n\nnalzahlen\n\n\n\nZahlenreihe\n\n\nvon 1 bis 12\n auswendig\n.\n\n\n\u2013 Nun schau\n\nauf das Ziffe\nr\nblatt Deiner Uhr &\nlies\ndiese Reihe\n von Zahlen\n.\n\n\n\u2013 Frage Dich, was Du in die\n\nsem Falle lesen genannt hast.\n\n\nDas hei\u00dft,\n\nwas hast Du getan, um es\n\nzu einem\n\nzum\n\n\nLesen\n\nzu machen?\n\n\n"}, "1099": {"name": "Ms-115,201[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nVersuchen wir diese Erkl\u00e4rung:\nJ\nemand\n\nliest, wenn er die Reproduktion\n\n\nvon der\n\nVorlage\n\n\nvom Text\n\n\nableitet\n.\n\n\n(Ich nenne \u2018Vorlage\u2019 das, was\n\ner liest; ob er es laut liest, abschreibt,\n\noder\nob es\n\n\nein\n\n\ndas\n\n\nDiktat ist, nach welchem er\n\nschreibt,\n\n\n\netc.\n)\n\n\n\noder\n\n\ndie Partitur, die er spielt,\netc.\n\netc.\n)\n\n\n\n\nWenn wir\n\n\netwa\n\n\nnun\n\n\njemand das cyrillische Alpha\n\nbet gelehrt h\u00e4tten & wie jeder Buchstabe auszu\n\nsprechen sei\n\n:\n;\n\nwenn wir ihm dann ein Lesest\u00fcck\n\nin dieser Schrift\nvorlegen & er buchstabiert\n\nes, indem er jeden Buchstaben so ausspricht,\n\nwie wir es\n\n\nih\n\nm\nn\n\n\n\n\nihm\nihn\n\n\n\ngelehrt haben; dann werden\n\nwir gewi\u00df sagen\nk\u00f6nnen\n, er leite den Klang jedes\n\nWortes\n\n\n\n\nvon dem\nvom\ngedruckten Text\nab.\n\naus dem Schriftbild\nab.\ndes Wortes ab.\n\n\nmit Hilfe des geschriebenen & gesprochenen\n\nAlphabets ab;\n\nU\n\n&\nnd\n\n\n\n\n\n\n\n\nvon dem\nvom\n\ngedruckten Text\nab.\nU\nnd\n\n\naus dem Schriftbild\nab.\ndes Wortes ab.\nU\nnd\n\n\n\nmit Hilfe des geschriebenen & gesprochenen Alphabets ab; &\n\n\n\ndies ist auch ein klarer\n\nFall des Lesens.\n\n\n(Wir k\u00f6nnten\n\nsagen\n\n\nden Ausdruck gebrauchen\n\n\n\n\n\n,\n\n:\n\nwir haben\n\ni\nh\nn die\nRegel\ndes Alphabets gelehrt.)\n\n\n"}, "1100": {"name": "Ms-115,201[5]et202[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nAber warum\n\n\nsagten wir hier\n da\u00df\n,\n\n\n\nsollen wir hier sagen,\n \u2026\n\n\n\ner habe\n\ndas gesprochene Wort vom geschriebenen\n\n\n\nmit Hilfe\nder Regel\n\n\nnach dieser Regel\n\n\ndes Alphabets\nabgeleitet\n?\n\n\n202\n\nWissen wir mehr\n\n,\n\nals, da\u00df wir ihn gelehrt haben,\n\nwie jeder Buchstabe auszusprechen sei, & da\u00df er\n\ndann die\ngedruckten\nWorte laut gelesen habe?\n\n\nWir m\u00f6chten\n\nantworten, da\u00df er\n\nes\n\ndies\n\n\nirgendwie gezeigt\n\n\nhaben\nmu\u00df\n\n\nhabe\n\n\n,\n\nda\u00df er den \u00dcbergang vom\n\n\ngedruckten\n\n\nDruckbild\n\n\n\nzum ausgesprochenen Wort mit Hilfe der\n\nRegel mache, die wir ihm gegeben\n\nhaben\n\nhatten\n\n\n.\n\n\n"}, "1101": {"name": "Ms-115,202[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n7\n5\n\n\nUnd\n\nwas wir damit meinen, da\u00df er das\nzeigt\n,\n\n\n\nwer\n\nden wir\nd\n\nist\nklarer\nsehen\nzu sehen\nwerden\n\n\n\nwerden wir klarer sehen\nwird klarer werden\nist klarer zu sehen\n\n\n\n, wenn wir unser\n\nBeispiel dahin ab\u00e4ndern, da\u00df er, statt einen\n\ngedruckten Text laut zu lesen, ihn\n\n\n\nin eine\n\nandere Schrift umschreibt\n\n\n\nabschreibt\n\n\n,\nz.B.\naus der Block\n\nschrift in die Kursivschrift.\n\n\nDenn hier konn\n\nten wir ihm die Regel des Alphabets in Form\n\neiner Tabelle geben die Block-\nbuchstaben\n& Kursivbuch\n\nstaben einander zuordnet.\n\n\nDann k\u00f6nnen\n\nwir uns das\nAbleiten\nder\n\nUmschrift\n\nKopie\n\n\naus der\n\nVorlage so vorstellen:\nE\nr schaut\n\n\n,\n\ndem Schreiben jedes\n\nvor jedem\n\nehe er einen\nBuchstaben\nden er\nnieder\nschreibt\n\n\n\nvor jedem Buchstaben den er schreibt\n, vor dem Schreiben jedes Buchstaben\n, ehe er einen Buchstaben niederschreibt\n\n\n\n, oder doch \u00f6fters,\n\nin der Tabelle nach; er sagt etwa zu sich\nselbst\n\n\u201c\nW\nie schaut ein kleines \u2018\nA\n\u2019 aus?\u201d, \u2013 versucht\n\nes sich vorzustellen, ohne in die Tabelle zu\n\nschauen,\netc.\n\n\n"}, "1102": {"name": "Ms-115,202[3]et203[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nAber wie, wenn er das alles t\u00e4te und dabei\n\n\n7\n\n5\n6\n\n\nein \u2018\nA\n\u2019 in ein \u2018\nb\n\u2019 umschriebe, ein \u2018\nB\n\u2019 in ein\n\n\u2018\nc\n\u2019,\nu.s.f.\nund ein \u2018\nZ\n\u2019 in ein \u2018\na\n\u2019?\n\n\n\n\nW\u00fcrden wir das\n\nnicht \u2018lesen\u2019 oder \u2018ableiten\u2019 nennen?\n\n\n\nW\n\u00e4re das nicht auch ein \u2018Lesen\u2019 oder \u2018Ableiten\u2019?\n\n\n\n\n\nWir\n\nk\u00f6nnten in diesem Fall sein Vorgehen so be\n\nschreiben:\n\ne\n\nE\n\n\nr ben\u00fctze die Tabelle, wie wir sie be\n\nn\u00fctzen w\u00fcrden, wenn wir in ihr nicht horizon\n\ntal von links nach rechts s\u00e4hen, also so:\n\n115020\n, sondern so:\n115021\n\n\n203\nO\nbwohl er\n,\nbeim Nachschauen in der Tabelle\ngerade\nvon\n\nlinks nach rechts geblickt, oder mit dem Fin\n\nger gezeigt, hatte.\n\n\n"}, "1103": {"name": "Ms-115,203[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n7\n\n6\n7\n\n\n\n\u2013 Aber sagen wir nun, er\n\n\ntrans\n\nkribier\nt\ne\n\n\n\ntranskribierte\ntranskribiere\n\n\n\n, mit allen normalen Vorg\u00e4ngen des Nach\n\nschauens in der Tabelle, ein \u2018\nA\n\u2019 in ein \u2018\nn\n\u2019, ein\n\n\u2018\nB\n\u2019 in ein \u2018\nx\n\u2019, \u2013 kurz er transkribiere\n\n, wie wir sa\n\ngen w\u00fcrden,\n\nnicht nach\nirgend\neinem Schema,\n\n\n\n\nda\n\n\u00df\ns\n\n\n\n\n\n\n\nwelches irgend\n\nwelches, wie wir sagen w\u00fcrden, irgend\n\n\n\n\neine einfache\nm\nRegelm\u00e4\u00dfigkeit\n\naufweist\n\nzeigt\n\n\n:\n\nk\u00f6nnten wir dies nicht auch \u2018ableiten\u2019 nennen?\n\n\n"}, "1104": {"name": "Ms-115,203[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n7\n7\n8\n\n\nAber\n\nnimm\n\n\nnehmen wir\n\n\n\nan, er\nbleibe\nnicht bei seiner\n\nArt der Tran\ns\nkri\n\nb\np\n\ntion; sondern \u00e4ndere sie\n\nnach einer einfachen Regel:\nH\nat er einmal\n\nein \u2018\nA\n\u2019 in ein \u2018\nn\n\u2019 umgeschrieben, so schreibt\n\ner das n\u00e4chste \u2018\nA\n\u2019 in ein \u2018\no\n\u2019, das n\u00e4chste\n\nin ein \u2018\np\n\u2019 um,\netc.\n\n\nAber wo ist die Grenze\n\nzwischen diesem Vorgehen & einem g\u00e4nzlich regel\n\nlosen? \u2013\n\n\n"}, "1105": {"name": "Ms-115,203[4]et204[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nNun k\u00f6nnte man einw\ne\nnden, ich habe\n\nim Falle (7\n\n5\n6\n\n) doch offenbar angenommen, da\u00df er\n\ndie Tabelle in einer andern als der gew\u00f6hnlichen\n\nWeise\n\n\nversteht\n\n\n\nauffa\u00dft\n\n\n\n.\n\n\nAber was nennen wir\n,\n\u2018die Tabel\n\nle in der & der Weise auffassen\u2019?\n\n\nWie immer Du\n\nDir den Vorgang des \u2018Auffassens\u2019 vorstellst, so\n\nist er doch nur ein\n\nGlied\n\n\n\n\nBindeglied\n\n\n // \nMittelglied\n // \n\n\n\n\n\nzwischen den Vorg\u00e4ngen\n\ndes Ableitens, die ich beschrieben habe & dem Transkri\n\nbieren selbst.\n\n\nJa diese \u2018Auffassung\u2019 k\u00f6nnte wie\n\nder\n\nmit einem\n\ndurch ein\n\n\nSchema von Pfeilen beschrieben wer\n\nden; & wir k\u00f6nnten dann sagen, da\u00df er,\nz.B.\n,\n\ndie Tabelle\nso\nnachgeschaut\n habe\n:\n\n115022\n,\n\nsie\nso\nverstanden\n habe\n:\n\n115023\n\n\n204\n&\nsie\nso\ntranskribiert habe:\n\n115024\n\n\n\n"}, "1106": {"name": "Ms-115,204[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nAber hei\u00dft das nun, da\u00df das Wort \u201cableiten\u201d\n\n(oder \u201cauffassen\u201d) nichts\n\ne\nE\n\nigentliches bedeute;\n\nda es ja scheint, da\u00df sein Sinn\n\n\n\n\n\nin nichts zer\n\nfliest\n?\n,\n\n,\nwenn wir ihm nachgehen\n\n,\n.\n\n\n\n\n\n\nin nichts zerflie\n\ns\n\u00df\n\nt, wenn wir ihm nachgehen.\n\n, wenn wir ihm nachgehen, in nichts zerflie\u00dft?\n\n\n\n\n\n"}, "1107": {"name": "Ms-115,204[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nIm Falle (7\n\n4\n5\n\n) stand die Bedeutung des Wortes\n\n\u201cableiten\u201d ganz klar vor uns.\n\n\nAber wir sagten\n\nuns,\n\n\n\nda\u00df\n\ndies\nsei\nja\nnur ein\nganz\nspezieller Fall des Ab\n\nleitens\n\n\nwar\nsei\n\n\n\n\n\ndies sei ja nur ein ganz spezieller Fall des Ableitens\n\nda\u00df dies ja nur ein ganz spezieller Fall des Ableitens\n\nwar\nsei\n\n\n\n\n\n.\n\n\n\n\nEs schien uns da\u00df\n\nd\nD\n\nas Wesentliche\nam\n\nd\nie\nses\n\n\nVorgang\nes\n\nschien\n\n\ndes Ableitens in diesem Falle in ein be\n\nsonderes Gewand geh\u00fcllt war &\n\ngekleidet zu sein\n& wir dachten,\n\nda\u00df wir zum\n\nWesentlichen kommen k\u00f6nnten wenn wir ih\n\nn\nm\n\n\ndieses Gewand\ns\nentkleideten\nabz\u00f6gen\n.\n\n\nschien\n\n\nzeigte sich\nuns\nhier in einem\nbestimmten\nbesonderen\nGewand & es schien, da\u00df wir ihm dieses\nbesondere Gewand\nnehmen m\u00fc\u00dften, um\n\nzum Wesentlichen des Ableitens zu kommen\ngelangen\n\ndas Wesentliche zu sehen.\n\n\n\n\n\nE\ns schien uns da\u00df das Wesentliche am Vorgang des Ableitens in diesem Falle in ein besonderes Gewand geh\u00fcllt war & da\u00df wir zum Wesentlichen kommen k\u00f6nnten wenn wir ihn dieses Gewands entkleideten.\n\n\nD\nas Wesentliche dieses Vorganges\n\nschien in diesem Falle in ein besonderes Gewand gekleidet zu sein & wir dachten, da\u00df wir zum Wesentlichen kommen k\u00f6nnten wenn wir ihm dieses Gewand abz\u00f6gen.\n\nzeigte sich uns hier in einem\n\nbestimmten\nbesonderen\n\nGewand & es schien, da\u00df wir ihm dieses besondere Gewand nehmen m\u00fc\u00dften, um\n\n\nzum Wesentlichen des Ableitens zu\n\nkommen\ngelangen\n\n\ndas Wesentliche zu sehen\n\n.\n\n\n\n\n\n\n\n\nIn den Beispielen\n\n(7\n\n5\n6\n\n), (7\n\n6\n7\n\n), (7\n\n7\n8\n\n)\n\n\nversuchten wir dies zu tun\nstreiften wir dem Ableiten diese H\u00fcllen ab\n, nur um\n\nzu finden\nsehen\n, da\u00df das, was ein Kleid zu sein schien\n\nzum Wesentlichen des\nFalles\nAbleitens\nselbst geh\u00f6rte.\n\nda\u00df sie zum Wesen des Ableitens selbst geh\u00f6rten.\n\n\n\n\nversuchten wir dies zu tun, nur um zu finden, da\u00df das, was ein Kleid zu sein schien zum Wesentlichen des\n\n\nFalles\n\nAbleitens\n\nselbst geh\u00f6rte.\n\nstreiften wir dem Ableiten diese H\u00fcllen ab, nur um zu sehen, da\u00df sie zum Wesen des Ableitens selbst geh\u00f6rten.\n\n\n\n\n\n\n\n(\nEs war,\n\n\na\nA\n\n\na\nls\n\n\n\n\n(\nE\ns war, als\n\n\n(\nA\nls\n\n\n(\nE\ns war als\n\n\n\n\nh\u00e4tten wir versucht, die eigentliche\n\nArtischo\nc\nke zu finden, indem wir\n\n\nsie\nihr\ner\ndie\nBl\u00e4tter\n\nentkleideten\n\n\n\n\nihr die Bl\u00e4tter\nabz\u00f6gen\n\nsie ihrer Bl\u00e4tter entkleideten\n\n\n\n.)\n\n\n"}, "1108": {"name": "Ms-115,204[4]et205[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nDer Gebrauch des Wortes\n\n\n\nD\nas\n\n\n\n\u2018\n\na\nA\n\nbleiten\n\u2019\nist aller\n\ndings\n\nin\n\nim Beispiel\n\n\n(7\n\n4\n5\n\n) dargestellt;\nd.h.\n, dieses Beispiel\n\nzeigt uns einen aus der Familie der F\u00e4lle,\n\n\nin\n\ndenen\n\n\nf\u00fcr die\n\n\ndieses Wort gebraucht wird.\n\n\nUnd die\n\n\nErkl\u00e4rung\n\n\nBeschreibung\n\n\n\n\n\n,\ndes Gebrauchs dieses Wortes,\nwof\u00fcr dieses Wort gebraucht werde,\n\u2013\n\nso wie die\n\ndes\n\noder das\nWort\nes\n\u2019lesen\u2019, oder\n\nde\n\ns\nr\n\nAusdruck\ns\n\n,\n\n\n\ndes Gebrauchs dieses Wortes, so wie die des Wortes \u2018lesen\u2019, oder des Ausdrucks\n, wof\u00fcr dieses Wort gebraucht werde, \u2013 oder das Wort \u2018lesen\u2019, oder der Ausdruck\n\n\n\n\u2018gef\u00fchrt werden\u2019\n\n\n,\n\n\n\u2013\n\n\nbesteht\n\nwesentlich\nin\neiner Auswahl von\nBeispielen, wel\n\nche charakteristische Z\u00fcge des Gebrauchs\n\n\nvor Augen f\u00fchren\n\n\n\n\nhervor\n\nheben\n\n\n\n\n.\n\n\nManche dieser Beispiele werden einen solchen\n\nZug in \u00fcbertriebener Form darstellen, manche in\n\n\u00dcbergangsformen, manche werden\nuns\nsein Abklingen zeigen.\n\n\n\nStelle Dir vor, es wollte Dir jemand einen Begriff\n\n205\n\ngeben\nvon den\n\n\n\ncharakteristischen\n\n\nbesonderen\n\n\n\nGesichtsz\u00fcgen\nder Mitglieder\neiner gewissen Familie.\n\n\n\nEr tut dies, indem er Dir Familienportraits zeigt\n\n&\n\ndabei\n\nauf\n\n\ngewisse\n\ndie\ncharakteristische\nn\n\n\n\n\ngewisse charakteristische\ndie charakteristischen\n\n\n\nZ\u00fcge in ihnen hinweist\n\n\n\n,\n.\n\n\n\n&\nU\n\nnd\n\n\ns\nS\n\neine\n\n\n\n\n, & seine\n\n.\n\n\nU\nnd seine\n\n\nS\neine\n\n\n\n\n\n\nAufgabe wird darin\n\n\nbestehen\n\n\nliegen\n\n\n, Dir diese Bilder\n\nin der richtigen Folge & in den richtigen Zusammen\n\nstellungen zu zeigen; so da\u00df Du\nz.B.\nsehen\n\nkannst, wie\n\n\nein gewisse\nr\nEinfl\n\nu\n\u00fc\n\n\u00df\ne\ndie Z\u00fcge\n\n\neines Teils\nZweiges\n\nder Familie\nnach & nach\nge\u00e4ndert ha\n\nt\nb\n\nen\n\n\n\n\nein gewisser Einflu\u00df die Z\u00fcge\n\n\neines\n\nTeils\nZweiges\n\n\nder Familie\n\nnach & nach ge\u00e4ndert hat\n\n\ngewisse Einfl\u00fc\n\n\u00df\nss\n\ne die Z\u00fcge\n\n\neines\n\nTeils\nZweiges\n\n\nder Familie\n\nnach & nach ge\u00e4ndert haben\n\n\n\n\n; oder,\n\nin welcher besondern\n\nw\nW\n\neise\n\n\ndie\nse\nGesichter\n\ndieser\n\nFamilie\n\n\n\n\ndie Gesichter dieser Familie\ndiese Gesichter\n\n\n\naltern, welche Gesichtsz\u00fcge dabei\n\nbesonders hervortreten,\n\n\netc.\n\n\n\n\nu.s.\nf.\n\n\n\n\n\n\n"}, "1109": {"name": "Ms-115,205[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nEs war nicht\ndas\ndie\n\n\nFunktion\n\n\nAufgabe\n\n\nunserer Beispiele,\n\ndas Wesen des Ableitens,\n\nl\nL\n\nesens,\n\n\n\netc.\n\n\n\n\nu.s.f.\n\n\n\n, durch\n\neinen Schleier unwesentlicher Z\u00fcge sehen zu\n\nlassen\n\n\n\n\n\n.\n;\n\n\n.\n\n\nUnd\n\n\n\n\nDie\ndie\n\n\n\n\n.\nD\nie\n\n; die\n\n.\nU\nnd\n\n\n\ndie\n\n\n\n\nBeispiele waren ni\nc\nht Beschrei\n\nbungen eines \u00c4\n\n\u00fc\nu\n\n\u00dfern zu dem Zweck, uns\n\n\nauf\neinen\n\nKern\ner\nraten\nein Inneres ahnen\nzu lassen, den\ndas\n\n\n\n\neinen Kern\n\nerraten\nraten\n\nzu lassen, den\n\nauf ein Inneres ahnen zu lassen, das\n\n\n\nwir aus irgend einem\n\nGrund nicht in seiner Nacktheit zeigen\n\nkonnten\n\nk\u00f6nnen\n\n\n.\n\n\n\nWir sind versucht, zu\n\n\n\ngl\nauben\n\n\ndenken\n\n, da\u00df diese\n\nBeispiele indirekte\n\n\nMittel\n\n\nHilfsmittel\n\n\nsind, um in unserm\n\nGeist ein\ne\ngewisses Bild, eine gewisse Idee,\n\n\nzu\n\nerzeugen\n\n\nentstehen zu lassen\n\n\n; da\u00df sie etwas\nandeuten\n, was sie\n\nnicht\nzeigen\nk\u00f6nnen.\n\n\n(Dies\n\n\nw\u00e4re\netwa so,\n\n\ngesch\u00e4he etwa,\n\n\nwenn\n\nich jemandem \u2018ein\n\u2018\nBild\n\u2019\ndavon geben m\u00f6chte\u2019, wie\n\nes war, als Leute\n\n\nseinerzeit\n\n\n\nin fr\u00fcheren Zeiten\n\n\n\nin meiner Jugend\n\n\nWalzer tanzten.)\n\n\n"}, "1110": {"name": "Ms-115,205[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nUnsere Methode ist rein\nbeschreibend\n; die Be\n\nschreibungen, die wir geben, sind nicht Andeutungen\n\nvon Erkl\u00e4rungen.\n\n\n"}, "1111": {"name": "Ms-115,205[4]et206[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cAber, lesen\u201d\n\n\n,\n\n\n\u2013\n\n\nm\u00f6chten wir sagen\n\n\n,\n\n\n\u2013\n\n\n\u201cist doch ein ganz\n\nbestimmter Vorgang!\n\n\nLies eine Druckseite, dann\n\nkannst Du's sehen; es geht da etwas\n\n\nb\nB\n\nesonderes\n\nvor, was\n\nsich mit\n\nnichts anderm vergleichen l\u00e4\u00dft\n\nnichts verwechseln l\u00e4\u00dft\n\n\n.\u201d\n\n\n\nNun, was geht denn vor, wenn ich lese\n\n:\n?\n\n\n\nIch\n\nsehe gedruckte W\u00f6rter & spreche W\u00f6rter aus.\n\n\n\nAber das ist nat\u00fcrlich nicht alles, denn\n\n206\n\nich k\u00f6nnte ja leicht gedruckte W\u00f6rter sehen & W\u00f6rter\n\naussprechen & es w\u00e4re doch nicht\nlesen\n.\n\n\nAuch dann\n\nnicht wenn die W\u00f6rter die ich spreche\n\nden gedruckten\n\nW\u00f6rtern\n\ndie sind, die man von jenen gedruckten\n\nW\u00f6rtern, einem bestehenden Alphabet entspre\n\nchend, ablesen\nsoll\n.\n\n\nUnd wenn\n\n\nwir\nDu\nsag\n\nen\nst\n\n\n\n\nwir sagen\nDu sagst\n\n\n\n, das\n\nLesen sei ein ganz bestimmtes Erlebnis so\n\nspielt es ja dabei gar keine Rolle, ob Du\n\nnach einer\nvon den Menschen\nallgemein anerkannten Regel\n\ndes Alphabets liest, oder nicht.\n\n\n\u2013 Worin besteht\n\nalso das Charakteristische am Erlebnis des\n\nLesens?\n\n\n\u2013 Da m\u00f6chte ich sagen\n\n;\n,\n\n\u201c\n\nd\n\nD\n\n\nie\ngesprochenen\nW\u00f6rter\nkommen\n\nin besonderer Weise\u201d.\n\n\nN\u00e4mlich sie kommen nicht\n\nso, wie sie k\u00e4men, wenn ich sie\nz.B.\ners\u00e4nne.\n\n\nSie kommen von selbst.\n\nAber auch das ist nicht\n\ngenug;\n\nD\nd\n\nenn mir k\u00f6nnen ja\nallerlei\nW\u00f6rter\neinfallen\n\nw\u00e4hrend ich auf die gedruckten\nW\u00f6rter\n\nschaue & ich habe\n\n\ndamit diese\n\n\n\ndamit diese\ndiese damit\n\n\n\ndoch nicht ge\n\nlesen.\n\n\nDa k\u00f6nnte ich noch sagen, da\u00df mir die\n\ngesprochenen W\u00f6rte\n\nr\nr\n\nauch\nnicht so einfallen, als erin\n\nnerte mich\nz.B.\netwas an sie\n\n\n.\n\n\n,\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n.\n\n\n\n\ns\n\nS\n\n\nondern\n\n\nsie\n\n\ndie gesprochenen Worte\n\n\n\nschl\u00fcpfen\nbeim Lesen\ngleichsam herein.\n\n\nJa, ich kann ein\n\ngedrucktes Wort \u2013 wenn ich die Druckschrift kenne\n\n\u2013 gar nicht ansehen, ohne einen eigent\u00fcmlichen\n\nVorgang des inneren H\u00f6rens des Worts.\n\n\n"}, "1112": {"name": "Ms-115,206[2]et207[1]et208[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nI\nch m\u00f6chte\nz.B.\nnicht sagen: \u201c\nD\nas (gedruckte)\n\n\n\nWort\n\nZeichen\n\n\u201cnichts\u201d erinnert mich immer an\n\nden Laut \u201cnichts\u201d\u201d\n\n\n.\n\n\nIch sagte doch die gespro\n\nchenen Worte k\u00e4men beim Lesen \u2018in besonderer\n\nWeise\u2019; aber in welcher Weise?\n\n\nIs\nt dies nicht\n\neine Fiktion?\n\n\nSehen wir uns\n\ndoch\n\neinzelne Buch\n\nstaben an &\n\n\nsehen wir nach\n\n\ngeben acht\n\n\nin welcher Weise der\n\nLaut des Buchstabens kommt.\n\n\n\n\n\n79\n\n\n\nL\nies den Buch\n\nstaben \u2018\nA\n\u2019.\n\nNun wie kam der Laut?\n\nWir wissen\n\ngar nicht\n\nt\ns\n\ns\ndar\u00fcber zu sagen.\n\n\n\u2013 Nun lies den\n\n\n207\n\n\n\n79\nSee facsimile; arrows marking intended position of section number.\n\n\nBuchstaben \u2018\na\n\u2019 im Spiel (37) indem Du die ent\n\nsprechende Bewegung mit der Hand machst!\n\n\n\nWie kam diese Bewegung? anders als der Laut\n\nim vorigen Versuch?\n\n\n\u2013 Ich habe in die Tabelle\n\ngeschaut & die entsprechende Bewegung ge\n\nmacht; mehr wei\u00df ich nicht zu sagen.\n\n\n\u2013 Nun\n\nschau auf das Zeichen \u2018\n115025\n\u2019 und la\u00df Dir\n\ndabei\neinen Buchstaben einfallen; sprich ihn aus.\n\n\n\nMir\n\nv\nf\n\niel der Laut \u2018\nU\n\u2019 ein, aber ich k\u00f6nnte\n\nnicht sagen,\n\nd\n\nes war ein wesentlicher Unter\n\nschied in der Art & Weise, wie dieser Laut\n\nkam\n.\n\n\nDer Unterschied lag\n\nda\n\nin der etwas\n\nandern Situation: ich hatte mir vorher ge\n\nsagt, ich\n\n\nwolle\n\n\nsolle\n\n\nmir einen Laut einfallen\n\nlassen; es war eine gewisse Spannung da, ehe\n\nder Laut ka\nm\n.\n\n\n\n\nUnd\nich\nmir\n\n\n\nv\nf\n\niel\n\n // \nkam\n // \n\ndabei\nnicht der\n\nSatz ein\n\n\n\nfiel dabei nicht der Satz ein\nkam dabei nicht der Satz\n\n\n\n\n\n\nU\nnd ich sagte mir nicht:\n\n\u201c\n \u2026\n\u201d\n\n\n\n\n\u201cdas ist ein \u2018\nU\n\u2019\u201d,\n\n\nwie er mir beim An\n\nblick des Zeichens \u2018\nU\n\u2019 kommt.\n\n\n\nwie beim Anblicken des Zeichens \u2018\nU\n\u2019.\n\n\n\n\n\nAuch war mir je\n\nnes Zeichen nicht\nvertraut\n, wie die Buchsta\n\nben; ich sah es gleichsam gespannt, mit\n\neinem gewissen Interesse f\u00fcr seine Form an,\n\nich dachte dabei an ein umgekehrtes\n\u03c3\n.\n\n\n\nUnd wenn Du sagst, der Buchstabe\nA\n\u2018\n\nerinne\n\nre\n\n\u2019\n\nd\nD\n\nich nicht an den Laut, wie etwa der An\n\nblick eines\n\n\nRasiermessers\nKrokodils\nan das Wort \u2019\nscharf\nfressen\n\u2019\n\n\n\nRasiermessers an das Wort \u2018scharf\u2019\nKrokodils an das Wort \u2018fressen\u2019\n\n\n\n,\n\nso gibt es da \u00dcberg\u00e4nge; Du k\u00f6nntest\nz.B.\n\ndie Form\n\nA\n\nan einem Holzbock oder\nan einem\nDachstuhl\n\nsehen & der Laut\n\n\n\nA\n\n\n\n\u2018\na\n\u2019\n\n\nfiele Dir nicht ein; oder\naber\n\nder Anblick k\u00f6nnte Dich an ein\nA\nerinnern &\n\nDu sprichst den Laut aus.\n\n\n\u2013 Stelle Dir vor, Du\n\nm\u00fc\u00dftest nun das Zeichen\n115028\nwirklich als Laut\n\nzeichen ben\u00fctzen, Du\n\n\nw\u00fcrdest\ngewohnst\nDich also daran\n\n,\n\n,\n\ngew\u00f6hnen\n,\n\n\n\n\nw\u00fcrdest Dich also daran\n,\ngew\u00f6hnen,\n\n\ngew\n\no\n\u00f6\n\nhnst Dich also daran,\n\n\n\n\nbei seinem Anblick einen bestimmten Laut\n\nauszusprechen\n,\n\netwa den Laut \u2018\nst\n\u2019\n\n.\n\n\nK\u00f6nnen wir mehr sagen, als da\u00df\n\nnach einiger Zeit\n\n\njener\n\n\ndieser\n\n\nLaut automatisch kommt,\n\n208\nwenn wir das Zeichen sehen?\n\n\nD.h.\n,\n\nwir fragen uns\n\nich frage mich\n\n\nbei seinem Anblick\n\nnicht mehr\n\n\n:\n\n\n,\n\n\n\u201c\nW\nas ist das f\u00fcr ein Buchstabe?\u201d,\n\n\u2013 auch sage ich mir nat\u00fcrlich nicht\n\n\n:\n\n\n,\n\n\n\u201c\nI\nch will\n\n\nbei\nm\n\ndiesem\n\n\n\nbeim\nbei diesem\n\n\n\nZeichen den Laut \u2018\n\n \u2026 \n\nst\n\n\n\u2019\n\n\nsagen\n\n\naussprechen\n\n\n\u201d, noch auch \u201c\nD\nieses\n\nZeichen erinnert mich irgendwie an den Laut \u2018\n\n \u2026 \n\nst\n\n\n\u2019\u201d.\n\n\n"}, "1113": {"name": "Ms-115,208[2]et209[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWas ist nun an\n\nder Behauptung\n\ndem Satz\n\n\n, das Lesen sei\n\ndoch \u2018ein ganz bestimmter Vorgang\u2019.\n\n\nDas hei\u00dft doch\n\nwohl, beim Lesen finde immer\nein\nbestimmter\n\nVorgang statt, den wir wiedererkennen.\n\n\n\u2013 Aber\n\nwenn ich einmal einen Satz im Druck lese &\n\nein andermal mich im Spiel (37) nach einem Satz\n\nbewege unter Ben\u00fctzung der Tabelle, \u2013 findet\n\nhier wirklich der gleiche seelische Vorgang statt?\n\n\n\nDahingegen ist aber freilich eine Gleichf\u00f6rmigkeit\n\nim Erleb\nn\nis des Lesens einer Druckseite!\n\n\nDenn der Vorgang ist ja ein gleichf\u00f6rmiger.\n\nUnd\n\nes ist ja\n\nnat\u00fcrlich\n\nleicht verst\u00e4ndlich\n\n\n, da\u00df sich dieser Vorgang\n\nunterscheidet von dem\netwa\n, sich W\u00f6rter beim An\n\nblic\nk\nbeliebiger Striche einfallen zu lassen.\n\n\nDenn\n\nschon der blo\u00dfe Anblick einer gedruckten Zei\n\nle ist ja ungemein charakteristisch,\nd.h.\n, ein\n\nganz spezielles Bild:\nD\nie Buchstaben alle un\n\ngef\u00e4hr von der gleichen Gr\u00f6\u00dfe,\nunz\u00e4hlige\nimmer\n\nwiederkehrend\n\n\n\n.\n;\n\nD\nd\nie\n\n\n\n\n.\nD\nie\n\n; die\n\n\n\nW\u00f6rter, die sich zum gro\u00dfen\n\nTeil st\u00e4ndig wiederholen & uns unendlich\n\nwohlvertraut sind, ganz wie wohlvertraute\n\nGesichter.\n\n\n\u2013 Denke an das Unbehagen, das wir\n\nempfinden, wenn die Rechtschreibung eines Wor\n\ntes ge\u00e4ndert wird\n\n;\n (\n\n& an die noch tiefern Ge\n\nf\u00fchle, die\n\n\neine solche \u00c4nderung in andern Zeiten\n\nFragen der Schreibung\neines Wortes\n\n // \n\nvon W\u00f6rte\nrn\n\n // \n\nin manchen Menschen\n\n\naufgeregt\nhat\nhaben\n\n\n\neine solche \u00c4nderung in andern Zeiten aufgeregt hat\n\nFragen der Schreibung\n\neines Wortes\nvon W\u00f6rtern\n\nin manchen Menschen aufgeregt haben\n\n\n\n\n).\n\n\nFreilich, nicht jede Zeichenform\n\nhat sich uns\ntief\neingepr\u00e4gt.\n\n\nEin Zeichen wie\n\n\u2018~\u2019 f\u00fcr die Verneinung kann, ohne in uns et\n\nwas aufzuregen, durch ein beliebiges andere\ns\n\nersetzt werden.\n\n\n\u2013 Bedenke, da\u00df das\n\n\ngeschriebene\n\n\ngesehene\n\n\n\n209\nWortbild uns in \u00e4hnlicher Weise vertraut ist\n\nwie das geh\u00f6rte.\n\n\n\u2013 Auch gleitet der Bl\n\ne\ni\n\nck an\n\nders \u00fcber die gedruckte Zeile, als \u00fcber\n\neine Reihe beliebiger\n\n\n\nS\nH\n\naken\n\n\nStriche\n\n\n115029\n.\n\n\n(Ich rede\nhier\nnicht von dem was durch Beobach\n\ntung der Augenbew\ne\ngung festgestellt werden\n\nkann.)\n\n\n\n\nDer Blick\n\n\n\nE\nr\n\n\n\ngleitet, m\u00f6chte ma\nn\n\nsagen, besonders widerstandslos, ohne\n\nh\u00e4ngen zu bleiben,\n\n\n& doch rutscht er\n\nnicht.\n\n\n& doch ohne zu rutschen.\n\n\n\n\nUnd dabei geht ein\n\n\n\nSprechen vor sich\n\nohne Willensentschl\u00fcsse\n\n\n\nunwillk\u00fcrliches Spre\n\nchen in der Vorstellung vor sich\n\n\n.\n\n\n\nFrage Dich ob\n\nDu Dir\n\nU\nnd so verh\u00e4lt es sich, wenn ich\n\nDeutsch\n\noder\n\nund\n\n\nandere Sprachen lese, gedruckt\n\noder geschrieben, & in verschiedenen Schrift\n\narten.\n\n\n\u2013 Was aber von dem allen ist f\u00fcr das\n\nLesen als solches wesen\nt\nlich?\n\n\nNicht ein Zug\n\nd\ner in allen F\u00e4llen des Lesens vork\u00e4me.\n\n\n\n\n\n\u22ce\n\n[\nN\neue Zeile\n]\n\n[\nS.\n231]\n\n\n\n\n"}, "1114": {"name": "Ms-115,209[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nAber empfinden wir nicht\n\n\n\nbei\nm\nLesen\n\n\n\nwenn wir\n\nlesen\n\n\neine Art\n\nv\nV\n\nerursachung unseres Spre\n\nchens durch die Wortbilder?\n\n\n\n\n\n80\n\n\n\nL\nies\n\nz\n\neinen\n\nSatz\n\n,\n\n\u2013\n\n\n& nun schau der Reihe\n\n115030\n\nentlang & sprich dabei einen Satz.\n\n\n\n\nIst es\n\nnicht\n\nklar\n\ndeutlich f\u00fchlbar\n\n\n, da\u00df im ersten\n\nFall\n\nVersuch\n\n\ndas Spre\n\nchen mit dem Anblick der Zeichen\nverbunden\n\nwar & im\n\nZ\nz\n\nweiten\n\nunverbunden\n\nohne Verbindung\n\n\nneben\n\n\n\nder T\u00e4tig\n\nkeit des Blicks\n\n\n\ndem Schauen\n\n\nherl\u00e4uft?\n\n\n\n // \nI\nst es\n\n\n\n\n\nim ersten\n\nFall\nnicht deutlich f\u00fchlbar\n\n\n\nim ersten Fall nicht deutlich f\u00fchlbar\nnicht deutlich f\u00fchlbar im ersten Fall\n\n\n\n, da\u00df das Sprechen\n\nmit dem Anblick\n\n\n\n \u2026 \nder Z\n\neichen\n\n\n\n \u2026 \nder Zeichen\n\n\n\nverbunden\nist, &\n\nl\u00e4uft es\nnicht im\nim zweiten nicht ohne Verbin\n\ndung neben dem Schauen her?\n // \n\n\n\n\n\n"}, "1115": {"name": "Ms-115,209[3]et210[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nAber warum sagst Du, wir f\u00fchlten eine\n\nVerursachung?\n\n\nV\nerursachung ist doch das,\n\nwas wir durch Experimente feststellen, indem\n\n210\nw\nir das regelm\u00e4\u00dfige Zusammentreffen von\n\n\nVorg\u00e4n\n\ngen\n\n\nEreignissen\n\n\nbeobachten.\n\n\nWie k\u00f6nnte ich denn sagen,\n\nda\u00df ich eben das, was so durch Versuche\n\nfestgestellt wird, f\u00fchle?\n\n\n(Sp\u00e4ter\n\neinmal\n\nmu\u00df noch hievon\n\ndie Rede sein.)\n\n\nEher k\u00f6nnte man sagen, ich f\u00fch\n\nle, da\u00df die Buchstaben der\nGrund\nsind\nw\narum\n\nich so & so lese.\n\n\nDenn wenn mich jemand fragte\n\n\n:\n,\n\n\u201c\n\nW\nw\n\narum\n\n\n\n\n: \u201c\nW\narum\n\n, \u201cwarum\n\n\n\nliest Du\nso\n?\u201d, so begr\u00fcnde ich es\n\ndurch die Buchstaben, welche da stehen.\n\n\n\u2013 Aber was\n\nsoll es hei\u00dfen diese Begr\u00fcndung, die ich ausge\n\nsprochen, gedacht, habe, zu\nf\u00fchlen\n?\n\n\n\u2013 Ich\n\nm\u00f6chte sagen\n\n\n,\n\n\n:\n\n\nich f\u00fchle\nbeim Lesen\neinen gewissen\nEinflu\u00df\n\nder Buchstaben auf\n\n\n\n\nmein\n\ndas\n\n\nReden\n\n\n\nmich\n\n\n, aber nicht einen\n\nEinflu\u00df jener Schn\u00f6rkel auf das, was ich\nr\nede.\n\n\n\nVergleichen wir wieder einen einzelnen Buchstaben\n\nmit einem solchen Schn\u00f6rkel.\n\n\nW\u00fcrde ich auch\n\nsagen, ich f\u00fchle den Einflu\u00df von \u2018\ni\n\u2019 wenn ich\n\ndiesen Buchstaben lese?\n\n\nEs ist nat\u00fcrlich ein Un\n\nterschied, ob ich beim A\nn\nblicken von \u2018\ni\n\u2019 den Laut\n\n\u2018\ni\n\u2019 sage, oder beim Anblicken von\n115031\n.\n\n\nDer Unter\n\nschied ist, da\u00df\n\n\n\ndas innere H\u00f6ren de\ns\ni-Lauts\n\ndie Vorstellung des\n\n\nbeim Anblick\n\nen\n\n\n\n\ndes Buch\n\nstaben\n\n\nin der Vorstellung\n\nbeim Anblick des Buchstaben\nautomatisch, ja\ngegen\nmeinen Willen,\n\nbeim Anblick des Buchstaben kommt\ngeschieht\n\n\n\n\ndie Vorstellung\ndes\ndes Buchstaben automatisch, ja\ngegen\nmeinen Willen, beim Anblick des Buchstaben kommt\n\n\ndas innere H\u00f6ren des i-Lauts\n\n\nbeim\n\nAnblick\nAnblicken\n\ndes Buchstaben\n\nin der Vorstellung\nbeim Anblick des Buchstaben\n\nautomatisch, ja\ngegen\nmeinen Willen, geschieht\n\n\n\n\n; & wenn\n\nich den Buchstaben laut lese,\n\n\ndas\n\n\nsein\n\n\nAusspre\n\nchen\n\nA\na\n\nnstrengungsloser\n\n\ngeschieht\n\n\n\nist\nist\n\n\n\n, als\nich\nwenn\n\nich beim Hinschauen auf\n115032\n\u2018\ni\n\u2019 sage.\n\n\n\u2013 Das\n\nhei\u00dft,\n\ndas\n\nes\n\n\n\n\nverh\n\na\n\u00e4\n\nlt\ne\n\n\n\nverhalte\nverh\u00e4lt\n\n\n\nsich so, wenn ich den\n\nVersuch\nmache;\n\n\nnicht aber,\n\n\naber nat\u00fcrlich nicht,\n\n\nwenn ich, zuf\u00e4llig\n\nauf den Strich\n115033\nsehend, in irgend einem Zu\n\nsammenhang\netwa\nein Wort ausspreche, in dem der\n\ni-Laut vorkommt.\n\n\n"}, "1116": {"name": "Ms-115,210[2]et211[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir w\u00e4ren ja nie auf den Gedanken gekom\n\nmen,\n\nwur\n\nwir\nf\u00fchlten einen Einflu\u00df\nde\nr\n\n\n\n\nW\n\n\u00f6\no\n\nrt\ner\n\n\n\nbilder\n\n\n\nW\u00f6rter\nWortbilder\n\n\n\n\n\nBuchstaben\n\n\nauf uns\nbeim\n\nl\nL\n\nesen wenn wir\n\n\nnicht\ndiesen\n\n\n\n\n\nihren\nFall\n\n\n\n\n\n\n\n\nnicht\n\ndiesen\nihren\n\nFall\n\n\n\ndiesen\nihren\n\nFall nicht\n\n\n\n\nmit dem beliebiger Striche verglichen h\u00e4tten.\n\n\nUnd\n\n211\nhier merken wir allerdings einen\nUnterschied\n\n\n\n;\n.\n\n\u2013\nUnd\n\n\n\n; \u2013\n\n.\nU\nnd\n\n\n\n\ndie\n\nsen Unterschied deuten wir als Einflu\u00df, & Fehlen\n\ndes Einflusses.\n\n\nUnd zwar sind wir zu dieser Deu\n\ntung\ndann\nbesonders geneigt, wenn wir absichtlich\n\nlangsam lesen, \u2013 etwa um zu sehen, was denn\n\nbeim Lesen geschieht.\n\n\nWenn wir uns sozu\nsa\n\ngen recht absichtlich von den Buchstaben\n\nf\u00fchren\nlassen.\n\n\nAber dieses \u2018mich f\u00fchren\n\nlassen\u2019 besteht eben nur darin, da\u00df ich\n\nmir die Buchstaben gut anschaue, etwa\n\ngewisse andere Gedanken ausschalte. \u2013\n\n\n\n\u00dcberlege Dir hier, was Du eigentlich tust,\n\nwenn Du jemand Dich bei der Hand einen\n\nWeg f\u00fchren l\u00e4\u00dft. \u2013\n\n\n"}, "1117": {"name": "Ms-115,211[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir bilden uns ein, wir n\u00e4hmen durch ein\n\nGef\u00fchl, quasi, einen\n\nV\nv\n\nerbindenden Mechanis\n\nmus wahr zwischen dem Wortbild & dem Laut\n\nden wir\n\nS\ns\n\nprechen.\n\n\nDenn, wenn ich\n\n\nvom Erlebnis des\nvon\nEinflu\n\n\u00df,\ns\n\nses,\n\n\n\nvon Einflu\u00df,\nvom Erlebnis des Einflusses,\n\n\n\nder\nVerursachung,\ndes\nGef\u00fchrtwerdens rede, so soll\n\ndas ja hei\u00dfen, da\u00df ich sozusagen die\n\nBewegung der Hebel f\u00fchle, die den Anblick\n\nder Buchstaben mit dem Sprechen de\nr\nLaute ver\n\nbinden.\n\n\n"}, "1118": {"name": "Ms-115,211[3]et212[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nIch h\u00e4tte nun mein Erlebnis beim Lesen\n\neines Wortes auf verschiedene Weise treffend\n\n\nmit\n\nin\n\n\nWorten darstellen k\u00f6nnen.\n\n\nSo\n\nh\n\na\n\u00e4\n\ntte\n\n\nk\u00f6nnte ich sagen,\nich\nwas beim Lesen eines\n\nWortes geschehe, sei nicht blo\u00df, da\u00df ich\nes\n\nsehe & dabei etwas ausspreche, sondern ich\n\nf\u00fchle auch, da\u00df mir das Geschriebene das was\n\nich sage\neingebe\n.\n\n\nAber ich h\u00e4tte auch sagen k\u00f6nnen,\n\nda\u00df beim Lesen\ndes Geschriebenen (oder Gedruckten)\n\nder Worte das Bild de\ns\nBuchstaben\n\n\n&\n\n\ndie\n\ndes\n\nder\nLaut\n\ne\ns\n\n\n\n\ndie Laute\ndes Lautes\nder Laut\n\n\n\n\n\nin einem eigent\u00fcmlichen Sinn eine\n\nEinheit\nbilden; so\n\n\n\neine eigent\n\nu\n\u00fc\n\nmliche\nEinheit\nbilden.\nS\no\n \u2026\n\n\n\nda\u00df man\n\num die\nAus\n\n\nden\n\nLaut\nd\n\nden Zusammenhang des Lautes\n\ne\n\n\n212\nmit dem Schri\nft\nzeichen \u2018\ne\n\u2019 dadurch erkl\u00e4ren m\u00f6ch\n\nte,\n\nda\u00df\n\nindem\n\n\nman auf das Zeichen weisend sagt: \u201c\nD\nas\n\nist\nja ein\n\ne\n\n\u201d.\n\n\n(Ein Zusammenhang, eine \u2018Einheit\u2019,\n\ndie\n\n,\n\n\ndieser nicht un\u00e4hnlich\n\n\nder zwischen dem\nBild des\nBuchstaben & seinem Klang\n\n\n\n ist\n, besteht\nz.B.\n\nzwischen den Gesichtern ber\u00fchmter M\u00e4nner &\n\n\ndem Klang\nihre\n\nn\nr\n\n\n\n\n\nihren\ndem Klang ihrer\n\n\n\nNamen.\n\n\nWenn Du Dir\n\n\n\n\nz.B.\n\n\n\netwa\n\n\n\n\n\ndie\nNamen\nwie\n\n\n\ndie Namen\nNamen wie\n\n\n\n Schubert\n,\n\nHa\n\ni\ny\n\nd\ne\nn\n\n,\n\nMozart\n, sagst &\n\n\nDir\ndabei\nan\ndie Gesichter d\n\ner\nie\n\nser\n\nM\u00e4nner vorstellst\n\n\n\n\ndabei an die Gesichter der M\u00e4nner\ndenkst\n\n\nDir dabei die Gesichter dieser\n\nM\u00e4nner vorstellst\n\n\n\n\n, so kann es Dir so vorkom\n\nmen, als ob jene Namen\n\n\n\nein\nrichtiger Ausdruck\n\n\nder richtige Ausdruck\n\n\nf\u00fcr diese Gesichtsz\u00fcge w\u00e4ren; da\u00df etwa mit\n\ndem Namen\nSchubert\ndieses Gesicht richtig be\n\nschrieben\n\n\nist\n\n\nsei\n\n\n.)\n\n\nEs ist mir, wenn ich das Erleb\n\nni\ns\ndieser Einheit habe, als k\u00f6nne ich\n\n\nz.B.\nbeim Lesen des Wortes \u2018ja\u2019\n\n\nz.B.\n\n\nzwischen\n\ndem\n\nG\ng\n\neschriebenen Wort\n\u2018ja\u2019\n& dem ausgespro\n\nchenen\n\nnicht recht\n\nnicht\n\n\nunterscheiden;\n\n\noder, wie\n\nich auch sagen k\u00f6nnte, als w\u00e4re das Ausspre\n\nchen\n\n\n\nich k\u00f6nnte sagen, das Aussprechen sei\n \u2026\n\n\n\nein Teil der Wahrnehmung des Zeichens\n\nselbst.\n\n\n"}, "1119": {"name": "Ms-115,212[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nAber jetzt lies einmal ein paar S\u00e4tze im\n\nDruck, so wie Du's gew\u00f6hnlich tust,\n\nohn\ne\n\n\nwenn Du nicht an den Begriff des Lesens\n\ndenkst; &\n\n\n\nnun\ndann\n\nfrage Dich\ndann\n\n\n\n\n\nnun\ndann\n\nfrage Dich\n\nfrage Dich dann\n\n\n\n, ob Du beim Lesen\n\nsolche Erlebnisse der Einheit, des Einflusses\n\netc.\ngehabt hast\n\n?\n.\n\n\n\nSage nicht, Du habest sie\n\nunbewu\u00dft gehabt!\n\n\n\u2013 Auch lassen wir uns\n\nnicht durch das Bild verleiten: \u2018\n\nb\n\nB\n\n\neim\n\nNa\n\n\nn\u00e4hern Hinsehen\u2019 zeigen sich diese Erschei\n\nnungen.\n\n\n(Wenn ich beschreiben will, wie ein\n\n\nBerg\n\nGegenstand\n\n\naus der Ferne ausschaut, so wird diese\n\nBeschreibung\n\n\n\n\n\nnicht genauer\ndadurch\n\n\n\nnicht genauer dadurch\ndadurch nicht genauer\n\n\n\n,\n\nda\u00df ich\n\nbeschreibe\n\nsage\n\n\n, was ich\n\n\nan ihm\nbei der Betrachtung\naus der\n\nN\u00e4he aus der N\u00e4he\nan ihm\n\n\n\nan ihm aus der N\u00e4he\nbei der Betrachtung aus der N\u00e4he an ihm\n\n\n\nsehe.)\n\n\n"}, "1120": {"name": "Ms-115,212[3]et213[1]et213[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nIch kann zwar sagen, wer liest, werde von\n\nden Buchstaben gef\u00fchrt; & wer einen Satz sagt &\n\ndabei jener Reihe von Schn\u00f6rkeln entlang schaut,\n\n213\nwerde nicht gef\u00fchrt.\n\n\nDies ist eine Erkl\u00e4rung\n\nf\u00fcr den, der den Ausdruck \u2018von Buchsta\n\nben gef\u00fchrt werden\u2019 versteht ehe er das\n\nWort \u2018lesen\u2019 versteht.\n\n\nAber es w\u00e4re falsch\n\nzu sagen: \u201c\nW\ner liest hat das Gef\u00fchl, Er\n\nlebnis, des Gef\u00fchrtwerdens\u201d\n\n\n.\n\n\u2013\n(\n\n\ne\nE\n\ns\n\n\n\n\u2013 es\n\n. (\nE\ns\n\n\n\n\nsei denn,\n\nda\u00df damit blo\u00df jedem Erlebnis beim\n\nLesen der Name \u2018Erlebnis des Gef\u00fchrtwer\n\ndens\u2019 gegeben werden soll.)\n\n\nDenke wieder daran, was Du er\n\nbe\nle\n\nbst,\n\nf\u00fchlst, wenn Du einen\nWeg\ngef\u00fchrt wirst.\n\n\n"}, "1121": {"name": "Ms-115,213[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n81\n\n\nD\nenke Dir diesen Fall: Du bist auf eine\nm\n\nebenen Platz (vielleicht mit verbundenen Augen)\n\n& wirst von jemand an der Hand geleitet,\n\nbald rechts bald links; Du mu\n\ns\n\u00df\n\nt immer\n\n\n\n\nirgend\neines unerwarteten\n\n\n\ndes\n\n\nZuges seiner Hand\n\ngew\u00e4rtig sein, & etwa achtgeben, da\u00df Du\n\nbei eine\n\nr\nm\n\n\n\nganz\n\nallzu\n\n\n\nunerwarteten\nZug\nnicht stol\n\nper\ns\nt.\n\n\n(Dies k\u00f6nnte in\nirgend\neinem Spiel\n\nvorkommen.)\n\n\n\n\n\u2013 Oder\n\nIV\n\naber dieser Fall\n: Jemand\n\nf\u00fchrt Dich einen Spazierweg. Ihr geht im\n\nGespr\u00e4ch\nneben einander her\n&\nDu gehst\nwo immer er geht, gehst\n\nDu auch. \u2013 Oder\n\nV\n\n: Du gehst eine Stra\u00dfe\n\nentlang (& wirst von ihr gef\u00fchrt). \u2013 Oder\naber\n\nII\n\n: Du\n\nwirst von jemandem an der Hand dort & dahin\n\ngeschleppt, wo Du nicht gehen willst. \u2013 Oder\n\nIII\n\n: Du\n\nwirst im Tanz von einem Partner gef\u00fchrt. Du\n\nstellst Dich so rezeptiv als m\u00f6glich ein, um\n\nseine Absicht zu erraten &\ndem leisesten Drucke zu folgen.\n\n[Nach den Ziffern\n\nzu ordnen]\n\n\n\n\n\n\u2013\nO\nder aber dieser Fall:\nJ\nemand f\u00fchrt Dich einen Spazierweg.\nI\nhr geht im Gespr\u00e4ch neben einander her &\nDu gehst\nwo immer er geht, gehst Du auch. \u2013\nO\nder: Du gehst eine Stra\u00dfe entlang (& wirst von ihr gef\u00fchrt). \u2013\nO\nder aber: Du wirst von jemandem an der Hand dort & dahin geschleppt, wo Du nicht gehen willst. \u2013\nO\nder: Du wirst im Tanz von einem Partner gef\u00fchrt. Du stellst Dich so rezeptiv als m\u00f6glich ein, um seine Absicht zu erraten & dem leisesten Drucke zu folgen.\n\n\n\u2013\nO\nder aber: Du wirst von jemandem an der Hand dort & dahin geschleppt, wo Du nicht gehen willst. \u2013\nO\nder: Du wirst im Tanz von einem Partner gef\u00fchrt. Du stellst Dich so rezeptiv als m\u00f6glich ein, um seine Absicht zu erraten & dem leisesten Drucke zu folgen. \u2013\nO\nder:\nJ\nemand f\u00fchrt Dich einen Spazierweg.\nI\nhr geht im Gespr\u00e4ch neben einander her & wo immer er geht, gehst Du auch. \u2013\nO\nder: Du gehst eine Stra\u00dfe entlang (& wirst von ihr gef\u00fchrt).\n\n\n\n\n\n\nAlle diese Situationen sind einan\n\nder \u00e4hnlich; aber was ist allen den Erlebnissen ge\n\nmeinsam?\n\n\n"}, "1122": {"name": "Ms-115,213[4]et214[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cAber gef\u00fchrt werden ist doch ein bestimm\n\ntes Erlebnis.\u201d\n\n\n\u2013 \u00dcber diesen Gebrauch des Wor\n\ntes \u2018bestimmt\u2019,\n\u2013\nsp\u00e4ter.\n\n\nAber es ist jedenfalls\n\n214\nnicht immer dasselbe Erlebnis.\n\n\nUnd wenn\n\nDu sagst, es ist ein bestimmtes Erlebnis, so\n\nist die Antwort darauf:\n\n\nDu denkst an\n\nein\nbestimmtes Erlebnis des\n\ngef\u00fchrt werdens\n Gef\u00fchrtwerdens\n\n.\n\n\n\nN\nein,\n\n \u2026 \n\nDu denkst an\nein\nbestimmtes Erlebnis des\n\ngef\u00fchrt werdens\n Gef\u00fchrtwerdens\n\n.\n\n\n\n\n\n\n\n"}, "1123": {"name": "Ms-115,214[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n82\n\n\u00dcberlege Dir etwa diese F\u00e4lle:\nI\nm Spiel (3\n8\n)\n\nwird Einer\nschaut\n\ne\nE\n\niner,\n\nwelcher\n\nder\n\n\nnach\n\nden Befehlen eine Linie zieht vor jedem\n\nLinienst\u00fcck\ngewissenhaft\nauf den Buch\n\nstaben im Satz.\n\n\nWir k\u00f6nnen uns davon\n\nleicht eine Vorstellung machen, &\nwir werden\nsagen\n:\n\nder\nwird gef\u00fchrt.\n\n\n"}, "1124": {"name": "Ms-115,214[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nNehmen wir an\nB\nmache es im Spiel (47)\n\nebenso; wenn wir nun aber die Zahl\n\nder S\u00e4tze\nin dem Spiel\nerweitern, etwa die S\u00e4tze\n\n\u2018\na c a a\n\u2019 & \u2018\nc c a a\n\u2019 einf\u00fchren wollen, so reagiert\n\nB\ngar\nnicht auf sie; er benimmt sich\n\nals haben wir\nihm\netwas g\u00e4nzlich\n\n\n\nf\nF\n\nremdartiges\n\n\n\n\nf\nF\n\nremdes\n\n\n\n\ngezeigt.\n\n\nSoll ich nun sagen, sein genaues\n\nAnsehen jedes Buchstaben\netc.\nsei nur\n\nautomatisches Handeln gewesen.\n\n\nEr habe\n\ndie S\u00e4tze doch nicht als S\u00e4tze aufgefa\u00dft,\n\nsondern, sozusagen, nur als W\u00f6rter?\n\n\n"}, "1125": {"name": "Ms-115,214[4]et215[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n83\n\n\n\nDenke Dir das Spiel (38) mit Hilfe der\n\nTabelle (\n\n4\n3\n\n7) gespielt.\n\n\nEs gibt nun verschie\n\ndene\n\n\nVersionen\n\n\nVarianten\n\n\n: nach der einen zieht\nB\n\ndie Linienst\u00fccke immer parallel zu den\n\nPfeilen der Tabelle, nach einer andern aber\n\nin einem Winkel von 30\u02da zu ihnen,\netc.\n.\n\n\nD\nu\n\nkannst Dir nun jemanden vorstellen der\n\nimmer wieder vergi\u00dft, welche Version er\n\nspielt.\n\n\nEr schaut gewissenhaft in die Tabelle,\n\nzieht aber dann regellos\n\n\nin\nirgend\n\nei\n\nn\ne\n\nr\nLinien\n\n\nRichtung\n\n\n\n\nirgend\n\nein Linien\nst\u00fcck\n\n\nin irgend einer Richtung\n\n\n\n.\n\n\nDas k\u00f6nnte man sich so vorstellen\n\nda\u00df er jedesmal ein anderes Erkl\u00e4rungs\n\nschema der Tabelle im Geiste vor sich sieht.\n\n\n215\n\nAber wenn er\nnun\ndas Spiel richtig spielte,\n\nso w\u00fcrden wir doch sagen er werde ge\n\nf\u00fchrt, & habe das Erlebnis des Gef\u00fchrt\n\nwerdens, auch wenn er\nkein\nErkl\u00e4\n\nrungsschema der Tabelle vor sich sieht.\n\n\nWarum also nicht auch hier?\n\nUnd wird\n\ner nun gef\u00fchrt, wenn er gewissenhaft in\n\nder Tabelle nachschaut & gewissenhaft\n\n\n\n\nregellos\ne\ndie\n\n\n\nregellose\nregellos die\n\n\n\nStriche zieht?\n\n\n\n\u201cAber, wer\nsich nach\nden Pfeilen\n\nric\nh\ntet\n\n, sagt sich doch:\n\n\u201c\n\u2018\n\nI\nch ziehe den Strich\ndarum\nso, weil der\n\nPfeil\nda\nhin zeigt\u2019.\u201d\n\n\n\u2013 Aber warum sollte unser verge\n\nss\n\u00df\n\nlicher Freund sich\n\nnic\nh\nt gerade das sagen?\n\n\n\n"}, "1126": {"name": "Ms-115,215[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nEs kann Einer auch die S\u00e4tze\n& welche Figur sie bedeuten\nin (47) aus\n\nwendig wissen, aber sich dennoch, gleichsam\n\nzur Vorsicht von ihnen f\u00fchren lassen: sie\n\nBuchstabe f\u00fcr Buchstabe ansehen\netc.\n.\n\n\n"}, "1127": {"name": "Ms-115,215[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n84\n\n\n\n\nStelle Dir auch diesen Fall vor:\nW\nir zei\n\ngen Einem, der das Spiel (37) gespielt hat\n\neinen Satz dieses Spiels\n\n\n;\n&\ndann\nsagen\nwir\nihm\n\ndann\n\n\n\n& sagen ihm dann\n; dann sagen wir ihm\n\n\n\n:\n\n\u201c\nN\nun richte Dich nicht nach diesem\n\nSatz sondern\n\n\u201c\n\ng\n\nG\n\n\nehe, wie es Dir\ngerade\neinf\u00e4llt\u201d.\n\n\n\nWir bemerken nun, da\u00df der Weg den er\nn\nimmt\n\nimmer\neine\nbestimmte Beziehung zu dem\n\nSatz hat, den wir ihm gezeigt hatten\n.\n\n.\n (\n\nE\nr geht\n\netwa immer entgegen den Pfeilrichtungen der Ta\n\nbelle.)\n\n\n\n\nWird dieser\n\n\u2013 \u2013\n\n\n\n"}, "1128": {"name": "Ms-115,215[4]et216[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWenn ich mir das Erlebnis des Gef\u00fchrt\n\nwerdens vergegenw\u00e4rtigen\nw\nill,\nso\nstelle ich\n\nmir das \u2018gewissenhafte\u2019 Nachsehen,\netc.\n, vor.\n\n\nIch\n\nnehme dabei sogar einen bestimmten Gesichts\n\nausdruck an (etwa\nden\neines gewissenhaften\n\nBuchhalters).\n\n\nAn diesem Bild ist\nz.B.\ndie\n\nSorgfalt\nsehr wesentlich; an einem andern\n\nBild\ndes Gef\u00fchrtwerdens\n\n\netwa\n\n // \nwieder\n // \n\n\n\n, das Ausschalten je\n\ndes eigenen Willens.\n\n\n\u2013\n(Denke Dir, da\u00df\n\ne\nE\n\niner\n\ndas, was der gew\u00f6hnliche Mensch mit den\n\nZeichen der Unachtsamkeit tut, mit dem\n\nAusdruck \u2013 & warum nicht mit den Empfin\n\n\n\ndungen?\n\n216\ndungen?\n\u2013 der Sorgfalt\n\nmacht\n\nbegleitet\n\n\n:\nE\nr\n\n\nw\u00e4scht\nl\u00e4\u00dft das\nGeschirr\n\nab, l\u00e4\u00dft einige St\u00fccke\n\n\n\nw\u00e4scht Geschirr ab, l\u00e4\u00dft einige St\u00fccke\nl\u00e4\u00dft das Geschirr\n\n\n\nsorgsam auf den Boden\n\nfallen, versch\u00fcttet\nebenso\n\n\ndie Tinte\n\n\ndas Wasser\n\n\nauf dem Tisch,\n\n\n\nu.s.f.\n\n\n\n\netc.\n\n\n\n.\n\n\n\nI\ns\nt er nun sorgf\u00e4ltig? \u2013)\n\n\nStelle ich mir so einen\n\nbestimmten Vorgang lebendig vor, so erscheint\n\ner mir als\ndas\nErlebnis des Gef\u00fchrtwerdens\n\n(oder Lesens).\n\n\nNun aber frage ich mich: \u201c\nW\nas\n\ntust Du?\n\u201d\n\n\n\u2013\nD\nu schaust auf jedes Zeichen,\n\nDu machst dieses Gesicht dazu, Du ziehst\n\ndas Linienst\u00fcck langsam (\nu. dergl.\n).\n\n\n\u2013\nDas\n\nist also das Erlebnis des Gef\u00fchrtwerdens?\n\n\n\nDa m\u00f6chte ich sagen: \u201c\nN\nein, das ist es nicht;\n\nes ist etwas Innerlicheres, Wesentlicheres\u201d.\n\n\n\u2013 Es\n\nist, als ob zuerst all diese mehr oder weniger\n\nunwesentlichen Vorg\u00e4nge in eine bestimmte\n\nAtmosph\u00e4re gekleidet w\u00e4ren, die sich nun\n\nverfl\u00fcchtigt, wenn ich\n\ngenau hinschaue.\n\nsie beschreiben will.\n\n\n\n\n"}, "1129": {"name": "Ms-115,216[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nFrage Dich, wie Du \u2018\nmit Bedacht\n\u2019 eine\n\nStrecke parallel\nzu\neinem Pfeil ziehst, ein\n\nandermal mit Bedacht in einem Winkel\n\nzu dem Pfeil.\n\n\nWas ist das Erlebnis des Be\n\ndachts?\n\n\nDa f\u00e4llt Dir gleich eine bestimmte\n\nMiene, eine Geb\u00e4rde ein,\n\u2013\n& dann m\u00f6chtest Du\n\nsagen: \u201cund es ist eben ein\nbestimmtes\n\ninneres Erlebnis\u201d.\n\n\n(Womit Du nat\u00fcrlich gar\n\nnichts\nmehr\ngesagt hast.)\n\n\n"}, "1130": {"name": "Ms-115,216[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n(\nD\nu merkst einen Zusammenhang mit\n\nder Frage nach dem Wesen der Absicht, des\n\nWillens, \u2013 des Meinens & Verstehens.)\n\n\n"}, "1131": {"name": "Ms-115,216[4]et217[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n85\n\nMache einen beliebigen Fahrer auf dem\n\nPapier\n115034\nund nun zeichne ihn daneben nach\n115035\n,\nindem Du\nla\u00df Dich\n\nvon ihm f\u00fchren.\n\n\n\u2013 Ich\n\nm\u00f6chte\n\nk\u00f6nnte\n\n\nsagen\n\n\n,\n\n:\n\n\u201c\nG\newi\u00df!\n\nich habe mich jetzt f\u00fchren lassen.\n\n\nAber\n\n217\nwas dabei\n\nc\nC\n\nharakteristisches geschehen ist \u2013?\n\n\n\nWenn ich sage, was geschehen ist, so kommt\n\nes mir nicht mehr charakteristisch vor.\u201d\n\n\n"}, "1132": {"name": "Ms-115,217[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nAber nun merke ich dies:\n\nW\n\u00e4hrend\n\nich mich\n\nf\u00fchren lasse ist alles\n\nganz\n\nrecht\n\n\neinfach, ich merke\n\nnichts\nBesonderes\n; aber danach, wenn ich mich\n\nfrage, was damals geschehen ist, so scheint\n\n\n\netwas\nes etwas\nUnbeschreibbares geschehen\ngewesen\n\n\n\netwas Unbeschreibbares geschehen\nes etwas Unbeschreibbares gewesen\n\n\n\nzu sein.\n\n\nDanach\n\ngen\u00fcgt mir keine Beschreibung.\n\n\nIch sage mir\nI\nch\n\nkann, sozusagen, nicht glauben, da\u00df ich\n\nblo\u00df hingeschaut, das Gesicht gemacht, den\n\nStrich gezogen habe.\n\n\n\u2013 Aber\nerinnere\nich mich denn\n\nan etwas anderes?\n\n\nNein; & doch kommt mir\n\nvor, als m\u00fcsse etwas\n\n\n\na\nA\n\na\nnderes\n\n\n\n\n\nanderes\nAnderes\n\n\nanderes\n\n\n\ngewesen sein;\n\nund zwar dann, wenn ich mir dabei\ndas Wort\n\n\u2018\n\nf\u00fchren\n\n\u2019\n\n\n\n\nsage\n\n\n,\nvorsage\n\n\n\n\n\n\n\n, \u2018\nEinflu\u00df\n\u2019, und an\nd\nere,\n\nsage\n\n // \nvorsage\n // \n\n\n.\n\n\n\n\n\nDenn ich bin doch\ngef\u00fchrt\nworden,\n\nsage ich mir.\n\n\n\u2013 Dann erst tritt die Idee jenes\n\n\n\nD\nann\n\n\n\n\ne\n\u00e4\n\nth\n\n\u00e4\ne\n\nrischen\n\n, ungreifbaren, Einflusses\n\nauf.\n\n\n\n(\nZ\nusammenhang mit dem Problem des \u2018will\n\nk\u00fcrlichen Handelns\u2019\n.\n\n.\n\nW. James\n\n\n:\n\nw\n\nW\n\n\nas geschieht, wenn ich,\n\nnach\n\n\nl\u00e4ngere\n\nr\nm\n\n\u00dcberleg\n\nun\nen\n\ng\n\n\n\nl\u00e4ngerer \u00dcberlegung\nl\u00e4ngerem \u00dcberlegen\n\n\n\n, des morgens\n\n\naus dem Bett steige.\n\n\naufstehe.\n\n\n\n\n\n"}, "1133": {"name": "Ms-115,217[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nIch\n\nf\u00fchle n\u00e4mlich\n\nhabe n\u00e4mlich das Gef\u00fchl\n\n\n\n, nachtr\n\u00e4glich\n\nwenn ich\n\nnachtr\u00e4glich \u00fcber das Erlebnis denke, da\u00df\n\ndas Wesentliche\n\nan ihm\n\ndaran\n\n\ndas \u2018Erlebnis eines\n\nEinflusses\n\u2019, einer\nVerbindung\nist, im Gegen\n\nsatz zu irgend einer blo\u00dfen Gleichzeitig\n\nkeit von Ph\u00e4nomenen\n\n\n\n;\n.\n\n\nz\nZ\n\nugleich\n\ndabei\n\n\n\n\n\n;\n\nzugleich\ndabei\n\n\n\n.\nZ\nugleich\n\n\n\n\naber\n\nm\u00f6chte ich kein erlebtes Ph\u00e4nomen \u2018Erleb\n\nnis des Einflusses\u2019 nennen.\n\n\n(\n\nDie Idee\n\n\nH\nier liegt die Idee\n\n\n\n: der Wille\n\nist k\ne\nin\ne\n\n\n\n\n\ne\nE\n\nrscheinung\n\n.)\n\n\nIch m\u00f6chte sagen, ich\n\nh\u00e4tte das \u2018\n\nW\neil\n\n\u2019 erlebt\n\n; &\n\n; \u2013\n\n\ndoch will ich keine\n\nErscheinung \u2018Erlebnis des\nW\neil\u2019 nennen.\n\n\n"}, "1134": {"name": "Ms-115,217[4]et218[1]et219[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n86\n\n\n\n\nVergleichen wir damit\ndiesen\nFall:\nJ\nemand\n\nsoll sagen, was er f\u00fchlt, wenn\n\n\n\ner\nih\n\nm\ner\nein Gewicht\n\nauf der flachen Hand ruht\nh\u00e4lt\n\n\n\n\ner\nihm ein Gewicht auf der flachen Hand ruht\n\ner ein Gewicht auf der flachen Hand h\u00e4lt\n\n\n\n. \u2013\n\n\nIch kann mir\n\n218\nnun\nvorstellen, da\u00df\njemand sagt\nhier ein Zwie\n\ns\npalt ents\n\np\nt\n\neht:\nE\ninerseits sagt er sich, was\n\ner\n\n\nf\u00fchlt\ne\n\n\n\nf\u00fchlt\nf\u00fchle\n\n\n\n, sei ein Druck gegen die Handfl\u00e4che\n\n& eine Spannung in den Muskeln seines Arms;\n\nanderseits will er sagen: \u201caber das ist\n\ndoch nicht\n\n\n\na\nA\n\na\nlles\n\n\n\n\n\nalles\nAlles\n\n\nalles\n\n\n\n; ich empfinde doch einen\n\nZug, ein Streben, des Gewichts nach unten\n!\n\u201d.\n\n\nAber\n\nwann empfindet er denn dieses \u2018Streben\u2019?\n\n\n\n\nDoch\n\n\nw\nW\n\nenn\n\n\n\n\nD\noch wenn\n\n\nW\nenn\n\n\n\n\ner an das \u2018Streben\u2019 denkt.\n\n\nMit dem\n\nWorte \u2018Streben\u2019 ist hier ein bestimmtes Bild,\n\n\neine Geste, ein Tonfall, verbunden; und\n\n\ndie\n\ndas\n\n\n\u2019Empfindung\n\nEmpfinden\n\n\n\n\ndie \u2018Empfindung\ndas \u2018Empfinden\n\n\n\ndes Strebens\u2019 hast Du, wenn Dir dieses\n\n\nBild,\n\ndiese Geste\n, ja\n\n\n,\n\ndieses Wort,\nvorschweben\n.\n\n\n\n\n\u2013\n\n\n(\n\n\nDenke auch da\n\nran:\n\nM\nanche\n\nMenschen sagen\n manchmal\n, von\n\ndem & dem\n\njemandem\n\n\n\ngehe \u2018ein Fluidum\u2019 auf sie aus.\n\n\n\u2013\n\n\n) (\n\n\nD\naher fiel\n\nuns auch das Wort \u2018\nEinflu\u00df\n\u2019 ein.\n\n\n)\n\n\n\u2013\n\n\n\n\n\nDas Erleb\n\nnis\n\nI\nch m\u00f6chte sagen, \u201c\nI\nch erlebe das\nW\neil\u201d\n\n\n.\n,\n\u2013\n\na\nA\nber\n\n\n\n, aber\n\n. \u2013\nA\nber\n\n\n\n\nnicht, weil ich mich dieses Erlebnisses\n\nerinnere, sondern, weil ich beim Philosophie\n\nren \u00fcber\n\n\ndieses\nmein Erlebnis\n\n\ndas, was ich erlebe\n\n\n,\n\ndieses\n\ndies\n\n\n, gleich\n\nsam, durch das Medium (die Atmosph\u00e4re) des\n\nBegriffes \u2018weil\u2019 (oder \u2018Einflu\u00df\u2019,\noder \u2018Ursache\u2019\n,\noder \u2018Verbindung\u2019\n)\n\n\netc.\n)\n\nanschaue.\n\n\n\n\nDenn freilich tue ich, was\n\nich tue, unter dem Einflu\u00df der Vorlage\n\n\n\nD\nenn es ist schon richtig, zu sagen, ich\n\n\nzeichne\nhabe\ndiese Linie unter dem Einflu\n\u00df\nder Vorlage gezeichnet\n\n\n\nzeichne diese Linie unter dem Einflu\u00df der Vorlage\nhabe diese Linie unter dem Einflu\u00df der Vorlage gezeichnet\n\n\n\n\n\n\n;\n\n\ndies\ne\n\n\n\ndiese\ndies\n\n\n\n\nliegt\n\n\nlag\n\n\n\naber nicht\n\n\neinfach\n\n\nblo\u00df\n\n\nin dem, was ich\n\nbeim\n\nw\u00e4hrend dem\n\n\n\nZiehen der Linie\n\n\n\nf\u00fch\nle\n\n\nempfinde\n\n, sondern auch,\nz.B.\n,\n\ndarin, da\u00df ich sie der andern\nparallel\nziehe\n\n(obwohl auch das nat\u00fcrlich f\u00fcr das Gef\u00fchrtwerden\n\n\nnicht allgemein wesentlich ist).\n\n\nWir sagen auch:\n\n\u201cDu\nsiehst\nja, da\u00df ich von ihr gef\u00fchrt werde\u201d;\n\n& was sieht der, der das sieht\n?\n\n\n\u2013 Es kann aber\n\nauch das das Gef\u00fchrtwerden ausmachen, was\n\nich \u00fcber den Vorgang\n\n\n\n\n\n\nda\nr\nnach\n\n\n\ndanach\ndarnach\n\n\n\n\n\nim nachhinein\n\n\nsage.\n\n\n\n // \nsage, wenn er schon geschehen ist.\n // \n\n\n\n\n\nZ.B.\n, da\u00df\n\nich sage \u201c\n\ni\n\nI\n\n\nch bin gef\u00fchrt worden\u201d.\n\n\n\u2013 Dies klingt\n\ngewi\u00df\nbefremdlich, denn wie kann etwas da\n\n\n\ndurch\n\n219\ndurch\n\nim nachhinein\n\nnachtr\u00e4glich\n\n\nwahr werden, da\u00df ich sage\n\nes habe sich so verhalten? \u2013\n\n\n\nEs handelt sich\n\naber hier um eine eigent\u00fcmliche Benutz\nu\nng der\n\n\n\nD\nie\n\nVerwendung der\nVergangenheitsform ist aber hier\n\n\nin\n\u00e4hnlich\ner\n\n\n\n\nin \u00e4hnlicher\nWeise\n\n\u00e4hnlich\n\n\n\nder\n\ndes Verbums \u2018\nmeinen\n\u2019 in S\u00e4tzen wie: \u201c\nA\nls ich\n\nvon\n\nHeinrich\n\n\ndem vierten\n\n\nIV.\n\n\n\nsprach, meinte ich den\n\nK\u00f6nig von\nFrankreich\n\u201d.\n\n\n(Hievon mu\u00df\n\n\nnoch\n\n\nsp\u00e4ter\n\n\ndie Rede\n\nsein.)\n\n\n\u2013 Ich will aber sagen, da\u00df wir,\n\nW\nir werden\n\n\nunter Um\n\nst\u00e4nden\n\n, (\n\nauch\n\n\n\ndann\n\n\n\ndarum\n\n\n\n) sagen, jemand sei ge\n\nf\u00fchrt worden,\n\n\nwenn\n\n\nweil\n\n\ner nachtr\u00e4glich seine\n\nHandlung unter dem Begriff des Gef\u00fchrtwerdens\n\nsieht.\n\n\n(\n\nDies h\u00e4ngt damit\n\n\nD\nas h\u00e4ngt auch damit\n \u2026\n\n\n\nzusammen, da\u00df wir\n\nsagen, jemand k\u00f6nne\n\n\n\n\n\ndas Motiv seiner Hand\n\nlung\nmit Sicherheit\n\n\n\n\ndas Motiv seiner Hand\n\nlung mit Sicherheit\n\n\nmit Sicherheit das Motiv seiner Hand\n\nlung\n\n\n\n\nwissen\n\n.)\n\n\n // \n; nicht aber ihre Ursache.)\n // \n\n\n\n\n\n"}, "1135": {"name": "Ms-115,219[2]et220[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nUnd\n\nw\nW\n\nenn\n\n\n\n\nU\nnd wenn\n\n\nW\nenn\n\n\n\n\n\n\nwir sagen\nich zu mir selbst sage:\n\u201cIch werde doch\n\ngef\u00fchrt\n\u201c, so mache\nn\nwir\nich\n\n\n\n\nwir sagen \u201c\nI\nch werde doch\ngef\u00fchrt\n\u201d, so machen wir\n\n\nich zu mir selbst sage: \u201c\nI\nch werde doch\ngef\u00fchrt\n\u201d, so mache ich\n\n\n\n\netwa eine\n\nHandbewegung\n\ndazu\n\n, die das F\u00fc\nhr\nen\n\n\naus\n\ndr\u00fcck\nen\nt\nsoll\n\n\n\nausdr\u00fccken soll\nausdr\u00fcckt\n\n\n\n:\n\nU\nnd da ist es nun wich\n\ntig da\u00df wir ganz leicht eine Hand\n\nbewegung machen k\u00f6nnen\n\n\nso etwa\n\n\ngleichsam\n\n\nals\n\n\n\n\nf\u00fchrt\nen\n\n\n\nleiteten\n\n\nwir jemand,\nohne\ndoch\n\njemanden\n\noder\n\nirgendetwas zu leiten.\n\n\n\n\n86\n\n\n\n\nMach\ne\n\n\n\n\nM\nache\n\n\nM\nach\n\n\n\n\neine solche Handbewegung\n\n;\n,\n\ngleich\n\nsam als leitetest Du jemand entlang\n\n(ohne es aber\nwirklich\nzu tun) & frage\n\nDich, worin denn das F\u00fchrende dieser Be\n\nwegung besteht.\n\n\nDenn Du hast hier einge\n\nstandenerma\u00dfen niemanden gef\u00fchrt & doch\n\n\nk\u00f6nntest\n\nm\u00f6chtest\n\n\nDu die Bewegung eine \u2018\nf\u00fchrende\n\u2019\n\nnennen.\n\n\nAlso war in dieser Bewegung & der Em\n\npfindung dabei nicht\ndas Wesen\ndes F\u00fchrens\n\nenthalten & doch konntest Du nicht umhin\n\ndiese Bezeichnung zu gebrauchen.\n\n\nEs ist eben\n\neine Erscheinungsform\ndes F\u00fchrens, die Dir\n\ndiesen Ausdruck aufdr\u00e4ngt.\n\n\n\u2013 Erinnere Dich\n\n220\nder Dis\n\nc\nk\n\nussion\n\n\ndes\n\nF\n\nSpieles\n\n\nvon\n(66)\n\n\n.\n\n\n"}, "1136": {"name": "Ms-115,220[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n87\n\n\n\nDenke Dir eine Fl\u00e4che die in verschiede\n\nnen Farben gemalt ist.\n\n\nUnd zwar ist etwa\n\nein St\u00fcck gr\u00fcn.\n\n\nDas Gr\u00fcn geht nach ver\n\nschiedenen Seiten in andere Farben \u00fcber;\n\nnach der einen wird es immer gelblicher\n\n& endlich reines Gelb, nach einer andern\n\nwird es bl\u00e4ulicher & endlich\n\nhimmelblau\n\nblau\n\n\n,\n\n&\n\ndieses\n\ndas Blau\n\n\ngeht nach einer\nandern\nRichtung\n\nin Wei\u00df \u00fcber,\netc.\n.\n\n\n\n\nNach manchen Seiten\n\nhin\n\n\n\n\nI\nn manchen Richtungen\n\n\n\n\nwe\nch\n\nl\ns\n\nelt die Farbe rasch, \u2013 man k\u00f6nnte\n\nsagen, das\n\n\nFarb\nen\ngef\u00e4lle\n\n\n\nFarbengef\u00e4lle\nFarbgef\u00e4lle\n\n\n\nist steil, \u2013 nach\n\nandern ist es flacher &\n\nS\ns\n\nt\u00fcckweise ist es ganz\n\noder beinahe eben.\n\n\n\u2013 Denke Dir nun diese Fl\u00e4che\n\ngro\u00df, da\u00df Du sie nicht \u00fcberschauen kannst;\n\nDu gehst etwa auf ihr spazieren.\n\n\n\u2013\nD\nu\n\nbist\n\nstehst\n\n\n\ngerade im Blauen &\n\n\n\nB\n\n\nb\nB\n\n\n\nl\u00e4ulichen\n\nGebiet\n\n\n\n\nBl\u00e4ulichen\nbl\u00e4ulichen Gebiet\nBl\u00e4ulichen\n\n\n\n; nun\n\nsollst Du sagen, was f\u00fcr eine Farbe die Fl\u00e4che\n\nhat.\n\n\nEs besteht n\u00e4mlich eine Tendenz, zu\n\n\n\nsagen,\nsie habe\nim Grunde nur\neine\nFarbe.\n\n\n\nglauben, sie habe\neine\nFarbe.\n\n\n\n\n\n\nDa wirst Du versucht sein, zu sagen: \u201c\nS\nie\n\nist eigentlich\nblau\n; freilich spielt das Blau\n\nauch in andere Farben, aber das Gemeinsame,\n\ndas Charakteristische ist: sie ist blau.\u201d\n\n\n"}, "1137": {"name": "Ms-115,220[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nKommst Du nun aber mehr ins R\u00f6tliche, so\n\nwird sich Dein Gef\u00fchl \u00e4ndern; & Du wirst\n\nsagen wollen: \u201c\n\nV\nielleicht\n\nh\u00e4tte ich eigentlich\n\nsagen sollen, sie ist blaurot; das Blaue\n\nwar nur ein Grenzfall; eigentlich ist sie\n\nblaurot.\u201d\n\n\nD\nu k\u00f6nntest\nd\nann von Farbe zu\n\nFarbe gef\u00fchrt & von jeder betrogen werden.\n\n\n\nAn jeder m\u00f6chten wir krampfhaft festhalten,\n\n\u2013 bis keine Spur mehr von ihr da ist & wir\n\neinem andern Eindruck unterliegen.\n\n\n"}, "1138": {"name": "Ms-115,220[4]et221[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nI\n\nJ\n\n\ne wohlvertrauter\nmir\ndann\n& je st\u00e4rker der\n\n221\nder Farbton ist, je st\u00e4rker der Eindruck, den\n\ner auf mich macht, desto mehr bin ich\n\ngeneigt ihn f\u00fcr die Farbe der Fl\u00e4che zu neh\n\nmen.\n\n\n"}, "1139": {"name": "Ms-115,221[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nSo\nist es\nwenn\n\n\n\nman uns fragt\n\n\n:\n\n\n,\n\n\n\n\n\ngefragt wird:\n\n\n\n\n\n\u201c\nW\norin\nbesteht\n\n\n\n\u201c\nW\nas ist\n\n\ndas\n\nWesen der Straf\ne\n?\u201d, \u2013 und nun der Eine sagt,\n\neigentlich\nist jede Strafe\n\n\nein\ne Ra\nein Akt der Rache\n\n\n\n\neine Ra\nche\n\nein Akt der Rache\n\n\n\n,\n\nein\n\n\nAnd\ne\nrer\n\n\n\nAnderer\nAndrer\n\n\n\n, das Wesen der Strafe ist Abschrec\n\nkung,\n\nu.s.\nf\n.\n\n.\n\n\nAber gibt es nicht typische F\u00e4lle\n\nder Rache der Gesellschaft, & wieder typische\n\nF\u00e4lle\n\nder\n\neiner\n\n\nAbschreckungsma\u00dfnahme, & andere,\n\nder Strafe als Besserungsmittel\n;\n?\n& nicht un\n\nz\u00e4hlige\n\nZwischenstufen & Mischungen?\n\nMischungen & Zwischenstufen?\n\n\n\n\n"}, "1140": {"name": "Ms-115,221[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nW\u00fcrden wir also nach dem Wesen der Strafe\n\ngefragt, oder nach dem Wesen der Revolution,\n\noder nach dem Wesen des Wissens, oder des kul\n\nturellen Verfalls, oder des Sinnes f\u00fcr Musik, \u2013\n\nso w\u00fcrden wir nun nicht versuchen, ein\n\nGemeinsames aller F\u00e4lle anzugeben,\n\n\n\u2013\n\n\nnicht\n\n\n\ndas, was sie alle eigentlich sind, \u2013 also\n\nein Ideal, das in ihnen allen\nenthalten\n\nist; sondern statt dessen Beispiele, gleich\n\nsam Zentren der Variation.\n\n\n"}, "1141": {"name": "Ms-115,221[4]et222[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nSo, wenn man uns fragt: \u201c\nW\norin be\n\nsteht \u2018Lesen\u2019?\u201d, so m\u00f6chten wir sagen: Lesen\n\nist eine bestimmte geistige T\u00e4tigkeit.\n\n\nDann\n\nsind wir geneigt etwas zu lesen, um zu sehen,\n\nworin diese T\u00e4tigkeit besteht.\n\n\nUnd zwar mer\n\nken wir beim gew\u00f6hnlichen Lesen nichts, &\n\nwollen nun\n\n\nsehen\n\nn\u00e4her zusehen\n\n.\n\n\nDa scheint\n\nes uns dann, als sehen wir jetzt etwas:\n\ndie Wortgestalten sprechen in bestimmter\n\nWeise zu uns.\n\n\nSie sind uns\n\n\nwohl\n|\nbekannte\n\n\n\nwohlbekannte\nwohl bekannte\n\n\n\n,\n\nausdrucksvolle Physiognomien (dies gilt viel\n\nleicht besonders von den geschriebenen, & in einer\n\n222\nuns wohlvertrauten Handschrift).\n\n\nUnd es ist gerade\n\ndas Wohlvertraute des Eindrucks, das uns verf\u00fchrt\n\nzu glauben, hier h\u00e4tten wir nun das Wesentliche.\n\n\n\nAber wir brauchen nur weiter im Gebiet des Lesens\n\nspazieren zu gehen\n\n, & von diesem bestimmten Ein\n\ndruck ist nichts mehr vorhanden, die Landschaft\n\n\u00e4ndert sich\nt\n.\n\n\n"}, "1142": {"name": "Ms-115,222[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nSo geht es uns mit vielen Begriffen \u2013\nz.B.\ndem\n\ndes Bildes, der Abbildung \u2013: denken wir \u00fcber sie\n\nnach, so denken wir zuerst an den Teil\n\nihrer Ausdehnung, in dem wir, man k\u00f6nnte sa\n\ngen,\nzu Hause\nsind.\n\n\nVon dort zieht es uns in\n\ndie Weite; & wir werden nicht gewahr, da\u00df\n\n\na\nA\nlles\n\n\n\n\nalles\nAlles\n\n\n\nsich nun\nnach & nach\n, g\n\na\n\u00e4\n\nnzlich\n\nge\u00e4ndert hat\n\n\u00e4ndert\n\n\n.\n\n\n\nUnd zu sagen: im Grunde ist es ja immer\n\ndasselbe, \u2013 hei\u00dft jetzt vielleicht n\nur\nmehr:\n\nvon\ndort\nkomme ich her\n\n\n, mit diesem Zu\ns\ntand\n\nwill ich alles vergleichen.\n\n\n // \n, auf diesen Zustand\n\nwill ich alles beziehen.\n // \n\n\n\n\n"}, "1143": {"name": "Ms-115,222[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWas hei\u00dft es nun, wenn wir sagen, die\n\n\n\nBuchsta\nb\nen\n\n\nunserer\nSchrift,\ndie wir lesen gelernt haben\n\noder\ndie\nWortbilder & Kl\u00e4nge\n\n, sei\nen\n\n\n\nSchrift, die wir lesen gelernt haben, sei\nBuchstaben unserer Schrift, oder die Wortbilder & Kl\u00e4nge, seien\n\n\n\nuns\n\nwohlvertraut, \u2013 oder wir erkennten sie wieder,\n\nwenn wir sie wahrnehmen?\n\n\n"}, "1144": {"name": "Ms-115,222[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nGibt es\nein\nGef\u00fchl der Vertrautheit &\n\nhaben wir es also, wenn\nimmer\nwir vertraute, be\n\nkannte, Gegenst\u00e4nde wahrnehmen?\n\n\nJa hast\n\nDu f\u00fcr gew\u00f6hnlich, wenn Du die wohlbekann\n\nten Dinge Deiner Umgebung ansiehst\n\n\nein Gef\u00fchl\n\n\n\nGef\u00fch\n\nle\n\n\n\nder Vertrautheit?\n\n\n\u2013 Wann haben wir\n\n\nsolche\n\nGef\u00fchle\n\n\n\n\n\nso ein\n\n\ndieses\n\n\nGef\u00fchl\n\n\n\n?\n\n\n\u2013 Es w\u00e4re aber leicht gewesen, zu sagen,\n\nbei welchen Gelegenheiten wir die\n\nentgegenge\n\nsetzten\n\nGef\u00fchle haben:\nwas\n\u00dcberraschung,\n\nErstaunen, Befremdung,\n\netc.\n\n erzeugt\n.\n\n\n\u2013 Denken\n\nwir uns\n\ndiesen Vorgang\n\ndieses Spiel\n\n\n:\n\n\n"}, "1145": {"name": "Ms-115,222[5]et223[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n88\n\n\n\nA\nzeigt dem\nB\neine Reihe von Gegenst\u00e4nden;\n\n223\nB\nsoll sagen, ob\nsie\ner sie kennt, oder nicht.\n\n\n"}, "1146": {"name": "Ms-115,223[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nSo zeigt\nz.B.\nA\ndem\nB\neine Reihe von Appa\n\nraten: eine Wa\na\nge, ein Thermometer, ein Spe\nk\ntro\n\nskop,\netc.\n.\n\n\n\nVergleiche diese F\u00e4lle:\nA\nzeigt\n\ndem\nB\n.\netwa\neine Reihe von Apparaten:\netwa\nein\nThermometer\n,\n\nein\nSpektroskop, ein Ele\n\nc\nk\n\ntrometer, eine Wa\na\nge,\nu.a.\n; dann\n\naber einen Bleistift, eine Feder, einen Kieselstein.\n\n\n\nIn einigen dieser F\u00e4lle\n\n\n,\n\n\n:\n\n\n\n\nvielleicht\n\ngibt es\n\n\n\nein Suchen & Nach\n\ndenken: \u201c\nW\nas ist das nur?\u201d\n\n\n\u2013 Dann\n\n\naber\n\n\nwieder sagt er\n\n\n\neinfach\n\nblo\u00df\n\n\n:\n\n\n\n\u201cNat\u00fcrlich\n\u201c\n\ne\nE\n\nine\n\n\n\n\n\u201c\nN\nat\u00fcrlich eine\n\n\nN\nat\u00fcrlich \u201c\nE\nine\n\n\n\n\nWa\na\nge!\u201d\n\n\n\n\u2013 mit dem Gef\u00fchl \u201c\n\nd\n\nD\n\n\nas\n\nist leicht!\u201d\n\n\n\n\n(gleichsam\n\nA\na\n\nufatmend)\n\n\n\n.\n\n\nBei Bleistift & Feder\n\n\nwunder\nt\ne\n\n\n\n\nwunderte\nwundert\n\n\n\ner sich\n vielleicht\n, da\u00df ihm so\n\n\n\nw\nW\n\nohlbekannte\ns\n\nGegenst\u00e4nde\ngezeigt\n\nw\n\u00fc\nrden\n\nwird\n\n\n\nwohlbekannte Gegenst\u00e4nde gezeigt w\u00fcrden\nWohlbekanntes gezeigt wird\n\n\n\n, & beim Kieselstein\n\n\n\nwu\u00dfte\n\n\nwei\u00df\n\n\ner\nzuerst\nnicht, was er sagen\n\n\nsoll\nte\n\n\n\nsollte\nsoll\n\n\n\n, weil er\n\nauf Gegenst\u00e4nde eingestellt\n\n\nwar\n\n\nist\n\n\n, die einen\n\nbestimmten Zweck haben.\n\n\nEndlich\n\n\nsagte\n\n\nsagt\n\n\n\ner mit einem Achselzucken: \u201c\nE\ns ist ein ge\n\nw\u00f6hnlicher Kieselstein\u201d.\n\n\n\u2013 Bei\n\n\n\nmanche\n\nm\nn\n\n\ngewissen\nGegen\n\nst\n\na\n\u00e4\n\nnd\nen\n\n\n\nmanchem Gegenstand\n\n\nmanchen\ngewissen\n\nGegenst\u00e4nden\n\n\n\n\n\n\n\nsagt\ne\n\n\n\nsagte\nsagt\n\n\n\n\ner\n\n\nB\n\n\n\n\n: \u201c\nI\nch habe das schon oft\n\ngesehen, aber was es ist, wei\u00df ich nicht\u201d\n\n\n,\n\n\n\u2013\n\n\n\u201c\nbei\n\nandern, \u201c\nD\nas schaut so aus, als w\u00e4re es ir\n\ngend ein Werkzeug, aber ich wei\u00df nicht\n,\n\n\nwas f\u00fcr eines\n\n\nwozu\n\n\n\u201d.\n\n\n\nIn einem Fall sagt er, \u201c\n\nd\n\nD\n\n\nas ist ein Bleistift\u201d,\n\nin einem andern, \u201c\nD\nas ist\nDeine\nFeder\u201d.\n\n\n"}, "1147": {"name": "Ms-115,223[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWas geschieht nun, wenn\nB\neinen Blei\n\nstift als Bleistift erkennt?\n\n\n"}, "1148": {"name": "Ms-115,223[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n89\n\n\n\nA\n\n\nha\n\nb\nt\n\ne\nhabe\n\n\n\n\n\nhabe\nhat\n\n\nhabe\n\n\n\nihm\n\n\nein\neinen\n\nS\ns\n\ntabf\u00f6rmige\n\ns\nn\n\n\nn\n\nDing\nGegenstand\n\n\n\nein stabf\u00f6rmiges Ding\neinen stabf\u00f6rmigen Gegenstand\n\n\n\ngezeigt,\n\nB\nnimmt ihn in die Hand & untersucht ihn; es\n\nzeigt sich, er besteht aus zwei Teilen, einer Kappe\n\n& einem Bleistift.\n\n\n\n\nB\n\nsagt: \u201c\nD\nas ist ja ein Bleistift.\u201d\n\n\n\nWir\n\n\nk\u00f6nn\nt\nen\n\n\n\nk\u00f6nnen\nk\u00f6nnten\n\n\n\nhier sagen:\nB\nhat schon gewu\u00dft, wie\n\nein Bleistift aussieht; er h\u00e4tte\nz.B.\njederzeit einen\n\n\naufzeichnen\n\nzeichnen\n\n\noder beschreiben k\u00f6nnen.\n\n\nEr wu\u00dfte nicht\n\nda\u00df das Ding, welches ihm gezeigt wurde, das\n\nenthielt, was er jederzeit h\u00e4tte beschreiben k\u00f6nnen.\n\n\n224\n\n"}, "1149": {"name": "Ms-115,224[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n90\n\n\n\nVergleiche damit\n\n\ndiesen\n\n\nden\n\n\nFall:\nM\nan zeigt\nB\nein\n\ngeschriebenes Wort\n\n\n&\n\n,\n\nh\u00e4lt es aber verkehrt.\n\n\n\n\nEr\n\n\n\nB\n\n\n\n\nerkennt es nicht; nun drehen wir das Blatt\n\nPapier langsam;\n\u2013\nendlich sagt\nB\n:\n\u201c\nJ\netzt\n\nseh' ich's, es\n\nist\n\nhei\u00dft\n\n\n\u201cBleistift\u201d.\n\n\n\u2013 Wir\n\n\nk\u00f6nn\nt\nen\n\n\n\n\nk\u00f6nnten\nk\u00f6nnen\n\n\n\nsagen:\nE\nr hat\n\n\nimmer\n\nschon\n\n\n\ngewu\u00dft, wie das Wort\n\n\u201cBleistift\u201d ausschaut\n\n\n\n\n\n.\n;\n\n\nE\ne\n\nr\n\n\n\n\n.\nE\nr\n\n; er\n\n\n\nwu\u00dfte nicht\n\n\naber nicht\n\n\n, da\u00df\n\ndas Wort, was man ihm zeigte, umgedreht so\n\naus\ns\nchauen w\u00fcrde.\n\n\n"}, "1150": {"name": "Ms-115,224[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nIn (89) & (90) k\u00f6nnten wir sagen, es sei etwas ver\n\nsteckt gewesen.\n\n\nMerke aber die verschiedenen An\n\nwendungen von \u201cversteckt\u201d.\n\n\n"}, "1151": {"name": "Ms-115,224[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n91\n\n\n\nVergleiche damit dies: Du liest einen Brief &\n\nkannst\n\n\n\neines der\n\nWorte nicht lesen\n\n\n\n\nein Wort nicht entziffern\n\n\n\neines der\n\nWorte nicht entziffern\n\n\n.\n\n\n\n\n\u2013\nDann\n\n\n\nN\nun\n\n\n\nerr\u00e4tst Du aus dem\n\nZusammenhang, es mu\u00df \u2018Boden\u2019 hei\u00dfen; &\n\nnun kannst Du es lesen\n\n;\n:\n\nDu erkennst diesen\n\nStrich als das \u2018\nB\n\u2019 diesen als das \u2018\no\n\u2019\netc.\n.\n\n\nDieser\n\nFall ist verschieden von dem, in welchem das\n\nWort durch einen Tintenkle\nc\nks verdeckt war &\n\nDu\n\nblo\u00df\n\nnur\n\n\naus dem Zusammenhang\nerrietst, da\u00df hier dieses Wort gestanden\n\nhaben\n\n\n\nmu\u00df\nte\n\n\nmu\u00dfte\n\nmu\u00df\n\n\n\nmu\u00dfte\nmu\u00df\nmu\u00dfte\nmu\u00df\n\n\n\n.\n\n\n"}, "1152": {"name": "Ms-115,224[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n92\n\n\n\nVergleiche damit: Du siehst ein Wort\n\n\n&\n\n\n,\n\n\nkannst\n\nes\naber\nnicht lesen; jemand ver\u00e4ndert es ein wenig\n:\n\ner macht noch einen Strich dazu, verl\u00e4ngert\n\neinen, oder dergleichen; & nun kannst Du es\n\nlesen.\n\n\nIn (90) h\u00e4tte\nB\nsagen k\u00f6nnen \u201c\nI\nch\n\nhabe auf das Wort geschaut w\u00e4hrend\n\nes gedreht wurde & ich habe gesehen, da\u00df\n\nes sich nicht ge\u00e4ndert hat\n\u201d\n. \u2013\n\n\n"}, "1153": {"name": "Ms-115,224[5]et225[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n93\n\n\n\nAngenommen, das Spiel bestehe darin, da\u00df\n\nB\ndem\nA\nsagt,\nob\ner einen Gegenstand er\n\nkennt; aber nicht, was der Gegenstand\n\n\nist\n\n\nsei\n\n\n.\n\n\n\nNach einem Hygrometer,\n\n\nwelches\n\n\ndas\n\n\n\n\n\nB\n\n\n\ner\n\n\nnicht er\n\nkennt, zeigt\nA\nihm einen gew\u00f6hnlichen Bleistift.\n\n\n225\n\n\nB\n\nsagt, er erkenne ihn.\n\n\n\u2013 Was geschah da als er\n\nden Bleistift erkannte?\n\n\nMu\u00dfte er zu sich\n\nselbst sagen\n\n\n,\n\n\n\u2013\n\n\nobwohl er es\n\n\nnicht zu\ndem\nA\nnicht\n\n\n\n\nnicht zu\nA\n\n\ndem\nA\nnicht\n\n\n\n\nsagte \u2013\n\ndies sei ein Bleistift?\n\n\nWarum sollte das ge\n\nschehen sein m\u00fcssen?\n\n\n\u2013 Als was also erkannte\n\ner das Ding?\n\n\n"}, "1154": {"name": "Ms-115,225[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nAngenommen,\nselbst\ner h\u00e4tte zu sich\n\nselbst gesagt, \u201c\nD\nas ist ein Bleistift\u201d, k\u00f6nntest\n\nDu diesen Fall mit (89) & (90) vergleichen?\n\n\nIn\n\ndiesen F\u00e4llen\n\n\nk\n\n\u00f6\no\n\nnnte\n\n\n\nk\u00f6nnte\nkonnte\n\n\n\nman sagen: \u201c\nE\nr er\n\nkennt diese\ns\nDing als jenes\u201d, \u2013 wobei man\n\nz.B.\n\n\nzuerst\n\n\n\nf\u00fcr \u2018\ndieses\n\u2019\n\n\n\nauf den\n\n\nmit den Kappen bedeckten\n\n\nverkappten\n\n\nBlei\n\nstift & f\u00fcr \u2018\njenes\n\u2019 auf einen gew\u00f6hnlichen Bleistift\n\n\nweist\n\nzeigt\n\n\n.\n\n\nUnd analog\n\n\nin\n\n\nim Fall\n\n\n(90).\n\n\n"}, "1155": {"name": "Ms-115,225[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nIn (93) ver\u00e4nderte sich der Bleistift nicht,\n\n& die Worte \u201c\nD\nas ist ein Bleistift\u201d bezogen den\n\nGegenstand nicht auf ein\nMuster\neines Blei\n\nstifts.\n\n\n\n\nH\u00e4tte man\nB\ngefragt\n,\nh\u00e4tte auf die Frage\n\u201c\n\nw\nW\n\nas ist ein Bleistift\n\n,\n?\n\n\u201c\n\nso h\u00e4tte er\n\n\n\n\nH\n\u00e4tte man\nB\ngefragt\n\n, was ist ein Bleistift,\n\n\u201c\nW\nas ist ein Bleistift?\u201d\n\n\nso h\u00e4tte er\n\n\nB\nh\u00e4tte auf die Frage \u201c\nW\nas ist ein Bleistift?\u201d\n\n\n\n\nunmittelbar auf\ndiesen\n\n\n\nhin\n\nweisen\n\n\n\nweisen\nhinweisen\n\n\n\nk\u00f6nnen.\n\n\n"}, "1156": {"name": "Ms-115,225[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nAber als er sich sagte \u201c\nD\nas ist ein Bleistift\u201d, \u2013\n\nwie wu\u00dfte er das, wenn er\n\n\ndas Ding\n\n\n\ndie Sache\n\n\n\nnicht\n\nals irgend etwas erkannte.\n\n\nDas kommt\naber\ndarauf\n\nhinaus zu fragen: \u201c\nW\nie hat er\ndas Wort\n\u2018Bleistift\u2019\n\n\n\nals\nden Gattungsnamen\n\n // \nals das Wort\nf\u00fcr dieses\n\n\nDing\n // \ndieser Art\n\nDing\n\n\nden Namen f\u00fcr diese Art Ding\n\ndas Wort f\u00fcr dieses Ding\n\n\n\n\n\nals den Gattungsnamen\nals das Wort\n\ndieser Art Ding\n\nals das Wort f\u00fcr dieses Ding\nals den Namen f\u00fcr diese Art Ding\nals das Wort f\u00fcr dieses Ding\n\n\n\nerkannt?\u201d\n\n\nNun, wie hat er\n\n\nes\n\n\n\n\nes\n\n\n\njenes\n\n\n\n\ndieses\n\n\n\n\n\nerkannt? \u2013\n\n\n\nEr hat\n\n\nauf den Anblick des Dinges damit rea\n\ngiert, da\u00df er\n\ndiese Worte\n\ndieses Wort\n\n\nsagte.\n\n\n\nmit diesem Wort auf den Anblick dieses Ding\n\ns\nes\n\nreagiert.\n\n\n\n\n\n"}, "1157": {"name": "Ms-115,225[5]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n94\n\n\n\n\n\u2013 Denke Dir,\n\njemand zeigte Dir Farben & Du\n\n\nsoll\nte\nst\n\n\n\nsolltest\nsollst\n\n\n\nsie\n\nbenennen.\n\n\nD\nu sagst nun, auf eine Farbe\n\nweisend, \u201c\n\nd\n\nD\n\n\nas ist rot\u201d.\n\n\n\n\n\nWas\n\nk\u00f6nntest\n\nm\u00fc\u00dftest\n\n\nDu\n\nantworten, wenn man Dich fragte: \u201c\nW\nie wei\u00dft\n\nDu, da\u00df das rot ist?\u201d?\n\n\n\n\n // \n\nW\nenn man Dich nun\n\nfragte \u201c\nW\nie wei\u00dft Du, da\u00df das rot ist\u201d, was k\u00f6nn\n\ntest Du antworten?\n\n // \n\n\n\n\n\n"}, "1158": {"name": "Ms-115,225[6]et226[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nEs gibt freilich den Fall, in welchem\n\n226\ndem\nB\neine allgemeine Erkl\u00e4rung des Begriffs\n\ngegeben wurde\nz.B.\n: \u201c\nW\nir wollen \u2018Bleistift\u2019 alles\n\nnennen, was diese Form hat &\nwas\nauf\n\nPapier schreibt.\u201d\n\n\n\n\nDann zeigt\nA\nzeigt nun\n\n\n\n\nD\nann zeigt\nA\n\n\nA\nzeigt nun\n\n\n\n\ndem\nB\nunter\n\nanderm einen Stift,\nB\nversucht ihn\n\nauf einem\n\nSt\u00fcck Papier\n\n& sagt \u201c\nD\nas ist ein Bleistift\u201d.\n\n\n\nIn diesem Falle k\u00f6nnten wir sagen,\n\n\nf\n\na\ni\n\nnd\net\n\n\n\nfand\nfindet\n\n\n\n\neine\nAbleitung\nstatt; in (93) & (94) aber keine.\n\n\n"}, "1159": {"name": "Ms-115,226[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nSollen wir nun sagen, da\u00df\nB\n, als\n\n\n\nA\nwir\nihm\n\ner\nden\n\nBleistift\nsah\nzeigte\nn\n\n\n\ner den Bleistift sah\n\n\nwir ihm den Bleistift zeigten\n\nA\nihm den Bleistift zeigte\n\n\n\n\n\n\nnach dem Hygrometer,\n\nda\n\n\u00df\ns\n\ner noch nie gesehen hatte, beim Anblick\n\ndes\n\n\nBleistift\ne\ns\n\n\n\nBleistiftes\nBleistifts\n\n\n\ndas Gef\u00fchl der Vertrautheit\n\nmit dem Gegenstand\nhatte?\n\n\n\n\n95\n\n\n\n\nStellen wir uns\n\nvor, wie es wirklich geschehen sein mag.\n\n\nE\nr sah\n\nden Bleistift, l\u00e4chelte, f\u00fchlte Erleichterung, &\n\n\n\ndas Wort kam ihm dabei in den Sinn, oder e\nr\n\nsprach es aus.\n\n\n\ner\nsagte sich innerlich das Wort, oder sprach es aus.\n\n\n\n\n\n"}, "1160": {"name": "Ms-115,226[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nAber wie ist es\n\n\n,\n\n:\n\nhaben wir\n\nnun\n\nhier\n\n\nein \u2018Gedanken\n\nexperiment\u2019 gemacht?\n\n\n\u2013 Wie wissen wir denn,\n\nda\u00df es sich so verh\u00e4lt, blo\u00df dadurch,\n\nda\u00df wir es uns so vorstellen?\n\n\nWas ist das\n\nf\u00fcr eine seltsame Weise\n,\nfestzustellen\n,\nwie sich\n\neine Sache verh\u00e4lt?\n\n\n\u2013 Oder\n\nist es so,\n\ngeht es,\n\n\nweil diese\n\nV\n\n\u00f6\no\n\nrg\u00e4nge\nin\nmir stattfinden & ich also nur\n\nin mich hineinzusehen habe?\n\n\n\u2013 Von \u2018innen\u2019\n\n& \u2018au\u00dfen\u2019 wollen wir sp\u00e4ter reden, \u2013 aber\n\njedenfalls, sollte man meinen, die Sache\n\nm\u00fc\u00dfte eben jetzt in mir vorgehen, wenn\n\nich sie jetzt in mir sehen soll.\n\n\nAuch\n\nhabe ich mich nicht an den Fall erinnert,\n\ndenn er ist mir nie geschehen.\n\n\n"}, "1161": {"name": "Ms-115,226[4]et227[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nNun kann man ja wirklich ein Experiment\n\nmachen, dadurch, da\u00df man sich etwas vorstellt.\n\n\n\nNicht ein Experiment\nin\nder Vorstellung,\nd.i.\n, das\n\nblo\u00dfe Vorstellungsbild eines Experiments.\n\n\n227\n\n(Ein Laboratorium kann man nicht dadurch\n\n\u00fcberfl\u00fcssig machen, da\u00df man sich Apparate\n\n& Versuche einfach vorstellt.)\n\n\n\n\n96\n\n\n\n\nWenn mich\nz.B.\n\njemand fragt\n\n;\n,\n\n\u201c\nW\nie begr\u00fc\u00dft Du den\nN.\n\u201d\n, wie ge\nhst\n\nDu auf ihn zu?\u201d, so kann ich, um antworten\n\nzu k\u00f6nnen, mir vorstellen\nN\ntrete herein &\n\nich mache etwa dabei die Bewegung des\n\nBegr\u00fc\u00dfens.\n\nUnd dies ist ein Versuch.\n\nEr mag\n\nmich t\u00e4uschen, & was wirklich in so einem\n\nFall geschieht mag etwas anderes sein; aber\n\ndie Erfahrung lehrt vielleicht da\u00df wirklich\n\nmei\n\n\u00df\ns\n\nt das geschieht, was so ein Versuch zeigt.\n\n\n\nH\u00e4tte also die Frage gelautet\n\n\n:\n\n\n,\n\n\n\u201c\nL\n\u00e4chelt ein\n\nMensch in so einem Fall?\u201d, so h\u00e4tte ich aller\n\ndings den Versuch\n\nmit der Vorstellung\n\n\ndurch\n\n\nv\nV\n\norstellen\n\n\n\n\n // \ndurch ein Vorstellen\n // \n\n\nmachen\n\nk\u00f6nnen.\n\n\n\u2013 Wei\u00df ich aber nun, da\u00df\nman\nl\u00e4chelt,\n\noder nur, da\u00df\nich\nl\u00e4chle?\n\n\nUnd wenn das erste\n\nre, ist dann das Vorstellen nicht ein\nErinnern\n?\n\n\n\nJedenfalls nicht notwendigerweise \u2018das Erinnern\n\nan bestimmte F\u00e4lle\u2019.\n\n\n"}, "1162": {"name": "Ms-115,227[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n97\n\n\n\n\u2013\nD\nie Aufgabe w\u00e4re:\n\n\u201c\nM\nache, wie man auf jemand unter den & den\n\nUmst\u00e4nden zugeht.\u201d\n\n\nHier kann das\nErinnern\n\ndie Form der Nachahmung haben; &\nmu\u00df\nnicht\n\netwa ein visuelles Erinnerungsbild da sein,\n\nwonach\n\ner\n\nman\n\n\nsich\n\n\nbei der Na\nc\nhah\nm\nung\n\n\nbeim Nachahmen\n\n\nrichtet.\n\n\n\nUnd wenn ich nun mich selbst nachahme,\n\nist das Erinnerung? \u2013\n\n\n"}, "1163": {"name": "Ms-115,227[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n98\n\n\n\n\nMan sagt in solchen F\u00e4llen manchmal,\n\nnachdem man sich die Situation vorgestellt\n\nhat\n\n\n,\n\n:\n\n\u201c\nV\non mir wei\u00df ich sicher, da\u00df ich\nin so einem Falle\nl\u00e4ch\n\nle, ich k\u00f6nnte gar nicht anders\u201d.\n\n\nAber k\u00f6nnte\n\nes nicht vorkommen, da\u00df mir ein Augenzeuge\n\nsagte: \u201c\nI\nch versichere Dich, Du hast in diesen\n\nF\u00e4llen nie gel\u00e4chelt\u201d; & ist es nicht m\u00f6glich, da\u00df\n\nich ihm glaubte?\n\u2013\n\n\n228\n\n"}, "1164": {"name": "Ms-115,228[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nAber um einen solchen Versuch hatte es sich\n\n\n\nim\n\nFall\n\n\n\nin\n\n\n(95) nicht gehandelt.\n\n\nDenn die Frage war\n\nnicht, ob das & das uns bekannte Gef\u00fchl in\n\n\ndiesem\n\ndem\n\n\nFalle auftrete, oder nicht, sondern\n\nob wir\n\n\nhier\n\n\nbei seiner Betrachtung\n\n\nein Gef\u00fchl\n\ns\u00e4hen\n\n // \nunterscheiden\n // \n\n\n, das\n\nwir \u2018Gef\u00fchl der Vertrautheit\u2019 (oder \u2018Bekanntheit\u2019)\n\n\nzu nennen bereit sind.\n\nnennen wollen.\n\n\n\n\nWenn ich also sagte\n\n\n,\n\n:\n\n\u201c\nS\ntel\n\nlen wir uns vor, was in so einem Falle\n\nwirklich geschieht\n\ngeschehen k\u00f6nnte\n\n\n\u201d,\n\nso hie\u00df das: stellen wir uns den Fall\n\ni\ne\n\ninmal vor,\n\nohne von dem Wort \u2018Gef\u00fchl der Vertrautheit\u2019 beeinflu\u00dft\n\nzu sein, also\n\n\n,\n\n\n\u2013\n\n\nwie wir sagen k\u00f6nnten \u2013\n\nohne gramma\n\ntisches Vorurteil\n\n.\n\n\nUnd wir k\u00f6nnten fragen:\nH\nast\n\nDu nun noch das Bed\u00fcrfnis zu sagen: er habe\n\nbeim Anblick des Bleistifts das Gef\u00fchl der Ver\n\ntrautheit?\n\n\n"}, "1165": {"name": "Ms-115,228[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nAber ist jenes Gef\u00fchl der Erleichterung nicht\n\ngerade das, welches den \u00dcbergang vom Unver\n\ntrauten zum Vertrauten kennzeichnet?\n\n\n\u2013 Wir\n\nsagen in sehr verschiedenen F\u00e4llen jemand\n\nhabe die Gef\u00fchle der Spannung & Entspan\n\nnung, der Anstrengung,\nder\nErleichterung, des\n\nAusruhens:\nJ\nemand h\u00e4lt ein Gewicht mit ge\n\nstrecktem Arm; sein Arm, sein ganzer K\u00f6rper\n\nsind in einem Zustand der Spannung.\n\n\nEr\n\nl\u00e4\u00dft das Gewicht nieder, & empfindet Erleich\n\nterung.\n\n\u2013 Jemand l\u00e4uft, \u2013 dann ruht er. \u2013\n\n\n\n\nEr denkt\nangestrengt\n\u00fcber eine Aufgabe im\nEuklid\nnach\n\n\n // \n\n\nEr zerbricht\n\n\n\n\n\nsich\n\n\n\n\u00fcber ein Aufgabe im Euklid\n\nden Kopf\n\n\n\n\nE\nr zerbricht sich \u00fcber ein Aufgabe im\nEuklid\nden Kopf\n\n\nE\nr zerbricht sich den Kopf \u00fcber ein Aufgabe im\nEuklid\n\n\n\n\n // \n\n\n;\n\ner findet die L\u00f6sung\n\n\n&\n\ndie\n\n\nseine\n\n\n\nSpan\n\nnung hat nachgelassen\n\n\n\n // \n& ist nun entspannt\n // \n\n\n\n.\n\n\n\u2013 Er\n\n\nversucht\n\n\ntrachtet\n\n\n\nsi\nch an einen Namen zu erinnern\n\n;\n, \u2013\n\n\n\nder Name\n\n\n\ner\n\n\nf\u00e4llt ihm ein\n.\n& die Spannung ist fort.\n\n\n"}, "1166": {"name": "Ms-115,228[3]et229[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWas aber haben alle diese F\u00e4lle mit einan\n\nder gemein,\n\n\n\n\nda\n\ns\n\u00df\n\nuns\nwir\nsagen\nmacht\n,\n\n\n\ndas uns sagen macht,\nda\u00df wir sagen,\n\n\n\nsie seien\n\nalle F\u00e4lle von Spannung & Entspannung?\n\n\n\n229\n // \n,\nda\u00df wir sie alle \u201cF\u00e4lle von Spannung & Entspan\n\nnung\u201d nennen?\n // \n\n\n\u2013\n\n\n"}, "1167": {"name": "Ms-115,229[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u2013\nWarum gebrauchen wir den Ausdruck \u201cim\n\nGed\u00e4chtnis\nnach etwas\nsuchen\n\u201d, wenn wir\n\nuns einer Sache erinnern wollen?\n\n\n\u2013 Fragen\n\nwir uns:\nW\norin\n\nbesteht\n\nliegt\n\n\ndie \u00c4hnlichkeit\n\n\nzwischen\n\nde\n\nm\nr\n\nVorg\n\na\n\u00e4\n\nng\n\n,\ne\n\n\n,\n\n:\n\nwenn ich meinen Freund im\n\nGarten suche & dem Suchen\n\neine\n\ns\nn\n\nvergesse\n\nnen Namen\ns\nim Ged\u00e4chtnis\n?\nsuchen\n,\n&\n, z.B.,\n\nein Buch im Schrank\nzu\nsuchen?\n\n\n\nzwischen dem Vorgang, wenn ich meinen Freund im Garten suche & dem Suchen eines vergessenen Namens im Ged\u00e4chtnis?\n\nder Vorg\u00e4nge\n\n,\n:\n\neinen vergessenen Namen im Ged\u00e4chtnis\nsuchen\n, &,\nz.B.\n, ein Buch im Schrank\nzu\nsuchen?\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Wie sieht\n\ndie Antwort auf so eine Frage aus?\n\n\n"}, "1168": {"name": "Ms-115,229[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nEine Art der Beantwortung w\u00e4re jeden\n\nfalls die, eine Reihe von Bindegliedern zu\n\nbeschreiben.\n\n\n\n\nMan\nSo\nk\u00f6nnte\nz.B.\nman\n\n\n\n\nM\nan k\u00f6nnte\nz.B.\n\n\nS\no k\u00f6nnte man\n\n\n\n\nsagen\n,\nder\n\nFall des materiellen Suchens, der dem\n\nSuchen im Ged\u00e4chtnis am\n\n\n\u00e4hnlichsten sei\n\n\nn\u00e4chsten steht\n\n\n,\n\n\n\nsei\n\n\nist\n\n\nnicht Suchen nach einem Buch im\n\nSchrank, sondern, Nachschlagen einer Stelle\n die wir vergessen haben\n,\n\n\n\n\netwa in\n\neinem Roman\n\neiner Geschichte\n\n\n\n\n\n\nin einem Buch\n\n\n\n.\n\n\nUnd nun k\u00f6nnte man\n\nweitere F\u00e4lle interpol\nl\nieren.\n\n\n\u2013 Eine andere Art\n\n\n\ndes Aufzeigens der\ndie\n\neiner\n\n\u00c4hnlichkeit\nanzuzeigen\n\n\n\n\ndes Aufzeigens\n\nder\neiner\n\n\u00c4hnlichkeit\n\ndie \u00c4hnlichkeit anzuzeigen\n\n\n\nw\u00e4re\n\nz.B.\n\n\ndie: \u201c\nI\nn\n\ndiesen\n\nbeiden F\u00e4llen kann ich zuerst etwas\n\nnicht aufschreiben &\n\n\ndann\n\n\nnachher\n\n\nkann\n\n\nich's\n\n\nich es\n\n\n.\u201d\n\n\nOder\ndie\n:\n\n\u201c\nI\nn beiden F\u00e4llen runzle ich die Stirn,\n\n\nkneife\n\nmein Gesicht zusammen\n\n\nmache ein verkniffenes Gesicht\n\n\n& erw\u00e4ge M\u00f6glichkei\n\nten\u201d.\n\n\n"}, "1169": {"name": "Ms-115,229[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nAber es ist wichtig\n\n\n,\n\n\n:\n\n,\n\nda\u00df wir uns solcher\n\n\u00c4hnlichkeiten nicht bewu\u00dft sein m\u00fcssen,\n\n\n\n\n\n\num geneigt\nzu sein,\n\n\ndazu, da\u00df es uns dr\u00e4ngt,\n\n\num uns gedr\u00e4ngt zu f\u00fchlen,\n\n\nden Ausdruck\n\n\u201c\nsuchen\nim Ge\n\nd\u00e4chtnis\nsuchen\n\u201d\nzu gebrauchen\n\n\n\n\n // \n\n\u2026 \ndamit sich uns der Ausdruck\n\n \u2026 \n \u201csuchen im Ged\u00e4chtnis\u201d\n\naufdr\u00e4ngt\n\n // \n\n\n\n\n.\n\n\n"}, "1170": {"name": "Ms-115,229[5]et230[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nVielleicht m\u00f6chte\n\nman\n\n\nEiner\n\n\n\nsagen: \u201c\nE\ns mu\u00df\n\nuns doch eine \u00c4hnlichkeit\n\nauffallen\n\naufgefallen sein\n\n\n, oder\n\nwir\n\n\nw\u00fcrden nicht\nw\u00e4ren nicht geneigt,\ndas gleiche Wort gebrau\n\nchen\n\n\n\nw\u00fcrden nicht das gleiche Wort gebrauchen\n\nw\u00e4ren nicht geneigt, das gleiche Wort\nzu\ngebrauchen\n\n\n\n\n\u201d.\n\n\nSage statt dessen: \u201c\n\nE\n\ns mu\u00df uns eine\n\n\u00c4hnlichkeit\n\nzwischen diesen\n\n\nF\u00e4llen\n\n\n\n // \n\nVorg\u00e4ngen\n\n // \n\n\n\n\n\nauffallen\n\naufgefallen sein\n\n\noder wir\n\n\nw\u00fcrden nicht\nw\u00e4ren nicht geneigt,\n\n230\ndas gleiche Bild zu ihrer Darstellung\nzu\nben\u00fctzen\n\n\n\nw\u00fcrden nicht das gleiche Bild zu ihrer Darstellung ben\u00fctzen\nw\u00e4ren nicht geneigt, das gleiche Bild zu ihrer Darstellung zu ben\u00fctzen\n\n\n\n\u201d.\n\n\n\nDas hei\u00dft,\nda\u00df\n\n\nirgend\n\netwas\netwas\nder Ben\u00fctzung\n\n\nda\u00df\nein\nseelischer Vorgang\nAkt dem Gebrauch\n\n\ndes Bildes\nvorausgegangen sein\nvorausgehen\n\n\n\n\n\nirgend etwas\netwas\n\nder Ben\u00fctzung des Bildes vorausgegangen sein\n\n\nda\u00df\nein\n\nseelischer Vorgang\nAkt\n\ndem Gebrauch des Bildes vorausgehen\n\n\n\n\nmu\u00df.\n\n\nAber\n\nwarum sollte das \u2018Auffallen der \u00c4hnlichkeit\u2019\n\nnicht zum Teil, oder\n\n\ng\u00e4nzlich\n\n\nganz\n\n\n, darin be\n\nstehen, da\u00df wir dasselbe Bild gebrauchen?\n\n\n\nUnd warum sollte es nicht zum Teil oder\n\n\n\ng\u00e4nzlich\n\n\nganz\n\n\ndarin bestehen\n\n\n, da\u00df wir\n\n\ngeneigt\n\nsind\n\n\nuns gedr\u00e4ngt f\u00fchlen\n\n\n,\n\n\ndasselbe Wort\n\n\nden gleichen Ausdruck\n\n\nzu gebrauchen?\n\n\n\n // \n, da\u00df sich uns der gleiche Ausdruck aufdr\u00e4ngt?\n // \n\n\n\n\n\n"}, "1171": {"name": "Ms-115,230[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir sagen: \u201c\nD\nieses Bild\n(dieser Ausdruck)\ndr\u00e4ngt sich mir un\n\nwi\ne\nderstehlich auf\u201d\n\n\n.\n;\n\ni\n\n\n\n:\n\nI\n\n\n\nst\nUnd i\n\n\n\n\n\n;\n:\n\nist\n\n\n.\n\n\nI\nst\n\n\nU\nnd ist\n\n\n\n\n\n\ndas\n\netwa\n\nkeine Erfahrung?!\n\n\n"}, "1172": {"name": "Ms-115,230[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir haben es hier mit einem\n\n\n\n\njener\n\nder\n\n\nzahlreichen\n\n\nF\u00e4lle\n\n\nvon vielen\nF\u00e4llen\n\n\nzu tun,\n\n\ndie uns\n\n\ndenen wir\n\n\nin\n\ndieser\n\nunserer\n\n\nUntersuchung\n\n\nimmer wieder\n\n\nauf Schritt & Tritt\n\n\n\nbegegnen:\n\ne\n\nE\n\n\nin\ngewisses\nWort wird\n\n\n\nunter anderem\n\n\nmanchmal\n\nvon uns\nunter anderem\n\n\n\n\nmanchmal\nunter anderem\nvon uns unter anderem\nunter anderem von uns\n\n\n\nzur Bezeichnung eines\nsogenannten\n\u2018seelischen\u2019\n\nVorgangs oder Zustandes verwendet,\n\nder\n\nwelcher\n\n\neine\n\nHandlung vorbereitet;\n\neine solche\n\ndiese\n\n\nVorbereitung ist\n\nin einer Klasse von F\u00e4llen die\npraktische\nBedingung f\u00fcr das\n\nZustandekommen der Handlung; wir sind gewohnt,\n\nzu sagen,\n\n\nsie\n\n\nder seelische Vorgang\n\n\n\nmu\u00df\n\nstattgefunden haben, damit\n\ndie Handlung\n\n\ngeschehen\n\n\nstattfinden\n\n\nkonnte; wir sind nun\n\ngeneigt eine solche\nseelische\nVorbereitung\n\n\n\n\n\n\n\nals Vorbedin\n\ngung der\n\nzur\n\nH\na\nndlungen\n\nzu\npostulieren\n\n\n\n\n\nals Vorbedin\n\ngung\n\nder Handlungen\n\nzur Handlung\nen\n\n\nzu\npostulieren\n\n\nzu\npostulieren\nals Vorbedin\n\ngung\n\nder Handlungen\n\nzur Handlung\nen\n\n\n\n\n\n\n:\nS\no\n\n\nsagen\n\nwir\n\n\n\nhei\u00dft es\n\n\n\n: \u201c\nM\nan\nmu\u00df\neinen Befehl verstehen, ehe man\n\nihn ausf\u00fchren kann\u201d, \u201c\nM\nan mu\u00df wissen,\n\n\nwo der\n\nSchmerz ist, damit man die Stelle zeigen kann\u201d,\n\n\n\nwo etwas ist, um darauf zeigen zu k\u00f6nnen\n.\n\u201d,\n\n\n\n\n\u201c\nM\nan mu\u00df die Melodie kennen, wenn man sie\n\nsingen will\u201d,\n\nu.s.f.\n.\n\n\u201c\nD\nie \u00c4hnlichkeit mu\u00df un\ns\n\n\nauf\n\n\n\n\n\nge\n\n\n\nfallen\nsein\n\n\n\nauffallen\naufgefallen sein\n\n\n\n, ehe wir sie\n\n\nausdr\u00fccken\n\u201c\n\n.\nk\n\n\u00f6nnen\u201c.\n\n\n\nausdr\u00fccken\u201d.\nausdr\u00fccken k\u00f6nnen\u201d.\n\n\n\n\n\n"}, "1173": {"name": "Ms-115,230[4]et231[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n99\n\n\n\n\n\nFragen wir uns folgendes:\nNimm an,\n\nI\ni\n\nch\n\n\n\n\nF\nragen wir uns folgendes:\nI\nch\n\n\nN\nimm an, ich\n\n\n\n\nh\u00e4tte jemandem\n\ndas Wort \u2018\n\nblau\n\nrot\n\n\n\u2019 erkl\u00e4rt, indem ich auf verschie\n\ndene\n\nblaue\n\nrote\n\n\nGegenst\u00e4nde gezeigt, & die Worte \u201c\nD\nas\n\n\n\nist\n\n\nhei\u00dft\n\n\n\u2018\n\nblau\n\nrot\n\n\n\u2019\u201d\n\n\ndaf\u00fcr\n\n\ndazu\n\n\nausgesprochen,\n\n\nh\u00e4tte\n\nhabe\n\n; was\n\nhei\u00dft es nun, wenn ich sage: \u201c\nW\nenn er die Bedeu\n\ntung jetzt verstanden hat, wird er mir etwas\n\nBlaues\n\nRotes\n\n\n\n231\nbringen, wenn ich es verlange\u201d?\n\n\nDies scheint zu sa\n\ngen:\nW\nenn er\n\n\nwirklich\n\n\n\n(\ndas\n)\n\n\n\nerfa\u00dft hat, was allen\n\n\n\ndiesen\n\n\nden\n\n\nGegenst\u00e4nden gemeinsam ist, die ich ihm\n\ngezeigt habe, wird er in der Lage sein, meinen\n\nBefehl zu befolgen.\n\n\nAber was ist ihnen allen ge\n\nmeinsam?\n\n\n"}, "1174": {"name": "Ms-115,231[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n100\n\n\n\n\n\n100\n\n\n\n\nKannst Du\nmir\nsagen, was\n\n\n\ndas Gemeinsame an\n\neinem lichten & einem\n\ndunkeln Blau\nRot\ngemeinsam\n\n\n\n\neinem lichten & einem dunkeln\n\nBlau\nRot\n\ngemeinsam\n\n\ndas Gemeinsame an einem lichten & einem dunkeln\n\nBlau\nRot\n\n\n\n\n\nist?\n\n\n\u2013\nVergleiche da\n\nmit diesen Fall:\nI\nch zeige Dir zwei Bilder\n\n,\n\n:\n\n\nzwei\n\nverschiedene Landschaften\n\n\n;\n\nein Haus ist in\nden\nbeiden aber\n\nganz gleich\n\n\n\n\n; in beiden\naber\nfindet sich\n\n\n\n\ndas gleiche Haus.\n\n\n\nan irgend einer Stelle\nder gleiche Busch\n\n\n\n\n\n\n\n;\n.\n\n\n\nn\nN\n\nun\n\nIch\nsage\nich\n\n\n\n\n\n; nun\n\n.\nN\nun\n\n\nsage ich\n\n\n.\nI\nch sage\n\n\n\n\n: \u201c\nZ\neige\n\n\n\n(\nauf\n)\n\n\n\nmir\n\n\ndas,\n\nwas diesen beiden Bildern gemeinsam ist\n\n\n.\n\u201c\n;\n.\n&\n\nals Antwort\nDu suchst die Bilder ab, dann\nzeigst Du\nzur Antwort\nauf\ndas Haus.\nden Busch.\n\n\n\n\n.\n\u201d; & als Antwort zeigst Du auf das Haus.\n\n\u201d. Du suchst die Bilder ab, dann zeigst Du zur Antwort auf den Busch.\n\n\n\n\n\n\n\n(\nD\nu hast das Gemein\n\nsame gesucht.)\n\n\n\n\n"}, "1175": {"name": "Ms-115,231[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n101\n\n\n\n\n[Dieses Beispiel vielleicht auszulassen]\n\n\n\n\n\n\nNun betrachte diese Erkl\u00e4rungen:\n\n\n\nO\nder:\n\n\n\nI\nch\n\n\n\ngebe\n\n\nzeige\n\n\njemand\nem\nzwei\n\n\nKisten\nHaufen\nin denen sich\nvon\n\nver\n\nschiedene\nn\nGegenst\u00e4nde\nn\n\n\nGer\u00e4ten\nWerkzeugen\n\nbefinden, ich\n, &\n\n\n\nKisten in denen sich verschiedene Gegenst\u00e4nde befinden, ich\n\nHaufen von\n\nverschiedenen Gegenst\u00e4nden\nGer\u00e4ten\nWerkzeugen\n\n, &\n\n\n\n\nsage: \u201c\nD\nas\n\nwas\n\n\nin\nbeiden Haufen gemeinsam ist,\nvorkommt,\n\n\n\nbeiden Haufen gemeinsam ist,\nin beiden Haufen vorkommt,\n\n\n\nhei\u00dft \u2018Stemm\n\neisen\u2019\u201d.\n\n\n\n\n\nDer, dem\n\nich die Erkl\u00e4rung gebe,\n\n\ndie Erkl\n\na\n\u00e4\n\nrung gegeben wurde,\n\n\n\n\n\n\n\nD\ner Andre\n\n\n\nhat\n\ndie Werkzeuge zu sortieren, bis er das findet,\n\nwas in beiden vorkommt, & dadurch\n\n\n\n\n\n, k\u00f6nnen\n\nwir sagen,\n\ngelangt\nkommt\ner\n\n\n\n\n\n, k\u00f6nnen wir sagen,\n\n gelangt\n kommt\n\ner\n\n\n\n gelangt er\n kommt er\n\n, k\u00f6nnen wir sagen,\n\n\n\n\nzur hinweisenden Erkl\u00e4\n\nrung.\n\n\n"}, "1176": {"name": "Ms-115,231[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n102\n\n\n\n\n\n\nUnd nun\n\n\n\nO\nder ich gebe\n\n\n\ndiese Erkl\u00e4rung: \u201c\nI\nn\n\ndiesen zwei Bildern\n,\nsiehst Du verschiedene\n\nFarbflecken;\n\n\nd\n\nie\ner\n\n\n\ndie\nder\n\n\neine\nFarbton, der in\nbeiden\n\nvorkommt, hei\u00dft \u2018\n\n\nOcker\n\n\nKarmin\n\n\n\u2019.\u201d\n\n\n\u2013 Hier hat es einen\n\nklaren Sinn zu sagen: \u201c\nW\nenn er gesehen hat,\n\nwas beiden gemeinsam ist, kann er mir\n\nnun auf\n\nmeinen Befehl\n\n\nden Befehl hin\n\n\n\neinen Gegenstand\n\nvon jener Farbe bringen\n\u201d\n.\n\n\n"}, "1177": {"name": "Ms-115,231[5]et232[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n{\n\u22ce\n[\nB\nemerkung zur Seite \u2116 209]\n\n\n\nVergleiche mit\n\ndem Vorgang beim Lesen\n\n\neiner\n\nunsrer\n\ngew\u00f6hn\n\nlichen Schrift das Lesen von Worten die ganz\n\nin gro\u00dfen Buchstaben gedruckt sind, wie manch\n\nmal die Aufl\u00f6sungen von R\u00e4tseln.\n\n\nWelch ande\n\nrer Vorgang!\n\n\n\u2013 Oder lies unsre Schrift von\n\n232\nrechts nach links!}\n\n\n\n"}, "1178": {"name": "Ms-115,232[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n103\n\n\n\n\n\nDenken wir uns dieses Spiel:\n\n\n\n\nD\nenke Dir dieses Spiel:\n\n\n\n\n\nE\ns gibt freilich dieses Spiel:\n\n\n\nI\nch sage jeman\n\ndem: \u201c\nI\nch werde Dir\n\n\ndas\ndie Bedeutung des\nZeichen\ns\n(Wort\nes\n)\n\n\n\ndas Zeichen (Wort)\ndie Bedeutung des Zeichens (Wortes)\n\n\n\n\u2018\nW\n\u2019 erkl\u00e4ren,\n\nindem ich\n\n\n\nDir\nverschiedene Gegenst\u00e4nde zeige\n\n\n\nauf\nverschiedene Gegenst\u00e4nde weise\n\n\n.\n\n\n\n\u2018\n\nW\n\n\u2019 bedeutet\n\n\ndas\n\n\netwas\n\n\n, was ihnen allen gemeinsam ist\u201d.\n\n\n\nIch zeige ihm nun zuerst zwei B\u00fccher, & er fragt\n\nsich\n\n\n:\n\n\n,\n\n\n\u201c\n\n\n\n\nh\n\nH\n\n\nei\u00dft\n\n\n\n\nB\nedeutet\n\n\n\n\u2018\nW\n\u2019 \u2018Buch\u2019?\n\u201d\n\n\n\u2013 Dann zeige ich auf einen\n\n\n\nZiegel\nstein\n\n\n\nZiegelstein\nZiegel\n\n\n\n, & er\n\n\nsagt\n\n\ndenkt\n\n\n: \u201c\nV\nielleicht\n\nbedeutet\n\n\nist\n\n\n\nes\n\n\u2018Rechteck\u2019\u201d.\n\n\nEndlich zeige ich auf\neine\ngl\u00fchende Kohle\n\n& er sagt\nsich\n: \u201c\nE\ns bedeutet \u2018rot\u2019;\ndenn\nalles, was\n\ner\nmir\ngezeigt hat,\n\n\nwar r\u00f6tlich\nhatte etwas Rotes\n.\n\u201c\n;\n\n\n\n104\n\n\n\n\n\u2013 Denken wir nun,\n\n\nd\nabei l\u00e4\u00dft er vielleicht seinen Blick \u00fcber alles was an den Gegenst\u00e4nden\n\nrot ist schweifen. Es w\u00e4re auch lehrreich diese Variante zu betrachten:\n\n\ner h\u00e4tte\nDer Andre soll\n\nin jedem Stadium des Spiels\nzeichnen\noder\n\nmalen\nsollen\n\n\n\n\nwar r\u00f6tlich.\u201d \u2013\nD\nenken wir nun, er h\u00e4tte in jedem Stadium des Spiels\nzeichnen\noder\nmalen\nsollen\n\n\nhatte etwas Rotes\u201d; dabei l\u00e4\u00dft er vielleicht seinen Blick \u00fcber alles was an den Gegenst\u00e4nden rot ist schweifen.\nE\ns w\u00e4re auch lehrreich diese Variante zu betrachten:\n\n\n104\n\n\nD\ner Andre soll in jedem Stadium des Spiels\nzeichnen\noder\nmalen\n\n\n\n\n, was er\n\n\nglaubt\n\n\ndenkt\n\n\n, da\n\n\n\n\u00df\ns\n\n\n\u00df\n\nich meine.\n\n\n\n\n\nEs w\u00e4re dann\n\nI\ni\n\nn\nmanchen\ngewissen\nF\u00e4llen\nw\u00e4re es dann ganz\n\n\n\n\nI\nn manchen F\u00e4llen w\u00e4re es dann ganz\n\n\nE\ns w\u00e4re dann in gewissen F\u00e4llen\n\n\n\n\nklar,\n\nwas er\n\nzeichnen soll.\n\nzu zeichnen hat.\n\n\n\n\nH\u00e4tten\nz.B.\nalle Gegenst\u00e4nde\n\n\n\nein\n\n\n\n\n\ndas\nselbe\ngleiche\n\n\n\ndasselbe\ndas gleiche\n\n\n\n\n\n\nFabrikszeichen\n\n\n\n\n\n,\n&\nwenn\ner glaubt\nda\u00df\nich\nes\nmeine\n.\ndieses\n,\n\n\nso wird er\nes\ndieses\naufzeichnen\n\n.\n\n\n\n\n& er glaubt ich meine dieses, so wird er\n\nes\ndieses\n\naufzeichnen.\n\n so wird er dieses aufzeichnen, wenn er glaubt da\u00df ich es meine.\n\n\n\n\n\nSind sie aber\n\nalle\nr\u00f6tlich\n, was soll er malen?\n\n\nWelchen\n\n\n\nFarbton\n\n\nTon\n\n\nvon rot\n\n?\n;\n\n& welche Form?\n\n\nWie, wenn\n\ner ein andermal malen\n\nwollte\n\nwill\n\n\n, da\u00df alle\n\nrot & rund seien?\n\n\nMan sagt sich gleich\n\n\n,\nda\u00df\n\nhier\n, hier sei \u2026 \neine\n\na\nA\n\nbmachung n\u00f6tig\n.\nist\n.\n\n\n\n, da\u00df hier eine Abmachung n\u00f6tig ist.\n, hier sei eine Abmachung n\u00f6tig.\n\n\n\n\n\n"}, "1179": {"name": "Ms-115,232[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWenn\n\n\nD\nu\n\n\ne\nE\n\niner\n\n, auf verschiedene T\u00f6ne von\n\nRot zeigend\n\nfragte\ns\nt\n\nfragte\n\n\n\n\nDu, auf verschiedene T\u00f6ne von\n\nRot zeigend fragtest\n\neiner, auf verschiedene T\u00f6ne von Rot zeigend fragte\n\n\n\n: \u201c\nW\nas haben alle diese\n\ngemein, da\u00df Du sie mit dem gleichen Wort\n\nbenennst?\u201d, \u2013\ns\no m\u00f6chte\n\n\nman\n\n\nich\n\n\nDir\nantworten:\n\n\u201c\nS\niehst Du es denn nicht?!\u201d,\n\n\n\u2013 & dies ist\n\nnat\u00fcrlich keine Antwort.\n\n\n\u2013 & damit habe ich nat\u00fcrlich nicht auf etwas Gemeinsames hingewiesen.\n\n\n\n\n"}, "1180": {"name": "Ms-115,232[4]et233[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nEs gibt F\u00e4lle, in denen, erfahrungsge\n\nm\u00e4\u00df, ein Mensch Befehle,\n\n\nvon der Form\n\n\nwie\n\n\n\n\u201c\nB\nring mir\n\n\n\nx\n\n\n\n\n\ndas & das\n\n // \nx\n // \n\n\n\n\n\n\u201d, nicht ausf\u00fchren kann,\n\nwenn er nicht\nvorher\nerkannt hat, was\n\nallen\nden Dingen\n\n\ngemein\n\nsam\n\n\n\n\ngemein\ngemeinsam\n\n\n\nist, auf die, bei\n\nder Erkl\u00e4rung des\n\n\nbetreffenden\n\nWortes\n\nAusdrucks\n\n\n\n\n\n\n // \nWortes \u2018\nx\n\u2019\n // \n\n\n\n\n\ngewiesen\n\n\ngezei\ng\nt\n\n\n\n\nwurde.\n\n\nUnd dieses Er\nk\nennen\n\n\nbesteht\nkann\ndann\n\n233\netwa\ndarin\nbestehen\n\n // \nbesteh\nt\netwa darin\n // \n\n\n\n\nbesteht dann etwa darin\n\n\nkann dann darin bestehen\nbesteht etwa darin\n\n\n\n\n\n, da\u00df er auf das Gemeinsame zeigt,\n\nwie in (100)\noder\n\n\nes\n\n\netwas\n\n\naufzeichnet,\noder sich vorstellt,\noder\nsich\nein\n\nbesti\nm\nmtes Wort sagt,\nu.s.f.\n\n\n\u2013\n\nDann aber gibt es F\u00e4lle\n\n\nA\nber es gibt auch F\u00e4lle\n\n\n\n,\n\nin denen so ein einleitender Pro\n\nze\n\nss\n\u00df\n\nnicht stattfindet; &\nwo\nwir dennoch\n\nsagen, er habe das Gemeinsame\n\n\n\nin den\naller dieser\nGegenst\u00e4nd\nen\n,\n\n\n\n\nerkannt\n\n\nda\n\n\u00df\ns\n\nich meinte\n\n\nwelches wir meinten\n\n\n\n\n\nerkannt\n\ndas ich meinte\nwelches wir meinten\n\n\n\n\nin den Gegenst\u00e4nden\n\naller dieser Gegenst\u00e4nde\nn\n\n\nwelches wir meinten erkannt\n\n\n\n\n, wenn er\n\n\n\nauf die\nnach der\n\nH\nh\n\ninweisen\n\nde\nn\n\n\n\nauf die hinweisende\nnach der hinweisenden\n\n\n\nErkl\u00e4rung\n\nnun\nauf\n\n\nmeinen\n\n\nden\n\n\nBefehl\n\n\u201c\n\nb\n\nB\n\n\nringe mir \u2026\u201d zu\n\n\nmeiner\n\n\nunserer\n\n\nZufriedenheit aus\n\nf\u00fchrt.\n\n\n"}, "1181": {"name": "Ms-115,233[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cWarum nennst Du diese verschiedenen\n\nErfahrungen, \u2018Erfahrungen der Anstrengung\u2019\n\n&\n\u2018Erfahrungen der\nEntspannung\u2019\n\netc.\n\n?\u201d\n\n\n\u2013 \u201cWeil sie alle etwas\n\nmit einander\n\n\ngemein\nsam\n\n\n\ngemeinsam\ngemein\n\n\n\nhaben.\u201d\n\n\n\u2013 \u201cWas hat\n\neine\n\nG\ng\n\neistige Anstrengung mit einer k\u00f6rperli\n\nchen\n\n\ngemein\nsames\n\n\n\ngemein\n\n\ng\nG\n\nemeinsames\n\n\n\n\n?\u201d\n\n\n\u2013 \u201cIch wei\u00df\nes\nnicht; aber\nirgend\neine\n\n\u00c4hnlichkeit besteht\n\n\noffenbar\n\n\n\nja\nganz\noffenbar\n\n\n\n.\u201d\n\n\n\u2013 Warum sag\n\ntest Du dann\naber\n, sie h\u00e4tten etwas gemein\nsam?\n\u2013\n\n\n\n\n\n\nHast Du\nhast\n\nd\nD\n\namit nicht\nhast\n\nDu hast damit\nblo\u00df\nein\nbestimmtes\nBild ge\n\nbraucht\naber keine Erkl\u00e4rung gegeben\n\n\n\n?\n.\n\n\n!\n\n\n\n\n\nH\nast Du damit nicht blo\u00df ein Bild gebraucht?\n\n\n\nDu hast damit\n\nD\namit hast\nDu\n\n\nblo\u00df ein Bild gebraucht.\n\n\nDu hast damit ein bestimmtes Bild gebraucht aber keine Erkl\u00e4rung gegeben\n\n!\n.\n\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Es\n\n\nk\u00f6nnte freilich auch\n\n\nkann ja\n\n\nsein\n\nda\u00df allen\n\n\nF\u00e4llen\nVorg\u00e4ngen\n, die wir\n\nin denen wir von\n\nAnstrengung\n(\n&\n\nEntspannung\n)\nnennen\n\netwas gemeinsam ist, z.B.\nreden\n\neine Art der Atmung,\n\noder ein Spannungszustand gewisser Muskeln\n,\netc.\n\ngemeinsam ist.\n\n\n\n\n\nF\u00e4llen, die wir Anstrengung (& Entspannung) nennen\nF\u00e4llen, in denen wir von Anstrengung (& Entspannung) reden\nVorg\u00e4ngen, die wir Anstrengung (& Entspannung) nennen\n\neine Art der Atmung, oder ein Spannungszustand gewisser Muskeln, gemeinsam ist.\n\n\nVorg\u00e4ngen, die wir Anstrengung (& Entspannung) nennen etwas gemeinsam ist,\nz.B.\neine Art der Atmung, oder ein Spannungszustand gewisser Muskeln\netc.\n\n\n\n\n\n\n\n\nWenn Du\nKannst Du\naber\n\ngar\n\nnicht\nsagen\n\nkannst\n\n\n\n\nW\nenn Du aber\nnicht\nsagen kannst\n\n\nK\nannst Du aber\n\n\nnicht\n\ngar nicht\nnicht\n\nsagen\n\n\n\n\n, welcher Art das Gemeinsame ist,\n\nso ist es\n\nkeine\n\nkeinerlei\n\n\nErkl\u00e4rung\n\n\n:\n\nzu sagen\n\n:\n,\n\n\ndie\n\n\nI\ni\n\nhre\n\n\n\u00c4hnlichkeit\n\nder beide\nn\n\n\n\n\n\nzu sagen,\n\ndie \u00c4hnlichkeit der beiden\nihre \u00c4hnlichkeit\n\n\n: ihre \u00c4hnlichkeit\n\n\n\n\n\n\n\n\nbesteh\n\ne\nt\n\n\n\n\nbestehe\nbesteht\n\n\n\n\n\n // \nbestehe\n // \n\n\n\ndarin, da\u00df\n\n\nsie\n\nin\nihnen\n\netwas\n\n\nmit einander\n\n\nG\ng\n\nemeinsam\nes ist.\n\nsei\nist.\n\n\n\n\n\nsie etwas Gemeinsames\nhaben.\n\nin ihnen etwas mit einander Gemeinsames ist.\n\nihnen etwas gemeinsam\n\nsei\nist\n\n.\n\n\n\n\n\n\n"}, "1182": {"name": "Ms-115,233[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nSollen wir nun sagen, Du\n\n\nha\nbe\nst\n\n\n\nhabest\nhast\n\n\n\nein\nbesonderes\n\u2018Ge\n\nf\u00fchl\n\ndes \u00c4hnli\nc\nhseins oder\n\nder \u00c4hnlichkeit\u2019, wenn Du die Erfah\n\nrungen mit einander vergleichst\n\n?\n,\n\n\n\n\n& da\u00df\n\ndie\n\nses besondere Gef\u00fchl\n\nDu\ndarum\nden gleichen\n\nAusdruck f\u00fcr sie gebrauchst?\n\n\n\n\n&\ndarum\ngebrauchst Du den gleichen Ausdruck f\u00fcr sie?\n\n\n\n\n\n"}, "1183": {"name": "Ms-115,233[4]et234[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nStelle Dir\n\n\n\u00fcber dieses Gef\u00fchl\n\ndar\u00fcber\n\n\n\n\n\neinige\n\ndiese\n\nFrage\nn\n\n\n\neinige Fragen\n\ndiese\nFrage\n\n\n\n\n:\n\n\nW\nann\n\nhast Du\n\n\nes\n\n\ndas Gef\u00fchl\n\n\n?\n\n\n\u2013 Denn was wir \u2018zwei Erfah\n\n\n\nrungen\n\n234\nrungen\nvergleichen\u2019 nennen ist ja ein\n\nganz\n\n\n\nkompli\n\nzierter\n\n\nzusammengesetzter\n\n\nVorgang: Du\n\n\nstelltest\nriefst\nDir etwa die bei\n\nden Erfahrungen nach einander\nvor\nin's Ged\u00e4cht\n\nnis\n\n\n\nstelltest Dir etwa die beiden Erfahrungen nach einander vor\nriefst Dir etwa die beiden Erfahrungen nach einander in's Ged\u00e4chtnis\n\n\n\n, denkst abwechselnd an die eine & an\n\ndie andre; wann, w\u00e4hrend\nall\ndies vorgeht,\n\nhast Du das Gef\u00fchl?\n\n\u2013 Was tut diese Frage?\n\n\nSie nimmt uns\n\nin gewissen F\u00e4llen\n\ndie Lust, hier von einem\n\n\nbeson\n\nderen\n\n\nbestimmten\n\n\nGef\u00fchl zu sprechen.\n\n\n"}, "1184": {"name": "Ms-115,234[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cAber ich w\u00fcrde doch nicht sagen, die Vorg\u00e4n\n\nge seien \u00e4hnlich, wenn ich nicht\nein Erlebnis\n\n\ndieser \u00c4hnlichkeit\n\ndieses \u00c4hnlichseins\n\n\nh\u00e4tte?\u201d\n\n\n\u2013 Aber mu\u00df\n\ndieses\n\nErlebnis\n\n\netw\n\nein\nGef\u00fchl\nsein?\n\n\nAngenommen es\n\nw\u00e4re das Erlebnis, da\u00df sich Dir das Wort\n\n\u2018\u00c4hnlichkeit\u2019 aufdr\u00e4ngt, \u2013 w\u00fcrdest Du dies\n\nein Gef\u00fchl nennen?\n\n\n\u2013 Ich sage nicht, da\u00df\n\n\ndabei\n\n\n\nhie\nr\nbei\n\n\n\n\nnicht allerlei Gef\u00fchle auftreten!\n\n\n"}, "1185": {"name": "Ms-115,234[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\u201cAber gibt es nicht ein Gef\u00fchl der \u00c4hnlichkeit?\u201d \u2013\n\n\nIch glaube es gibt eine Reihe von Gef\u00fchlen, die\n\nman Gef\u00fchle der \u00c4hnlichkeit\nin speziellen F\u00e4llen\nnennen k\u00f6nnte.\n\n\n\n\n\nAber\n\n\n\nDu mu\u00dft\nwir m\u00fcssen\nkeines von ihnen\ndiesen Gef\u00fchlen\nhaben wenn Du\nwir\neine\n\n\u2019\u00c4hnlichkeit wahrn\n\nimmst\nehmen\n\n\u2019\n\n\n\nDu mu\u00dft keines von ihnen haben wenn Du eine \u2018\u00c4hnlichkeit wahrnimmst\u2019\nwir m\u00fcssen keines von diesen Gef\u00fchlen haben wenn wir eine \u2018\u00c4hnlichkeit wahrnehmen\u2019\n\n\n\n.\n\n\n\n\n\nw\n\nW\n\n\nenn auch nicht\nein\nGef\u00fchl, oder\nein\nErlebnis, welches das Wahrnehmen der \u00c4hnlichkeit w\u00e4re.\n\n\n\n\n\nDenke an Erfahrungen,\n\ndie wir in solchen F\u00e4llen haben:\n\n\n"}, "1186": {"name": "Ms-115,234[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n10\n\n4\n5\n\n\n\n\na\n)\n\nE\ns gibt eine Erfahrung des\n\nBeinahe-nicht\n\nunterscheiden-k\u00f6nnens\n\n.\n\n\nD\nu siehst\nz.B.\nzwei L\u00e4ngen,\n\noder zwei Farben, die beinahe ganz gleich sind &\n\nwillst sehen, ob Du einen Unterschied in ihnen\n\nentdecken kann\ns\nt\n, oder ob ihr Unterschied f\u00fcr den & den Zweck zu gro\u00df ist\n.\n\n\nD\nu siehst von einer zur an\n\ndern, blinzelst,\n\n\n\n\n\n\n\n\nmurmelst vielleicht Worte,\n\n\nsch\u00fcttelst Den den\nwackelst mit dem\nKopf\n\n,\n,\n\nh\u00e4l\nt\nst den Atem an,\n\n\n\n\n\n\nmurmelst vielleicht Worte,\n\n\nsch\u00fcttelst\n\nDen\n\nden\n\nwackelst mit dem\n\nKopf, h\u00e4l\nt\nst den Atem an,\n\nh\u00e4ltst den Atem an, wackelst mit dem Kopf, murmelst vielleicht Worte,\n\n\n\nu.s.f.\n\n\nMan k\u00f6nnte sagen:\n\n\nEs ist ja\n\nz\nZ\n\nwischen all\n\ndiesen Erfahrungen\nist ja\n\n\n\n\nE\ns ist ja zwischen all diesen Erfahrungen\n\n\nZ\nwischen all diesen Erfahrungen ist ja\n\n\n\n\n\n\ngar kein\n\n\nkaum\n\n\nPla\nt\nz f\u00fcr\n\nein\n\n\ndas\n\n\n\nGe\n\nf\u00fchl der \u00c4hnlichkeit.\n\n\n"}, "1187": {"name": "Ms-115,234[5]et235[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWenn immer ich nun meinen Tisch sehe,\n\nsehe ich\n\nTischf\u00fc\u00dfe\n\nH\u00f6lzer\n\n\n, die ganz oder beinahe gleich\n\nhoch sind; aber habe ich hier auch solche Erfah\n\n\n\nrungen\n\n235\nrungen\ndes Nicht-unterscheiden-k\u00f6nnens?\n\n\n"}, "1188": {"name": "Ms-115,235[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nb\n)\n\nV\nergleiche mit\n\n\n\n(\na\n) den Fall\n\n\n\ndem ersten Beispiel eines,\n\n\nin welchem es keiner\n\nlei Schwierigkeit macht die\n\u00e4hnlichen\nGegenst\u00e4nde zu un\n\nterscheiden.\n\n\nIch sage\nz.B.\n: \u201c\nI\nch will\n\n\n\nRosen & Nel\n\nken\n\n\n\ndiese beiden Beete\n\n\nvon \u00e4hnlicher Farbe\n haben\n, ich will\nhier\nkeinen\n\nstarken Kontrast\u201d.\n\n\nDie Erfahrung wenn\n\nder Blick von einem zum andern geht,\n\nk\u00f6nnte man hier ein sanftes Gleiten nen\n\nnen.\n\n\n"}, "1189": {"name": "Ms-115,235[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nc\n)\n\nI\nch h\u00f6re Variationen \u00fcber ein Thema &\n\nsage: \u201c\nI\nch sehe\nnoch\nnicht, in\nw\niefern das eine\n\nVariation des Themas ist, aber ich merke eine\n\ngewisse \u00c4hnlichkeit (Analogie).\u201d\n\n\nBei gewissen\n\ncharakteristischen Punkten der Variation \u2018wu\u00dfte\n\nich, wo ich im Thema bin\u2019; & diese Erfahrung\n\nkonnte darin bestehen, da\u00df\nmir\n\n\nich\nmir\n,\nblitzartig\n,\n\ndie\nbetreffende\nStelle des Themas\n\nim Thema\n\nvorstellte\neinfiel\n\n\n\n\nich mir, blitzartig,\n\n\ndie Stelle\n\ndes Themas\nim Thema\n\n\ndie betreffende Stelle des Themas\n\nvorstellte\n\nmir blitzartig die betreffende Stelle des Themas einfiel\n\n\n\n, oder es schwebte\n\nmir ihr Notenbild vor, oder ich machte die gleiche Geste, wie an jener Stelle,\netc.\n\n\n"}, "1190": {"name": "Ms-115,235[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cAber wenn zwei Farben einander\n\n\u00c4\n\u00e4\n\nhnlich sind,\n\nso sollte\n\n\ndie\n\n\ndoch meine\n\n\nErfahrung\n\n\ndes\ndieser\n\u00c4hnlich\n\ns\nk\n\nei\n\nn\nt\n\ns\n\n\n\ndes \u00c4hnlichseins\ndieser \u00c4hnlichkeit\n\n\n\ndarin\n\nbestehen, da\u00df ich\ndie\n\u00c4hnlichkeit erfasse\n\n\n, wel\n\nche\n\n\n\n, die\n\n\n\n\n\nda\nist\n\n\nbesteht\n\n\n.\u201d\n\n\n\u2013\nNimm ein\nA\nber ist\n\n\nnun\n\n\nalso\n\n\n\n\nein bl\u00e4uli\n\nches Gr\u00fc\nn\neinem gelblichen Gr\u00fcn \u00e4hnlich,\n\noder nicht?\n\n\n\n\nIn gewissen F\u00e4llen\n\n\n\n\n\nU\nnter gewissen Umst\u00e4nden\n\n\n // \nU\nnter manchen Umst\u00e4nden\n // \n\n\n\n\n\nwerden wir\n\nsagen, sie\n\nseien\n\n\nsind\n\n\n\n\u00e4hnlich,\n\nunter\n\n\nin\n\n\n\nandern, sie\n\n\nseien\n\n\nsind\n\n\n\ng\u00e4nzlich un\u00e4hnlich.\n\n\nSollen wir sagen,\n\nwir haben\n\n\n\nin die\ns\nen beiden F\u00e4llen\n\n\n\nda\n\n\nzwei\nverschiedene\n\nRelationen wahrgenommen, die zwischen den\n\nbeiden\nFarben bestehen?\n\n\n\n\n10\n\n5\n6\n\n\n\n\n\n\u2013\n\n\nDenke Dir,\n\n\n\nN\nimm an,\n\n\n\nich\n\n\nbeobach\n\nte\nte\n\n\n\nbeobachtete\nbeobachte\n\n\n\n\ndie\n\n\neine\n\n\n\nallm\u00e4hliche\nVer\u00e4nderung\n\n\neiner\n\n\n\nder\n\n\n\nFarbe\neiner Substanz\n: ein bl\u00e4u\n\nliches Gr\u00fcn\n\n\n\nwird nach & nach rein gr\u00fcn,\n\n\ndann\n\n\n\ndieses\n\ndann\n\n\n\ngelblichgr\u00fcn, dann gelb,\n&\nendlich\n\n\nr\u00f6tlich gelb\n\n\norange\n\n\n.\n\n\n\n\ngeht nach & nach in gr\u00fcn,\ndann in\ngelbliches gr\u00fcn,\nin\ngelb &\nendlich\nin\norange \u00fcber.\n\n\n\n\n\n"}, "1191": {"name": "Ms-115,235[5]et236[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nIch sage\nDir\n: \u201c\nE\ns braucht nur eine kurze Zeit\n\nvom\n\nb\nB\n\nl\u00e4ulichgr\u00fcnen zum\n\ng\nG\n\nelblichgr\u00fcnen,\n\n\nweil die\n\n236\n\u00e4hnlich sind.\u201d\n\n\n\n\nden\nn\n\ndie sind \u00e4hnlich.\u201d\n\n\n\n\n\n\u2013\n\n\n\n\u201cMu\n\u00df\nt\nDu dazu\nda\nnicht\n\nSetzt das nicht\neine\n\nbesondere\n\nErfahrung\n\nein Gef\u00fchl\n\n\nder \u00c4hnlichkeit\nschlechtweg\ngehabt haben\n?\u201c\n\nvo\n\nr\nn\n\naus\n\nBlaugr\u00fcn & Gelbgr\u00fcn voraus?\n\n\n\n\n\u201c\nM\nu\u00dft Du\n\ndazu\nda\n\nnicht\n\neine Erfahrung\nein Gef\u00fchl\neine besondere Erfahrung\n\nder \u00c4hnlichkeit gehabt haben?\u201d\n\n\nS\netzt das nicht eine Erfahrung der \u00c4hnlichkeit schlechtweg\n\nvoraus\nvon Blaugr\u00fcn & Gelbgr\u00fcn voraus\n\n?\n\n\n\n\n\n\n\u2013 Die Erfahrung k\u00f6nn\n\nte\n\n\ndarin bestehen\n\n\n\n\nz.B.\n\nsein\n\n\n\n, da\u00df ich im Geist einen Far\n\nbenstreifen vor mir s\ne\nhe, in dem\n\nb\nB\n\nlaugr\u00fcn\n\n&\n\ng\nG\n\nelbgr\u00fcn nah\nbei einander\nam Gr\u00fcn\n\n& nah\n\nbei einander\n\n\n\nlagen\n\n\nliegen\n\n\n, & das Orange\n\n\nweit\ner\n\n\n\nweit\nweiter\n\n\n\n\n\nweg\n\n\nzur Seite\n\n\n;\n\noder ich\n\n\nsah\n\n\nsehe\n\n\nein Gr\u00fcn vor mir, das bald ins\n\nBl\u00e4uliche bald ins\n\ng\nG\n\nelbliche\n\n\nschillert\ne\n\n\n\nschillerte\nschillert\n\n\n\n; oder\n\nich\n\n\nsah\n\n\nsehe\n\n\nnichts vor mir &\n\n\nsag\nt\ne\n\n\n\nsagte\nsage\n\n\n\nnur was ich\n\n\n\nsag\nt\ne\n\n\n\nsagte\nsage\n\n\n\n\n(\nD\nies wird sp\u00e4ter klarer werden.\nE\ns hande\nl\nt sich\n\n\num das Verh\u00e4ltnis\ndarum, was sind\nd\n\ner\nie\n\n\n\n\num das Verh\u00e4ltnis der\ndarum, was sind die\n\n\n\nParadigmen f\u00fcr die Verwendung des Wortes & welches die Gegenst\u00e4nde auf die es angewandt wird.)\n\n.\n\n\n\u2013 Wenn ich aber \u00fcber die \u00c4hnlichkeit von\n\nBlaugr\u00fcn & Gelbgr\u00fcn & die Un\u00e4hnlichkeit\n\nvon Blaugr\u00fcn & Orange nachdenke, empfin\n\nde ich\njetzt\netwa bei der Vorstellung dieses Farben\n\npaares etwas wie Spannung, ich mache ein\n\nGesicht, gleichsam, als ob es mich ekelte, das Wort\n\n\u2018Diskrepanz\u2019 kommt mir in den Sinn; & beim ersten\n\nFarbenpaar mache ich ein vers\u00f6hnliches Gesicht\n\n& f\u00fchle mich entspannt.\n\n\nUnd es ist eine\n\nwichtige Tatsache, da\u00df ich dabei ja mein Ge\n\nsicht nicht sehe, sondern nur f\u00fchle.\n\n\n"}, "1192": {"name": "Ms-115,236[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n(\n\n\nBemerke\n\n\n\nB\neachte\n\n\n\ndie gro\u00dfe Familie\n\n\n\nv\non\n\n\n\nder\n\n\nBedeutun\n\ngen des Wortes \u201c\u00e4hnlich\u201d.)\n\n\n"}, "1193": {"name": "Ms-115,236[3]et237[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nEs ist nun etwas\n\nb\nB\n\nemerkenswertes\n\n\n\ni\na\n\nn\n\n\n\nin\nan\n\n\n\ndem\n\nSatz: da\n\u00df\nwir sowohl geistige, als auch k\u00f6rper\n\nliche Anspannung\ndarum\n\u2018Anspannung\u2019 nennen, weil\n\nzwischen beiden eine\n\nA\n\u00c4\n\nhnlichkeit bestehe.\n\n\n\n\nW\u00fcrde\n\nst\nn\n\n\nDu\nwir\n\n\n\n\nW\n\u00fcrdest Du\n\n\nW\n\u00fcrden wir\n\n\n\n\nsagen: \u201c\nW\nir gebrauchen das Wort \u2018\n\n\nblau\n\n\nrot\n\n\n\u2019 sowohl\n\nf\u00fcr\nf\u00fcr\nein lichtes\n\n\nBlau\n\n\nRot\n\n\nwie f\u00fcr ein dunkles\n Blau\n,\n\nweil eine \u00c4hnlichkeit zwischen ihnen be\n\nsteht\u201d?\n\n\n\u2013 Wenn man uns fragt: \u201c\nW\narum nennst\n\nDu das auch \u2018\n\n\nblau\n\n\nrot\n\n\n\u2019?\u201d, so m\u00f6chten wir sagen:\n\n\u201c\nW\neil es auch\n\n\nblau\n\n\nrot\n\n\nist\n\u201d.\n\n\n\u2013\n\n\nMan k\u00f6nnte in diesem\n\n\nFall\nals Erkl\u00e4rung\nvorschlagen\n\n,\n\n\n\nH\nier m\u00f6chte man als Erkl\u00e4rung\nvor\n\nschlagen\n\n\n\n\n\n,\n\n:\n\n\u2018\n\n\n\nblau\n\n\n\nrot\n\n\n\u2019\n\n\nnennten wir\n\n\n\nnenne man\n\n\n\nbezeichne etwas\n\n\n, was dem\n\ndunkeln & dem hellen\nRot\ngemeinsam\nsei; & wenn wir\n\n\nmit\n\n\u2019Anspannung\u2019 auch\ndas\netwas\nnennten\nmeinten\n\n\n\n\u2018Anspannung\u2019 auch das nennten\nmit \u2018Anspannung\u2019 auch etwas meinten\n\n\n\n, was der geistigen\n\n237\n& der k\u00f6rperlichen\nAnspannung\ngemeinsam ist,\n\n\nso\n\n\ndann\n\n\nw\u00e4re es\n\nfalsch, zu sagen, sie hie\u00dfen\nbeide\n\u2018Anspannung\u2019\n\nweil sie einander \u00e4hnlich\n\n\ns\ni\nnd\n\n\nseien\n\n\n&\n\n\nstatt dessen\n\ndas Richtige\n\n\n,\n\n\n:\n\n\n\n\nes w\u00e4re zu sagen:\n\n\nsie\n\nhie\u00dfen\n\nhei\u00dfen\n\n\n\u2018Anspannung\u2019,\n\n\nweil\n\n\n\ndas\n\nein\n\n\nElement der\n\nAnspannung in beiden\n\n\n\n\n\nge\n\ngenw\u00e4rtig sei\n\n\n\n\nverbunden ist\n\n\n\n.\n\n\nist.\n\n\n\n\n\n // \n, weil das Element der\n\n \u2026 \n der Anspannung in beiden gegenw\u00e4rtig sei\n\n // \n\n\n\n[\nN\nein, weil diese Wendung sp\u00e4ter vorkommt]\n\n\n\n\n\n\n"}, "1194": {"name": "Ms-115,237[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWas aber haben\n\n\nlicht\nblau\nrot\n& dunkel\nblau\nrot\n\n\n\nlichtblau & dunkelblau\nlichtrot & dunkelrot\n\n\n\nmitei\n\nnander gemeinsam?\n\n\n\n\nAuf den\n\n\n\nB\neim\n\n\n\nersten Blick scheint\n\ndie Antwort klar:\nS\nie sind beide Schattierungen\n\n\n\nder\n-\nselben\n\n\n\nder selben\nderselben\n\n\n\nFarbe,\n\n\nBlau\n\n\nRot\n\n\n.\n\n\n\u2013 Aber das ist\n\n\n\nblo\u00df\n\n\n\n\nnur\n\n\n\n\n\neine Tautologie\n\n\n\nein Pl\n\n\u00e4\ne\n\nonasmus\n\n\n\n\n.\n\n\nFragen wir\nalso\nso:\nW\nas haben\n\ndiese\nbeiden Farben, auf\n\nwelche\n\ndie\n\n\nich zeige, mit einan\n\nder gemeinsam (\n\n\n& la\u00df die eine\n\n&\nnimm an,\ndie eine sei \u2026\n\nein Hell\nblau\nrot\n, die\n\nandre ein Dunkel\nblau\nrot\nsein\n\n\n\n& la\u00df die eine ein Hellblau, die andre ein Dunkelblau sein\n\n\n& nimm an,\n&\n\ndie eine sei ein Hellrot, die andre ein Dunkelrot\n\n\n\n\n)?\n\n\n\u2013 Die Antwort darauf\n\n\nw\u00e4re etwa\n\nk\u00f6nnte sein\n\n\n:\nI\nch wei\u00df nicht, was f\u00fcr ein Spiel Du\n\nspielst; &\n\ndarau\n\ndavon h\u00e4ngt es ab, ob ich\n\nsagen\n\nkann\n\nsoll\n\n\n, sie\nhaben\netwas gemein, & was.\n\n\n"}, "1195": {"name": "Ms-115,237[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n10\n\n6\n7\n\n\n\n\n\n\n\nDenke Dir\ndieses\nSpiel\n\n\n\n\nN\nimm an\n\n\n\n:\nA\nzeigt\nB\nverschiedene\n\n\n\nF\u00e4lle von\n\n\nFarbmuster\nn\n\n\n\nF\u00e4lle von Farbmustern\nFarbmuster\n\n\n\n& fragt ihn, was je zwei\nvon ihnen\nmit ei\n\nnander gemeinsam haben.\n\n\nAls Antwort\n\n\nsoll\nhat\nB\n\nauf das Muster einer\nreinen\nFarbe\nzeigen\nzu zeigen\n\n\n\n\nsoll\nB\nauf das Muster einer\nreinen\nFarbe zeigen\n\n\nhat\nB\nauf das Muster einer\nreinen\nFarbe zu zeigen\n\n\n\n\n.\n\n\nZeigt\n\nalso\nA\nihm\nalso\nRosa & Orange, so zeigt\nB\n\nauf ein reines Rot; zeigt\n\n\n\nA\nihm zwei\n\ns\nS\n\nc\nh\nattie\n\nrungen von bl\u00e4ulichem Gr\u00fcn, so zeigt\nB\nauf reines\n\nBlau & reines Gr\u00fcn,\netc.\n.\n\n\n\nH\n\nZ\neigte\nA\nihm in\ndiesem\n\nSpiel lichtes & dunkles\n\n\nBlau\n\n\n\nRo\nt\n\n\n\n, so w\u00e4re die Ant\n\nwort nicht zweifelhaft.\n\n\nZeigte er ihm reines Rot\n\n& reines Gr\u00fcn, so w\u00e4re\nhier\ndie Antwort, diese bei\n\nden h\u00e4tten nichts gemeinsam.\n\n\n\u2013 Aber ich kann mir\n\nleicht Umst\u00e4nde vorstellen, unter denen wir sagen\n\nw\u00fcrden, diesen beiden Farben\nsei\netwas gemeinsam,\n\n\n\n&\nauch\n\n\nohne\nuns zu\n\nB\nb\n\nedenken\n\nunbedenklich\n\n\n\n\n\nohne\n\nBedenken\nuns zu bedenken\n\n\nunbedenklich\n\n\n\nsagen w\u00fcrden, was.\n\n\n\n // \n& uns nicht bedenken w\u00fcrden zu sagen, was.\n // \n\n\n\n\n\n"}, "1196": {"name": "Ms-115,237[4]et238[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n10\n\n7\n8\n\n\n\n\n\n\u2013 Stellen wir\n\nuns einen Sprachgebrauch\nvor\n\n\n\u2013\n(\neine Kultur\n)\n\n\n\n\u2013 eine Kultur\n(eine Kultur)\n\n\n\n, in welchem\n\nes einen gemeinsamen Namen f\u00fcr gr\u00fcn & rot, &\n\neinen f\u00fcr blau & gelb\n\n\ng\u00e4be\n\n\ngibt\n\n\n.\n\n\n\n\n\u22ce\n\n\nEs\n\n\ng\n\ni\na\n\nb\nt\nbei ihnen\nvor langer Zeit\nz.B.\n\n\n\n\ngibt bei ihnen\nz.B.\n\ngab bei ihnen vor langer Zeit\n\n\n\n\n\n238\n\nzwei Kasten: die\nsogenannten\n\u2018Patrizier\u2019\n\n\ntr\n\na\nu\n\ngen\n\n\n\ntragen\ntrugen\n\n\n\nblau & gelb\ne\nGe\n\nw\u00e4nder, die \u2018Plebe\n\ni\nj\n\ner\u2019 rot & gr\u00fcn\ne\n.\n\n\n\n\n\nSo\netwa\nhatte sich\n\nnun\n\ndieser Wortgebrauch\n\n\ngebildet\n\n\nherausgebildet\n\n\n:\n\n\n\n:\nV\non\n\nb\nB\n\nlau & von\n\nGelb spricht man als \u2018patrizischen Farben\u2019, von rot & von gr\n\u00fc\nn als \u2018plebe\nj\nischen\u2019\n\n\n\n:\nS\nowohl Blau als Gelb hei\u00dft \u2018patrizische Farbe\u2019,\nsowohl\ngr\u00fcn als rot \u2018plebe\nj\nische\u2019\n\n\n\n.\n\n\n\nDer Ursprung dieser Worte\naber\nist g\u00e4nzlich in Vergessenheit geraten.\n\n\n.\n\n\n\nSagt man\nalso\n\nvon einem Ding, es sei \u2018plebe\nj\nisch\u2019 gef\u00e4rbt so\n\n\n\n\nwei\u00df\nman\n\n\n\nwissen wir\n\n\nwei\u00df man nat\u00fcrlich\n\n\nnicht, ob es gr\u00fcn\n\n\n\n&\nod\n\ner\n\n\n\n&\noder\n\n\n\nrot\n\nsei\n\nist\n\n\n, so\n\nwie wir nicht wissen, ob etwas hellblau od\ner\n\ndunkelblau ist, wenn blo\u00df gesagt wird, es\n\nsei blau.\n\n\nWollen sie zwischen Blau & Gelb unter\n\nscheiden, so\n\n\nsetzen\n\n\nf\u00fcgen\n\n\nsie dem Wort patrizisch\n\nnoch ein Wort bei (wie wir das Wort\n\nH\n\n\u2018hell\u2019 dem\n\nWort \u2018blau\u2019)\nu.s.f.\n.\n\n\nFragte man einen Mann\n\ndieses Volkes, was\ndiesen\nbeiden Farben (die wir \u2018gelb\u2019\n\n& \u2018blau\u2019 nennen) mit einander gemein ist, \u2013 w\u00fcr\n\nde er nicht antworten, sie seien beide patrizisch?\n\n\n\n"}, "1197": {"name": "Ms-115,238[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\n\n\u22ce\n[Zur vorigen Seite]\n\n\n\n\nDenke Dir\netwa\n, Menschen n\u00e4hmen\n\nin der sie umgebenden Natur\n\n\n\n\u00fcberall\n\nimmer\nt\u00e4glich\n\n\nein\nst\u00e4ndiges\n\n\n\n\n\n\n\u00fcberall\n\n\nimmer\nt\u00e4glich\n\n\n\nein\n\nein st\u00e4ndiges\n\n\n\n\u00dcbergehen von\n\n\nrot\nen\nF\u00e4rbungen\nin gr\u00fcn\ne\n& von gr\u00fcn\nen\nin rot\ne\n\n\n\nrot in gr\u00fcn & von gr\u00fcn in rot\nroten F\u00e4rbungen in gr\u00fcne & von gr\u00fcnen in rote\n\n\n\nwahr\n\n;\n,\n\n& zwar so\nwie wir es im Herbst an manchen Bl\u00e4ttern\n\nsehen, die nicht zuerst gelb & dann rot werden,\n\nsondern\ndie\ndurch einen dunkel schillernden\n\nTon\n\n\nvo\n\nn\nm\n\nder einen Farbe zur andern\nGr\u00fcnen ins Rote\n\n\n\nvon der einen Farbe zur andern\nvom Gr\u00fcnen ins Rote\n\n\n\n\n\u00fcbergehen\n\n\ngehen\n\n\n\n.\n\n\n\n\n\u00c4hnlich\n\n\ngeht\n\ngeschieht es\nmit\nauch mit\n\nBlaue\n\ns\nm\n\nin\n&\nGelbe\n\ns\nm\n\n\u00fcber\n,\n& umgekehrt\n\nwas sie um sich\n\n\n\nsehen\n\n\nso\n(\nso\netwa\n\nso\n\n\nwie der Abendhimmel manchmal\n\nvom Blau\nim Osten\n\u00fcber ein helles Grau ins Gelbe \u00fcber\n\ngeht.)\n\n\nWie etwa der Abendhimmel manchmal im Osten blau ist & nach Westen hin \u00fcber ein helles Grau in gelb \u00fcbergeht\n.\n)\n\n\n\n\n\ngeht Blaues in Gelbes \u00fcber, & umgekehrt\nso\n(\n\nso etwa\netwa so\n\nwie der Abendhimmel manchmal vom Blau im Osten \u00fcber ein helles Grau ins Gelbe \u00fcbergeht.)\n\n\ngeschieht es\n\nmit\nauch mit\n\nBlauem & Gelbem was sie um sich\n\n\n\nsehen\n.\n(\nW\nie etwa der Abendhimmel manchmal im Osten blau ist & nach Westen hin \u00fcber ein helles Grau in gelb \u00fcbergeht)\n\n\n\n\n\n\n\nF\u00fcr diese Menschen geh\u00f6ren rot & gr\u00fcn im\n\nmer zusammen\n\n;\n.\n\n& so auch blau & gelb.\n\n\nEs sind\n\nzwei Pole des Gleichen.\n\n\nWollen sie in ihrer Sprache\n\nrot & gr\u00fcn unterscheiden, so f\u00fcgen sie dem\n\ngemeinsamen Wort eines von zwei Adverben\n\nbei, wie wir dem Wort \u2018\n\n\n\nb\nB\n\nlau\n\n\nRot\n\n\n\u2019 die Worte \u2018hell\u2019\n\noder \u2018dunkel\u2019.\n\n\nAuf die Frage, ob diese beiden\n\nF\u00e4rbungen (eine rote & eine gr\u00fcne) etwas mit einan\n\nder gemeinsam haben,\n\n\nantworten\nsind\nsie\n,\ngeneigt\n\nzu antworten\n\n\n\nantworten sie,\nsind sie geneigt zu antworten\n\n\n\n\n\n:\n\n\n,\n\n\nja,\nbeide seien \u2026\n\n\n\n239\n\n"}, "1198": {"name": "Ms-115,239[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n10\n\n7\n8\n\n\n\n\nUmgekehrt k\u00f6nnte ich mir auch\n\n\n\neinen Sprach\n\ngebrauch\n\n\n\neine Sprache\n\n\n(& das hei\u00dft wieder eine\n\nLebensform\n\nForm des Lebens\n\n\n)\n\ndenken,\nder\ndie\nzwischen\n\n\nDunkel\nblau\nrot\n& Hell\nblau\nrot\n\n\n\nDunkelblau & Hellblau\nDunkelrot & Hellrot\n\n\n\neine\n\nKluft befestigt.\netc.\n\n\n"}, "1199": {"name": "Ms-115,239[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nVergleiche\n\n\nmit\n(10\n\n5\n6\n\n)\ndie Erkl\u00e4rung\n\ndas Spiel, den Fall\n\n&\n(102)\n\n\n\n\nmit (106)\n\ndie Erkl\u00e4rung\ndas Spiel\nden Fall\n\n(102)\n\n(106) & (102)\n\n\n\n: in\nbeiden\n\n\n\nzeigt er auf die \u2018gemeinsame Farbe\u2019!\n\n\n\n\nk\n\n\u00f6\no\n\nnnte\n\n\n\nk\u00f6nnte\nkonnte\n\n\n\ndie Fra\n\nge lauten: \u201c\n\n\nW\nelches ist die gemeinsame Farbe\n\n\n\nW\nelche Farbe haben sie gemeinsam\n\n\n\n?\u201d &\nauch\ndie\n\nAntwort\nin beiden\ndie gleiche Form haben\n!\n\nobwohl die F\u00e4lle g\n\u00e4\nnzlich verschieden sind.\n\n\n\n\n\n"}, "1200": {"name": "Ms-115,239[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n10\n\n8\n9\n\n\n\n\nEine Worterkl\u00e4rung k\u00f6nnte lauten: \u201c\nW\nas\n\ndiesen beiden Farben ge\n\nn\nm\n\neinsam ist, nenne ich \u2018\n\n\nblau\n\n\nrot\n\n\n\u2019\u201d\n\n\u2013 dabei zeige ich auf ein bl\u00e4uliches\n\n\nRot\n& auf ein\n\nbl\u00e4uliches Gr\u00fcn\ngelbliches Rot\n\n\n\nRot & auf ein bl\u00e4uliches Gr\u00fcn\n& auf ein gelbliches Rot\n\n\n\n.\n\n\n\n\n\nIst es unm\u00f6glich, da\u00df jemand\nMenschen\n\ndiese Erkl\u00e4rung verst\u00fcnde\nverst\u00fcnden\n\n?\n;\n\n\nD\nd\n\nas hei\u00dft\nalso\nz.B.\n\n\nUnd\n\nJ\nj\n\nemand k\u00f6nnte diese Erkl\u00e4rung verstehen; d.h. z.B.\n | \n\neinen\n\nBefehl \u201cBring mir\nnoch\neinen\nblauen\nroten\nGegenstand\u201c\ndaraufhin\n\nzur\n\nZufriedenheit\n\nrichtig\n\nausf\u00fchrte\nn\n?\n\nausf\u00fchren.\n\n\n\n\nI\nst es unm\u00f6glich, da\u00df\n\n\njemand diese Erkl\u00e4rung verst\u00fcnde?\nD\nas hei\u00dft\nz.B.\neinen Befehl \u201c\nB\nring mir noch einen\n\nblauen\nroten\n\nGegenstand\u201d daraufhin\n\nzur Zufriedenheit\nrichtig\n\nausf\u00fchrte?\n\n\nMenschen diese Erkl\u00e4rung verst\u00fcnden\n\n\n?\nD\nas hei\u00dft\n\n\n;\n\ndas hei\u00dft\nalso\n\n\n\nz.B.\neinen Befehl \u201c\nB\nring mir noch einen\n\nblauen\nroten\n\nGegenstand\u201d daraufhin\n\nzur Zufriedenheit\nrichtig\n\n\nausf\u00fchrten\nausf\u00fchren\n\n?\n\n\n\n\n\n\nJ\nemand\n\n\nU\nnd jemand\n\n\nk\u00f6nnte diese Erkl\u00e4rung verstehen;\nd.h.\nz.B.\neinen Befehl \u201c\nB\nring mir noch einen roten Gegenstand\u201d daraufhin richtig ausf\u00fchren.\n\n\n\n\n\n\nAber vielleicht bringt\n\ner mir etwas\n\n\nRotes\n\n\nBlaues\n\n\n& ich m\u00f6chte sagen: \u201c\nE\nr\n\nscheint irgend eine \u00c4hnlichkeit zu bemerken\n\nzwischen\n\n\n\n\n\n&\nden Mustern, die ich ihm gezeigt habe\n.\n\n&\n\ndiesem Ding\n.\n\n.\n\n\n\n\nden Mustern, die ich ihm gezeigt habe & diesem Ding\n\u201d\n.\n\n\ndiesem Ding & den Mustern, die ich ihm gezeigt habe\u201d.\n.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n[\nV\nariante\n\nS\n.\n\n240]\n\n\n\n\n\n"}, "1201": {"name": "Ms-115,239[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWenn man gewisse\n\n\n[Bemer\nk\nung]:\n\nM\nanche\n\nMenschen, wenn sie einen\n\nTon nachsingen sollen, den man auf dem Klavier\n\nanschl\u00e4gt, singen\nregelm\u00e4\u00dfig\ndie Quint\n\n\ndieses\ndes\nTon\ne\ns\n\n\n\ndieses Tones\ndes Tons\n\n\n\n.\n\n\n\n\n1\n10\n9\n\n\n\n\nMan\nSo k\u00f6nnte man sich\nk\u00f6nnte sich\n\n\n\n\nM\nan k\u00f6nnte sich\n\n\nS\no k\u00f6nnte man sich\n\n\n\n\ndaher\neine Sprache denken, die den glei\n\nchen Namen f\u00fcr Grundton & Quint\nhaben\nhat.\n\n\n\u2013\n\n\n\nWenn\n\nman nun aber fragte:\n\n\n\n\nD\nenke\n\n\naber\n\n\nnun\n\n\nes fragte jemand:\n\n\n\n\u201c\nW\nas haben Grundton &\n\nQuint mit einander gemein?\u201d\n?\n\n\n\u2013 Zu sagen, sie haben\n\neine gewisse Affinit\u00e4t,\n\n\nw\u00e4re\n\n\nist\n\n\nnat\u00fcrlich\nkeine Erkl\u00e4rung.\n\n\n\n\n(\n\nE\nrkl\u00e4rung der\n\nAffinit\u00e4t des ersten & zweiten Gedankens eines Sonatensatzes)\n\n\n\n"}, "1202": {"name": "Ms-115,239[5]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\nWenn wir nun von\ngeistige\nr\n& k\u00f6rperliche\nr\n\nAnstrengung\n\nreden\n,\n\ns\nS\n\nollen wir sagen,\n\nsie\n\n\n\n\n\n\n\nW\nenn wir nun von geistiger & k\u00f6rperlicher Anstrengung reden, sollen wir sagen, sie\n\n\nS\nollen wir sagen, geistige & k\u00f6rperliche Anstrengung\n\n\n\n\nseien\n\u201c\n\u2018Anstrengungen\u2019\n\nim gleichen Sinn\n\ndes Worts\n\n\u201d\n, oder\n\n\nnicht im gleichen Sinn\n\n\nin verschiedenem Sinn\n\n\n? \u2013\n\n\n\n"}, "1203": {"name": "Ms-115,239[6]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nEs gibt F\u00e4lle, in denen\n\n\nman\nwir\ndiese\neine\n\nFrage\nn\n\n\nFrage solcher\ndieser\nArt\n\n\nunbedenklich beantworte\n\nn\nt\n\nn\nw\u00fcrde\n\n\n\n\nman diese\n\nFragen\nFrage\n\n\nunbedenklich\n\nbeantworten w\u00fcrde\nbeantwortet\n\n\n\nwir eine Frage\n\ndieser\nsolcher\n\nArt unbedenklich beantworten\n\n\n\n\n.\n\n\n // \nE\ns gibt F\u00e4lle,\n\nin denen uns die Antwort auf eine\nr\nsolche Frage\n\nnicht zweifelhaft ist.\n // \n\n\n\nBetrachte den folgenden Fall:\n\n\n240\n\n"}, "1204": {"name": "Ms-115,240[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\n[\n\nI\n.\n\nVariante]\n\n\n{\n\n109\n\n\n\u201c\nI\nch meine mit \u2018rot\u2019, was diesen beiden Far\n\nben gemeinsam ist\u201d:\nK\n\u00f6nnte nicht jemand diese Er\n\nkl\u00e4rung verstehen?\n\n\n\u2013 Warum nicht, er k\u00f6nnte\n\nz.B.\nnun\neinen Befehl \u201c\nB\nring mir noch einen\n\nroten Gegenstand\u201d daraufhin richtig ausf\u00fch\n\nren.\n\n\n\u2013 Vielleicht aber bringt er mir nun einen blauen\n\nGegenstand, & wir\n\nsind geneigt\n\nwerden geneigt sein\n\n\nzu sagen:\nE\nr scheint\n\neine \u00c4hnlichkeit zwischen den beiden Mustern\n\n& diesem Ding zu bemerken. }\n\n\n\n"}, "1205": {"name": "Ms-115,240[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n[\n\nII\n.\n\nVariante] {\n\n\n109\n\n\nE\nine Worterkl\u00e4rung k\u00f6nnte lau\n\nten: \u201c\nW\nas diesen beiden Farben gemeinsam ist,\n\nnenne ich \u2018rot\u2019\u201d.\n\n\nUnd jemand k\u00f6nnte diese Er\n\nkl\u00e4rung verstehen.\n\n\n\n\nEr k\u00f6nnte\n\n\n\nE\nr w\u00fcrde\n\n\n\nz.B.\neinen Befehl,\n\n\u201c\nB\nring mir noch einen roten Gegenstand\u201d, darauf\n\nhin\n\nrichtig\n\nzur Zufriedenheit\n\n\nausf\u00fchren. \u2026\n\n[wie in\nI\n] }\n\n\n\n\n"}, "1206": {"name": "Ms-115,240[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n[\n\nIII\n.\n\nVariante] {\n\n\n109\n\n\nB\netrachte\n\n\ndiesen\n\n\nden\n\n\nSatz: \u201c\nI\nch meine\n\nmit \u2018rot\u2019, was diesen beiden Farben gemeinsam ist\u201d. \u2013\n\n\n\nK\u00f6nnte\ndenn\nnicht jemand diese Erkl\u00e4rung verstehen? \u2013\n\n\n\nGewi\u00df; er\n\nk\u00f6nnte\n\nw\u00fcrde\n\n\n\u2026\n\n[wie in\nII\n]\n\n.\n\n\n\u2013 Vielleicht aber \u2026\n\n\u2026 , & wir sind dann geneigt zu sagen: \u2026\n}\n\n\n\n"}, "1207": {"name": "Ms-115,240[4]et241[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\n111\n\n\n\n\n:\n\nJ\nemand hat den Gebrauch der W\u00f6rter \u2018heller\u2019 &\n\n\u2018dunkler\u2019 gelernt.\n\n\nEr kann\nz.B.\neinen Befehl\n\nausf\u00fchren \u201c\nM\nale einen dunkleren Farbton als\n\ndiesen!\u201d, oder die Frage beantworten \u201c\nW\nelche\nr\nvon\n\ndiesen Farben ist dunkler?\u201d\n\nu.s.f.\n\n.\n\n\n\u2013 Nun sage ich\n\nzu ihm: \u201c\nO\nrdne die Vokale\na e i o u\nnach der\n\nDunkelheit ihres Klanges!\u201d\n\n\n\u2013 Vielleicht sieht\n\ner nur verdutzt drein & tut nichts; vielleicht\n\naber\n\n\n\u00fcberlegt er &\nordnet\ner\n\n\n\nordnet er\n\u00fcberlegt er & ordnet\n\n\n\nnun die Vokale\nn\n\nin bestim\nmter\nWeise\n\netwa\n\nso:\ni, e, a, o, u\n.\n\n(Dies tun tats\u00e4chlich viele Menschen.)\n\n\n\nNun k\u00f6nnte\n\n\nvielleich\nt\nEiner\n\n\nman vielleicht\n\n\nglauben, die Vokale\n\nriefen\nm\u00fc\u00dften dazu\n\n\nim Geiste\n\n\nin der Vorstellung\n\n\ndes Menschen Farben\n\nerzeugen & er ordne eben diese Farben.\n\n\nSo verh\u00e4lt\n\nes sich aber nicht.\n\n\nDie Vokale werden, ohne Dazwischen\n\n\n\nkunft\n\n241\nkunft\nvon Farbenbildern nach ihrer Dunkelheit\n\ngeordnet.\n\n\n"}, "1208": {"name": "Ms-115,241[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nW\u00fcrden wir nun gefragt\n\n\n,\n\n\n:\n\n\n\u201c\nob\n\nu\n\nwirklich\ndunk\n\nler ist als\n\ne\n\n, so\n\nw\nsin\n\nd wir geneigt zu sagen:\n\n\u201c\nN\nein, \u2013 es macht mir irgendwie einen dunklern\n\nEindruck\u201d.\n\n\n"}, "1209": {"name": "Ms-115,241[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir k\u00f6nnten nun Einen, der gesagt h\u00e4tte \u201c\nu\n\n\nist dunkler\n\nklinge dunkler\n\n\nals\ne\n\u201d, fragen: \u201c\nW\nas war es, da\n\n\u00df\ns\n\n\nDir dieses Wort eingab?\n\u201d\n\n\nWarum\ngebrauchs\nt\nDu\n\nhier das Wort \u2018dunkler\u2019?\u201d\n\n\n"}, "1210": {"name": "Ms-115,241[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nHier besteht wieder die Versuchung zu sagen:\n\n\u201cDu mu\u00dft etwas gesehen haben, was der Be\n\nziehung\n,\ndie\nzwischen Farben\nbesteht\n& der Beziehung die zwi\n\nschen den Lauten besteht gemeinsam ist.\u201d\n\n\n\u2013 Wenn\n\ner nun aber nichts solches angeben kann! \u2013\n\n\n"}, "1211": {"name": "Ms-115,241[5]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nBeachte\ndas Wort \u2018mu\u00df\u2019 in\ndie Ausdrucks\n\nweise \u201cDu mu\u00dft \u2026\u201d.\n\n\nDamit will man nicht\n\nsagen\n\n\n,\n: \u201c\n\nd\nD\n\nie\n\n\n\n, die\n\n: \u201c\nD\nie\n\n\n\n\nErfahrung\n\n\nhabe uns\n\n\nhat mich\n\n\ngelehrt, da\u00df\nman\n\nin solchen F\u00e4llen etwas sieht,\netc.\n\u201d.\n\n\nAber da\n\nrum sagt dieser Satz auch \u00fcber die Tatsachen\n\nnichts aus.\n\n\n(Er schl\u00e4gt eigentlich eine Darstellungs\n\nweise vor.)\n\n\n"}, "1212": {"name": "Ms-115,241[6]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n112\n\n\n\nSagt mir\n\n\naber\n\n\nnun\n\n\njemand: \u201c\nI\nch sehe eine \u00c4hn\n\nlichkeit zwischen\n\n\nden beiden Beziehungen,\n\n\ndunkel hier & dunkel dort,\n\n\n\n\naber ich kann nicht sagen,\n\n\nkann aber nicht sagen,\n\n\n\nworin sie besteht\u201d,\n\nso sage ich ihm: \u201c\nD\nas charakterisiert Deine\n\nErfahrung der \u00c4hnlichkeit.\u201d\n\n\n"}, "1213": {"name": "Ms-115,241[7]et242[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nDenke Dir Du siehst auf zwei Gesichter &\n\nsagst: \u201c\nS\nie sind einander \u00e4hnlich, \u2013 aber ich\n\nwei\u00df nicht worin die \u00c4hnlichkeit besteht\u201d.\n\n\nDann\n\nnach einer Weile sagst Du: \u201c\nJ\netzt wei\u00df ich's.\nI\nhre\n\nAugen haben die gleiche Form\u201d.\n\n\n\u2013 Nun ist Deine\n\nErfahrung der \u00c4hnlichkeit eine andre, als vor\n\nher.\n\n\nDas ist nat\u00fcrlich eine\ngrammatische\nBemer\n\nkung; wie\ndie\n: \u201c\nW\nenn man \u2018n\u00e4her hinsieht\u2019,\n\nso\n\nsieht\n\n242\nman kl\n\n\u00e4\na\n\nrer wie\n\ndas Ding\n\nder Gegenstand\n\n\nausschau\nt\n; aber nicht, wie\n\ndas\n\ng\nG\n\nesichtsbild ausschaut,\n\n\nwelches\n\n\ndas\n\n\nman hatte.\u201d\n\n\n"}, "1214": {"name": "Ms-115,242[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nNun zu der Frage: \u201c\n\nW\narum\n\ngebrauchst Du hier\n\ndas Wort \u2018dunkler\u2019?\u201d\n\n\n\u2013 Die Antwort k\u00f6nnte sein:\n\n\u201c\nI\nch\n\n\n\nhatte keinen\nGrund\nes zu gebrauchen\n\n.\n\n\n\nhabe es nicht aus irgend einem\nGrund\ngebraucht.\n\n\n\n\u201d\n\n\n\nAber ich kann\ndas\nsagen: ich\n\n\nhabe\ngebrauche\nnicht nur\ndas\n\n\nWort\ngesagt\n\n\ngebraucht\n\n, sondern\nich gebrauche\n\n\nich hatte\n\n\nes\nauch\nim gleichen Ton\n\nge\n\nbraucht\n\n\n\n\n\nhabe nicht nur\ndas Wort\n\n\ngesagt\n\ngebraucht\n\n, sondern ich hatte es auch im gleichen Ton gebraucht\n\n\ngebrauche nicht nur das\nWort\n, sondern ich gebrauche es auch im gleichen Ton\n\n\n\n\n, &\n\nvielleicht\n\nmit dem\n\n\nselben\n\n\ngleichen\n\n\nGesichtsausdruck &\n\nvielleicht\n\nmit\n\nder\n\n\ngleichen Geste\n,\n\n\n\nselben Geb\u00e4rde, Handbewegung,\n\n\n\n\n\n\nwie wenn\nals h\u00e4tte\nich es\n\nwie\nvon etwas\n\ns\nS\n\nichtbarem\n.\n\ngesagt\n.\nh\u00e4tte.\n\n\n // \nwie wenn ich es\n\nvon \u2026 sage\n // \n\n // \n\u2026 , wie wenn\n\nich von etwas Sichtbarem rede.\n // \n\n\n\n\n\n\n\nwie wenn ich es von etwas sichtbarem gesagt h\u00e4tte.\n\nals h\u00e4tte ich es von etwas\n\nsichtbarem\nSichtbarem\n\ngesagt.\n\n\n\n\n\n\nwie von etwas\n\nsichtbarem\nSichtbarem\n\n.\n\nwie wenn ich es von etwas Sichtbarem sage.\n\n\n\n\nwie wenn ich von etwas Sichtbarem rede.\n\n\n\n\n\n\u2013 So ist es auch,\n\nwenn wir von\n\n\n\n\n\ntiefer\nTrauer\nTraurigkeit\n,\n\neinem\n\ntiefe\n\nm\nn\n\n\nTon\nBass\n\n&\neinem\n\n\ntiefe\n\nn\nm\n\n\nBrunnen\n\nWasser\n\n, reden\n\ntiefem\nSchlaf\n,\n\nreden\n\n\n\n\ntiefer\n\nTrauer\nTraurigkeit\n\n, einem\ntiefen\n\nTon\nBass\n\n&\n\n\neinem\ntiefen\nBrunnen\n\n\ntiefem\nWasser\n\n\n\n\n,\nreden\n\n\ntiefem\nSchlaf reden\n\n\n\n\ntiefem\nSchlaf,\ntiefer\nTraurigkeit, & einem\ntiefen\n\nBrunnen\n\nWasser\n\n\nreden\n\n\n\n\n.\n\n\n"}, "1215": {"name": "Ms-115,242[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n113\n\n\n\nEs gibt Menschen, die\nunter den sieben Wochentagen\nfette & magere\n\nWochen\n\ntage\n\nunterscheiden\n;\n& meine Erfahrung, wenn\n\nich einen\n\n\nWochen\n\nT\nt\n\nag\n\n\n\nTag\nWochentag\n\n\n\nals fe\nt\nt empfinde, besteht darin,\n\nda\u00df mir das\nWort\n\u2018fett\u2019\nkommt, etwa mit einer\n\n\n\nGeste\n\n\nMimik\n\n\ndie Beleibtheit &\neine gewisse\nBequemlichkeit ausdr\u00fcckt.\n\n\n"}, "1216": {"name": "Ms-115,242[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nSage nicht, dies sei nicht die eigentliche Er\n\nfahrung, denn man m\u00fc\n\n\u00df\nss\n\ne zuerst den\n\nTag als fett empfinden ehe man das Wort\n\n\nff\n\n\u2018fett\u2019 f\u00fcr ihn braucht & die Geb\u00e4rde da\n\nzu macht.\n\n\nWarum\nmu\u00df\nman?\n\n\nIst Dir eine\n\nsolche\n\n\nerste\n\n\nfr\u00fchere\n\n\nErfahrung bewu\u00dft?\n\n\n\u2013 Und wenn\n\nnicht, \u2013 ist\n\nes da\nnn\n\ndieses \u2018mu\u00df\u2019\ndann\nnicht der Aus\n\ndruck eines grammatischen Vorurteils?\n\n\n\u2013 Viel\n\nmehr lernst Du aus diesem & \u00e4hnlichen\n\nF\u00e4llen eine wichtige\n\n\nArt des Gebrauchs\n\n\nGebrauchsart\n\n\ndes\n\nWortes \u2018empfinden\u2019.\n\n\n"}, "1217": {"name": "Ms-115,242[5]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nWer sagt \u2018\nu\nsei nicht\nwirklich\ndunkler als\n\ne\netc.\n\u2019\n\n\n\nWir sind nun geneigt zu sagen\n\ni\n\nein Vokal\n\nsei nicht\nin demselben Sinne\ndunkler als ein\n\nandrer, in dem eine Farbe dunkler ist, als eine\n\nandre.\n\n\nDenn das hie\u00df es ja:\n\nu\n\nsei nicht\nwirklich\n\ndunkler als\n\ne\n\netc.\n.\n\n\n\u2013\nBetrachte\nnun dieses Beispiel:\n\n\n243\n\n"}, "1218": {"name": "Ms-115,243[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n114\n\n\n\nWir haben jemand die Farbnamen \u2018rot\u2019\n\n\n,\n\n\n&\n\n\n\u2018gr\u00fcn\u2019,\n\n\n\u2018gelb\u2019, \u2018blau\u2019, gel\nehrt\n\ndurch hinweisende Erkl\u00e4rungen\n\nverstehen gelehrt.\n\n\nEr kann\n\nz.B.\n\nBefehle\nausf\u00fchren\n,\n\nwie \u201c\nB\nring\n\nmir etwas rotes\u201d,\n\nin denen diese W\u00f6rter ge\n\nbraucht werden.\n\n\n\n\nIch zeige ihm nun einen Haufen\n\nvon Bl\u00e4ttern\n\n\n\n, die zum Teil r\u00f6tlich braun zum\n\nTeil gr\u00fcnlich gelb\n\n\n\n, von denen einige r\u00f6tlich braun, die andern gr\u00fcnlich gelb\n\n\ngef\u00e4rbt sind & sage:\n\n\u201c\nL\nege die roten & die gr\u00fcnen Bl\u00e4tter auf zwei Haufen\u201d.\n\n\n\n\nIh\nm\n\n\nE\nr\n\nwird\n\n\ndann vielleicht\n\ndaraufhin vielleicht\n\n\ndie rotbraunen &\ndie\ngr\u00fcnlichgelben\nBl\u00e4tter\nvon einander\n\nscheiden.\n\n\n\u2013 Habe ich nun hier die Worte \u2018rot\u2019 &\n\n\u2018gr\u00fcn\u2019 in demselben Sinn gebraucht, wie in\nden\n\nfr\u00fcheren, normalen, F\u00e4llen, oder in anderem,\n\nwenn auch \u00e4\nh\nnlichem, Sinn?\n\n\nWelche Gr\u00fcnde\n\nw\u00fcrde man f\u00fcr die letztere Auffassung\n\n\nan\ngeben\n\n\n\ngeben\nangeben\n\n\n\n?\n\n\n\nMan\n\nkann\n\n\nk\u00f6nnte\n\n\n\n,\nz.B.\n,\n\n\nsagen,\n\n\n\n\nanf\u00fchren,\n\n // \ndarauf hinweisen,\n // \n\n\n\n\n\nda\u00df er auf den Befehl\n\n\u2018\n\nm\n\nM\n\n\nale einen roten\n\n\nKreis\n\n\nFleck\n\n\n!\u2019\nwenn ihm alle Farben zur Verf\u00fcgung stehen\ngewi\u00df keinen\n\n\n\nr\u00f6tlich\n\n\nbraunen\n\nmit einem r\n\no\n\u00f6\n\ntlichen Stich\n\n\n\n\nr\u00f6tlichbraunen\nbraunen mit einem r\u00f6tlichen Stich\n\n\n\ngemalt h\u00e4tte; & darum, k\u00f6nnte man sa\n\ngen bedeutet \u2018rot\u2019 in den beiden F\u00e4llen etwas Verschie\n\ndenes.\n\n\n\n\n // \n\n\n[\nV\nariante]\n\n\nI\nch zeige ihm nun einen Haufen Bl\u00e4tter;\n\neinige\nvon ihnen\nsind braun mit einem r\u00f6tlichen Stich,\n\ndie andern gelb, mit einem gr\u00fcnlichen.\n\n\nIch sa\n\nge\nihm\n: \u201c\n\n\n\ns\nS\n\nortiere\nLege\ndie gr\u00fcnen &\ndie\nroten Bl\u00e4tter\nauf zwei Haufen\n\n\n\n\nS\nortiere die gr\u00fcnen & die roten Bl\u00e4tter\n\n\n\n\nS\nortiere\n\n\nL\nege\n\n\ndie gr\u00fcnen & die roten Bl\u00e4tter auf zwei Haufen\n\n\n\n\n!\u201d.\n\n\nEs ist\nleicht\n\nm\u00f6glich, da\u00df er daraufhin die r\u00f6tlichen von\n\nden gr\u00fcnlichen trennt.\n\n\n\u2013 Soll ich nun sagen, die\n\nWorte \u2018rot\u2019 & \u2018gr\u00fcn\u2019 sind hier in demselben Sinne\n\ngebraucht, wie in den fr\u00fcheren, normalen, F\u00e4llen,\n\no\nde\nr in verschiedenem, wenn auch \u00e4hnlichem,\n\nSinn?\nW\nelche Gr\u00fcnde kann man f\u00fcr die\n\nletztere Auffassung angeben?\n\n \u2026 \n\nM\nan kann,\nz.B.\n, darauf hinweisen, da\u00df er auf den Befehl \u2018\nM\nale einen roten Fleck!\u2019 wenn ihm alle Farben zur Verf\u00fcgung stehen gewi\u00df keinen braunen mit einem r\u00f6tlichen Stich gemalt h\u00e4tte; & darum, k\u00f6nnte man sagen bedeutet \u2018rot\u2019 in den beiden F\u00e4llen etwas Verschiedenes.\n\n\n // \n\n\n\n\nIch k\u00f6nnte\n\naber auch sagen: \u201c\nE\ns hat immer die gleiche Bedeu\n\ntung.\n\n\nDie Umst\u00e4nde der Anwendung sind\n\nhier etwas andere.\u201d\n\n\n"}, "1219": {"name": "Ms-115,243[2]et244[1]et245[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nAls Kriterium daf\u00fcr da\u00df das Wort\n\nzwei Bedeutungen hat gilt uns in manchen\n\n244\nF\u00e4llen da\u00df es zwei verschiedene\nErkl\u00e4rungen\n\ndes Wortes gibt.\n\n\nWir sagen dann nicht nur da\u00df\n\ndas Wort in zwei verschiedenen Bedeutungen\n\nverwendet wird, sondern auch, welches diese\n\nzwei Bedeutungen sind.\n\n\nSo sagen wir das\n\nWort \u2018Bank\u2019 habe zwei Bedeutungen, denn\n\neinmal bedeutet es\ndiesen\nGegenstand (eine\n\nSitzbank) ein andermal\ndiesen\n(die Kreditbank).\n\n\n\nUnd die Gegenst\u00e4nde\n,\nauf die ich weise sind\n\nhier die Muster nach denen ich mich bei\n\nder Ben\u00fctzung des Wortes zu richten habe.\n\n\n\n\n\nMan\n\nk\u00f6nnte\n\nkann\n\n\naber nicht ebenso sagen\n\n\n,\n:\n\u201c\n\nD\nd\n\nas\n\n\n\n\n\n: \u201c\nD\nas\n\n, das\n\n\n\nWort rot\n\n\nh\n\nat\nab\n\ne\n\n\n\nhat\nhabe\n\n\n\nzwei Bedeutungen\n\u201d\n, & nun\n\nauf ein helleres & auf ein dunkleres Rot\n\nzeigen\n\n,\n\u2013\n\nwenn die Verwendung des Wortes\n\n\u2018rot\u2019\nuns\n\n\nmit\ndurch\n\nein\nem\n\n\n\n\n\nmit\neinem\n\n\ndurch\nein\n\n\n\n\nMuster erkl\u00e4rt\n\n\nwurde\n\nwird\n\n\n.\n\n\n\n\nSoll ich nun sagen das Wort \u2018rot\u2019\n\nhabe verschiedene Bedeutungen, weil ich\n\nes auf verschiedene\n\nT\u00f6ne\n\nFarbt\u00f6ne\n\n\nanwende?\n\n\n\u2013 Den\n\nken wir uns\n\n\ndiese\n\ns\nn\n\n\nn\n\nSpiel\nFall\n\n\n\ndieses Spiel\ndiesen Fall\n\n\n\n:\n\nD\ner Gebrauch des\n\nWortes \u2018rot\u2019 wird Menschen dadurch ge\n\nlehrt,\n\n\nindem\n\nda\u00df\n\nman auf reines Rot zeigt\n\n\n\n& sagt \u201c\n\nd\n\nD\n\n\nas ist rot\u201d\n\n\n\n\n\n\n115\n\n\n\nI\nrgendwo gebrauchen die\n\nMenschen die Farbw\u00f6rter \u2018rot\u2019, \u2018gr\u00fcn\u2019, \u2018blau\u2019,\n\n\u2018gelb\u2019 stets in Verbindung mit Mustern\n\ndieser Farben,\n\ndie\n\nwelche\n\n\nsie bei sich tragen.\n\n\nAlle\n\nMuster von\nRot\nhaben\n\ngenau\n\nden gleichen Ton & eben\n\nso\n\n\ngibt es\nwird\nauch nur ein\nen\nTon von Gr\u00fcn\nder\n\nals Muster verwendet\nwird\n\n\n\ngibt es auch nur einen Ton von Gr\u00fcn der als Muster verwendet wird\nwird auch nur ein Ton von Gr\u00fcn als Muster verwendet\n\n\n\n,\netc.\n.\n\n\nIhre Farbw\u00f6r\n\nter sind Zeichen die sie mit den H\u00e4nden geben,\n\n& auf jedem Mustert\u00e4felchen ist ein solches\n\nZeichen abgebildet.\n\n\nBeim Gebrauch der Zeichen\n,\n\nsehen sie\nstets\nnach, welches T\u00e4felchen das\n\ngegeb\nene\n\n\nZeichen tr\u00e4gt, das\n\nder Andre gibt,\n\ngegeben wurde,\n\n\n\n\nu.s.\n\nw\nf\n\n.\n\n\n\n\nu.s.w.\n\n\nu.s.f.\n\n\n\n\n.\n\n\nSie\n\ngebrauchen aber diese Muster\n, wie wir sagen k\u00f6nnten,\n\n245\nf\u00fcr\nverschiedene\nT\u00f6ne von Rot, Gr\u00fcn,\netc.\n\n\nHolen\n\nalso auf einen Befehl \u201c\n\n\nBring\ne\n\n\n\n\nB\nringe\n\n\nB\nring\n\n\n\n\nmir ein gr\u00fcnes\n\nBlatt!\u201d bald diese\ns\nbald jene\ns\nGr\u00fcn\nu.s.f.\n\n\n"}, "1220": {"name": "Ms-115,245[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nVergleiche damit diesen Fall:\nM\nan wird genei\ngt\n\nsein, zu sagen, da\u00df in dieser Sprache jedes\n\nder Farbw\u00f6rter nur eine Bedeutung hat\n\n,\n\n&\n\n\n\nvielleicht da\u00df es das bedeutet, was allen ro\n\nten T\u00f6nen (\netc.\n) mit ein\nan\nder gemein sei.\n\n\n\u2013 \u201cAber\n\ngebrauchen sie nun ihr Muster f\u00fcr das, was\n\nden verschiedenen Rot gemeinsam ist, oder\n\neinfach, einmal f\u00fcr den einen Ton, einmal f\u00fcr\n\nden andern, also \u2018in verschiedenen Bedeutun\n\ngen\u2019?\u201d\n\n\n\n\n116\n\n\n\n\n\u2013 Aber nimm nun an, Du\n\n\nbr\n\n\u00e4\na\n\nchtest\n\n\n\n\nbr\u00e4chtest\nbrachtest\n\n\n\nauf\n\nden\n\njemandes\n\n\nBefehl \u201c\n\nb\n\nB\n\n\nring mir\n\n\nvier\n\n\nzwei\n\n\nrote B\u00fccher\u201d,\n\nein\n\n\nZ\nz\nin\nn\noberrotes\n,\n&\nein K\nk\narminrotes\nBuch\n\n\n\n\nZin\nn\noberrotes\n\n,\n&\n\nein Karminrotes\n\n\nzin\nn\noberrotes & ein karminrotes Buch\n\n\n\n\n:\nW\nie hast\nDu\n\ndas Wort \u2018rot\u2019 des Befehles angewendet\n\n;\n?\n\n\n\nf\u00fcr das\n\n\n\nH\nast Du das darunter verstanden,\n\n\n\n\nwas den beiden\n\nRot\n\nFarben\n\n\ngemeinsam i\nst\n, oder ein\n\nfach, einmal\nf\u00fcr\nZ\ni\nn\nn\nober &\neinmal\nf\u00fcr\nKarmin?\n\n\n"}, "1221": {"name": "Ms-115,245[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n117\n\n\n\n\nDenke Dir diesen Fall:\nE\nin Volk\n\n\n\nbesitzt\n\nkein Wort welches unserm \u2018rot\u2019, oder \u2018gr\u00fcn\u2019\n\n,\n\netc\n.\n\n\n,\n\nentspricht sondern\nhat\nf\u00fcr jedes dieser\n\nW\u00f6rter\nhat es\nf\u00fcnf verschiedene, f\u00fcr f\u00fcnf Hellig\n\nkeitsgrade\nder Farben\n.\n\n\nWenn\n\n\nsie\n\n\ndiese Leute\n\n\nDeutsch lernen, wundern\n\nsie sich, da\u00df es da blo\u00df\nein\nWort f\u00fcr diese\n\nf\u00fcnf gibt.\n\n\nW\u00fcrden\n\n\ndiese\n\n\nsie\n\n\nnicht sagen, unser \u2018rot\u2019\n\nhabe f\u00fcnf verschiedene Bedeutungen?\n\n\n\n\n\n\u02c3\n\n"}, "1222": {"name": "Ms-115,245[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n118\n\n\n\n\nDenke Dir eine Sprache, in welcher das Wort\n\n\u2018rot\u2019, in verschiedenen Tonlagen ausgesprochen,\n\nauf verschiedene Helligkeitsgrade\n\n\nvon\nR\not\nder Farbe\n\n\n\nvon Rot\nder Farbe Rot\n\n\n\nangewendet\n\nwird.\n\n\nHier, w\u00fcrden wir sagen, bedeutet es\n\n\nv\nV\n\ne\n\nrschie\n\ndenes, je nach dem Ton, in dem es ausgesprochen\n\nwird.\n\n\n\nAber wir k\u00f6nnten auch sagen: \u201c\nE\ns bedeutet immer das gleiche; & der Ton zeigt den\n\nHelligkeitsgrad an.\u201d\n\n\n\n"}, "1223": {"name": "Ms-115,245[5]et246[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\nOder, \u2013 m\u00fcssen\nwir\nnicht sagen, da\u00df f\u00fcr sie unser\nW\nort\n\n\u2018rot\u2019 f\u00fcnf verschiedene Bedeutungen hat?\n\n\nBeson\n\nders, wenn wir uns denken, da\u00df Einer, wenn er\n\n246\n\n\nunser\n\n\n\njenes\n\n\n\ndas\n\n\nWort\n\u2018rot\u2019\nbei uns h\u00f6rt sich im Geiste\n\nalle\nseine\nf\u00fcnf W\u00f6rter hersagt &\n\nsich\n\ndie\nentsprechenden\n\nFarbt\u00f6ne\n\ndabei\n\ndazu\n\n\nvorstellt.\n\n\nGew\u00f6hnte er sich aber\n\nnach & nach an unsern Sprachgebrauch lernte\n\ner \u2018auf\n\nd\nD\n\neutsch denken\u2019, \u2013 w\u00fcrden wir da nicht\nvielleicht\n\nsagen, er s\u00e4he nun das Gemeinsame aller\n\njener T\u00f6ne\n?\n\n\n\n\n"}, "1224": {"name": "Ms-115,246[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n119\n\n\n\nDenke Dir, Menschen lernten den Gebrauch der\n\nFarbw\u00f6rter zuerst beim Mischen von Malfarben.\n\n\n\nSie haben sechs\n\n\nFarb\ntop\nn\u00e4pfe\n\n\n\n\nFarbt\n\no\n\u00f6\n\np\nfe\n\nFarbn\u00e4pfe\n\n\n\n:\n\nB\nR\n\not, Blau, Gr\u00fcn, Gelb,\n\nWei\u00df, Schwarz.\n\n\nDie sechs Fa\nr\nbw\u00f6rter lernen sie zu\n\nerst auf die sechs Farbstoffe anwenden.\n\n\nSie\n\nmachen dann\nvielfache\n\u00dcbungen, wie diese:\n\n\nein\nes werden ihnen\nein\nf\n\na\n\u00e4\n\nrbig\n\ner\ne\n\n\nGegenst\n\na\n\u00e4\n\nnd\ne\nMuster\n\nwird\nwerden\nihnen\n\n\n\n\nein farbiger Gegenstand wird ihnen\n\neinf\u00e4rbige\n\nGegenst\u00e4nde\nMuster\n\nwerden ihnen\n\n\nes werden ihnen einf\u00e4rbige\n\nGegenst\u00e4nde\nMuster\n\n\n\n\n\ngezeigt\n\n\n;\n\n\n&\n\n\nsie m\u00fcssen sa\n\ngen \u2018aus welchen Farben\n\n\nseine Farbe\ndiese Mischfarben\nbesteh\n\nt\nen\n\n\n\n\nseine Farbe besteht\ndiese Mischfarben bestehen\n\n\n\n\u2019,\n\n\u2018\nW\nelche\n\n\nvon\ndiese\n\nr\nn\n\n\n\n\ndieser\nvon diesen\n\n\n\nMischfarben rot enthalten\u2019\n\n\nu.s.f.\n\n\n\nu. dergl.\n\n\n\n.\n\n\n\nSp\u00e4\nter\nlernen sie Befehle\n\n\nvon der Form\n\n\nwie\n\n\n\u2018\nB\nring\n\nmir etwas Rotes\u2019 ausf\u00fchren & zwar auch\ndann\n\nso, da\u00df sie einen Gegenstand bringen dessen\n\nFarbe \u2018gen\u00fcgend rot enth\u00e4lt\u2019.\n\n\n\u2013 Hier w\u00fcrde\n\nman gewi\n\nss\n\u00df\n\nsagen, f\u00fcr sie bedeutet \u2018rot\u2019\n\nwas diesen T\u00f6nen gemeinsam ist.\n\n\n"}, "1225": {"name": "Ms-115,246[3]et247[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n120\n\n\n\n\n\u201cK\u00f6nnen wir nicht zwei T\u00f6ne von Rot, sagen wir,\n\nKarmin & Zin\nn\nober, einmal als Farben\nauffassen\n, die\n\nrot mit einander gemein haben, \u2013 einmal, einfach\n\nals zwei einigerma\u00dfen \u00e4hnliche Farbt\u00f6ne, oder, als\n\nzwei Farbt\u00f6ne die reinem Rot \u00e4hnlich sind?\u201d\n\n\n\u2013 Ja;\n\naber in welchen F\u00e4llen w\u00fcrdest Du sagen, da\u00df wir\n\ndies tun, & worin besteht dieses \u2018einmal\nso\n\u2013 ein\n\nmal anders\n\n\nA\na\nuffassen\n\n\n\nAuffassen\nauffassen\n\n\n\n\u2019?\n\n\n\u2013 Wer\nz.B.\n\n\nin\ndurch\nd\n\ner\nie\n\nSchule\n\n(119)\n\nerzogen wurde\nworden ist\n\ngegangen ist\n\n\n\n\nin der Schule (119) erzogen\n\nwurde\nworden ist\n\n\ndurch die Schule (119) gegangen ist\n\n\n\n, dem\n\n\nwerden\n\n\nwird\n\n\nviel\n\nleicht, wenn er sagt, zwei Dinge (ein zin\nn\noberrotes & ein karminrotes)\n\nseien\nb\neide rot, dabei eine Zerlegung\n\nvon Farben vorschweben & darin kann das\n\nAuf\n\nfassen\n\nder beiden T\u00f6ne als Mischfarben bestehen\n,\n\n247\noder das Auffassen des\nR\not als\nihr\ngemeinsamer\n\nBestandteil.\n\n\nWir werden sp\u00e4ter noch von\n\ndem Auffassen (oder Sehen) von Etwas als Etwas\n\nreden.\n\n\nSehr verschiedene Vorg\u00e4nge nennen wir so;\n\n& nicht\neinen\n\neinfachen grundlegenden\nVorgang\n\n, wie unsere Ausdrucksweise uns zu\n\nglauben verleitet.\n\n\n\n\n\n\u22ce\n[\n\nS\n.\n\n283-284\n.]\n\n\n\n\n"}, "1226": {"name": "Ms-115,247[2]et248[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n121\n\n\n\n\n\n\n\n\nDenke an den Gebrauch,\nden wir von\nden Farbw\u00f6rte\nrn\nma\n\nchen, wenn wir von \u2018schwarzem\n\u2019\nKaffee\u2019, \u2018wei\u00dfem\n\nWein\u2019, \u2018Rotwild\u2019,\netc.\n, reden.\n\n\n\n\n // \n\nD\nenke an die Ver\n\nwendung der Farbw\u00f6rter in Ausdr\u00fccken wie\n\n\u2018schwarzer Kaffee\u2019, \u2018wei\u00dfer Wein\u2019, \u2018Rotwild\u2019,\netc.\n\n // \n\n\n\n\n\n\n\u2013\nWir\n\nk\u00f6nnten uns vorstellen, da\u00df Menschen die Farb\n\nw\u00f6rter je nach dem Gebiet von Gegenst\u00e4nden, von\n\ndenen sie reden, in verschiedener Weise gebrauchten.\n\n\n\n\nSo sagen sie von\n\n\nS\nie sagen von\n \u2026\n\n\n\neinem Pferd, es sei rot, wenn\n\nes nach unsern Begriffen braun\nist\nmit einem leichten\n\nr\u00f6t\nl\nichen Stich; sie reden von \u2018blauen\u2019 Pferden & meinen\n\nwei\u00dfe mit\n\n\n\nein\n\ner\nem\n\nSpur\n\neine\n\ns\nm\n\nbl\u00e4ulichen Schimmer\ns\n\n\n\neiner Spur eines bl\u00e4ulichen Schimmers\n\neinem\neinem bl\u00e4ulichen Schimmer\n\n\n\n\n;\n\n\nbei K\u00fchen\n\nf\u00fcr K\u00fche\n\n\nsind\nihre\ndie Begrenzungen ihrer Farb\n\nbegriffe wieder etwas anders, & wieder anders\n\n\n\nbei \u00c4pfeln\n, Birnen\n& Pflaumen &\n\nZiegeln\n\ngebrannten Ziegeln\n\n\n\n\n\n // \nf\u00fcr \u00c4pfel & Pflaumen & wenn sie vom Brennen\nd. Z.\nreden\n // \n\n\n\n,\netc.\n.\n\n\n\n(Es w\u00e4re das vergleichbar damit, da\u00df Men\n\nschen verschiedenerlei L\u00e4ngenma\u00df f\u00fcr Holz,\n\nTuch,\nPapier\n,\n\netc\n.\n\nhaben.\n)\n\n\n\u2013\nWenn ich nun ihre Aus\n\ndrucksweise lernen sollte, & von einem Pferd\n\nsagen mu\u00df, es sei\n\n\nrot\n\n\nblau\n\n\n, da\n\n\u00df\ns\n\nich nie anders\n\nals\n\n\nbraun\n\n\nwei\u00df oder wei\u00dfgrau\n\n\ngenannt h\u00e4tte, so w\u00fcrde ich\n\nmir gewi\u00df sagen:\n\n\n\u201c\u2018\n\n\nRot\n\n\nBlau\n\n\n\u2019 bedeutet\nbedeutet\n\nhier\nbei ihnen\ndas\n\u201d\n\n\n\n // \n\u201c\nD\nas hei\u00dft bei ihnen \u2018blau\u2019\u201d\n // \n\n\n\n, & obwohl ich\n,\ngleichsam\n,\nver\n\nst\u00fcnde, da\u00df sie das \u2018blau\u2019 nennen, so bedeu\n\ntet nun \u2018blau\u2019 f\u00fcr mich\ndoch\netwas\n\n\nandres als gew\u00f6hn\n\nlich.\n\n\n\n\nn\nN\n\neues.\n\n\n\n\n\nD.h.\nzeigt man mir zwei\n\nf\nF\n\narbt\u00f6ne die bei\n\nde ziemlich nahe reinem Blau sind & fragt\n\nmic\nh\n, ob das Wort \u2018blau\u2019, auf diese beiden\n\nangewandt, dieselbe Bedeutung hat, so\n\n248\nbin ich geneigt zu sagen\n\n\n,\n\n\n\n;\n,\n\n\n\nja,\nes\n\n\nhabe\n\n\nhat\n\n\ndieselbe, &\n\nvielleicht auch\n\n\n:\n\n\n,\n\n\nBlau\n\n\nsei\n\n\nist\n\n\ndas, was\nbeide\n\nGegenst\u00e4nde sind, das Blau\n\n\nsei\n\n\nist\n\n\nnur einmal\n\nein wenig mit Wei\u00df, einmal ein wenig mit\n\nGr\u00fcn \u2018legiert\u2019.\n\n\n(Ich sage ja auch zwei Ketten\n\n\nseien\n\n\nsind\n\n\n\naus Gold, wenn\ndie\neine etwas mehr\n\n\nmit\nKupfer\n\nlegiert ist\nenth\u00e4lt\n\n\n\nmit Kupfer legiert ist\nKupfer enth\u00e4lt\n\n\n\n, als die andre\n)\n.\n\n\nHier rede ich also von\n\nBlau als dem gemeinsamen \u2018Hauptbestandteil\u2019.\n\n\n\nBeachte den Gebrauch von \u2018ziemlich nahe\u2019; ich\n\nh\u00e4tte auch sagen k\u00f6nnen \u2018ziemlich \u00e4hnlich\n\u2019\n.)\n\n\nZeigt\n\nman mir\n\n\nanderseits\n\n\naber\n\n\nein solches Blau &\ndazu\njenes\n\n\n\nWei\u00df\ngrau\n\n\n\nWei\u00df\nWei\u00dfgrau\n\n\n\nmit\n\n\nde\n\nm\nr\n\nblau\nSpur\neines\ndes\nbl\u00e4ulichen Schim\n\nmers\n\n\n\n\ndem bl\n\na\n\u00e4\n\nul\nichen Schimmer\n\n\nder Spur\n\neines\ndes\n\nbl\u00e4ulichen Schimmers\n\n\n\n\n,\ndas die Leute \u2018blau\u2019 nannten,\n& fragt\n\nmich, ob\ndas Wort\n\u2018\n\n\n\nb\nB\n\nlau\n\n\n\nblau\nBlau\n\n\n\n\u2019 dasselbe bedeutet,\n\nwenn man\ndiese\nbeiden\nFarben\n\u2018\n\n\n\nb\nB\n\nB\nlau\n\n\n\nblau\nBlau\n\n\n\n\u2019 nennt,\n\n\u2013\nso sage ich\nwohl\n, nein; & ich werde hinzuf\u00fcgen: \u201c\n\nd\n\nD\n\n\nas\n\nsind ja ganz verschiedene Farben nur mit\n\neiner leisen\n\nv\nV\n\nerwandtschaft.\u201d\n\n\n\n\n\nIch werde\nhier\nsagen:\n\n\n\n\nO\nder:\n\n\n\n\n\u201c\u2018Blau\u2019 bedeutet hier eigentlich\n\n\n:\n\n,\n\n\u2018Wei\u00df mit\n\neinem Stich ins Blaue\u2019\u201d.\n\n\nDenn,\n\n\nwenn\n\nwerde\nsoll\n\nich\n\ngefragt\n,\n\n\nwerde,\nzeigen\n,\n\n\n\nwenn ich gefragt werde,\nwerde ich gefragt,\nsoll ich zeigen,\n\n\n\n\n\nw\n\nas\nel\n\nche Farbe\n\n\n\nwas\nwelche Farbe\n\n\n\n\n\nich\n\u2019blau\u2019\nist\nnenne\n\n\n\n\u2018blau\u2019 ist\nich \u2018blau\u2019 nenne\n\n\n\n, so\n\n\nwerde\n\nzeige\n\nich\n\nzur Erkl\u00e4rung\nnicht auf so ein Wei\u00df\nzeigen\n\n\n\nwerde ich zur Erkl\u00e4rung nicht auf so ein Wei\u00df zeigen\nzeige ich zur Erkl\u00e4rung nicht auf so ein Wei\u00df\n\n\n\n.\n\n\n\nAber\n\n\njene\n\n\ndie\n\n\nLeute in unserm Beispiel\n\n\n\nantworten\n\nauf diese Frage\n\n\n\nsagen\n\n\nvielleicht: \u201cBlau, bei Pferden\n,\n\nist\ndas\n,\n\u201d\nbei Pflaumen\ndas\n,\netc.\n\u201d.\n\n\nWenn man\n\n\n\ndiese\n\nLeute\n\n\n\nsie aber\n\n\nfragt, ob bei ihnen \u2018blau\u2019\n\nv\nV\n\nerschiedenes\n\noder immer nur Eines\n\nhei\u00dft\n\nbedeutet\n\n\n, so kann ich\n\nmir vorstellen, da\u00df sie antworten: \u201c\u2018Blau\u2019\n\n\nhei\u00dft\n\n\nist\n\n\n\nimmer nur\nblau\n.\n\n\n\n\n\nNat\u00fcrlich bei einem\n\nPferd schaut es anders aus, als beim blauen\n\nHimmel!\u201d\n\n\n\n\n // \n\u201c\n\u2026 \n.\n\nN\nat\u00fcrlich ein blaues Pferd\n\nschaut anders aus als der blaue Himmel\netc.\n!\u201d\n\n // \n\n\n\n\n\n"}, "1227": {"name": "Ms-115,248[2]et249[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nVielleicht aber sagst Du:\n\n\nA\nber ich h\u00f6re den Einwand:\n\n\n\n\u201c\u2018Blau\u2019 ist doch\n\nnicht die Farbe eines hellblauen oder dunkelblau\n\nen\n\nK\u00f6rpers\n\nGegenstandes\n\n\nsondern, es ist der\nBegriff\nunter\n\n249\nden die Fa\nr\nbe des Dinges f\u00e4llt\u201d oder \u201c\u2018Blau\u2019\n\n\nist\n\n\nbedeutet\n\ndie\nKlasse\naller blauen Farben\u201d.\n\n\n\n\u2018\nK\nlasse\u2019 ist ein logisches Modewort\n,\nwir m\u00fcssen von ihm noch reden\n,\n\u2013\n& es ist\n\ndamit hier nichts erkl\u00e4rt, & ebensowenig\n\nmit der Verwendung des Wortes \u2018Begriff\u2019.\n\n\nAber\n\nwir k\u00f6nnten aus diesem Beispiel allerdings etwas\n\n\u00fcber die Biegsamkeit\n\n\n\nder Bedeutung des\nWortes\n\n\n\ndes Be\n\ngriffes\n\n\n\u2018\nBegriff\n\u2019 lernen.\n\n\n"}, "1228": {"name": "Ms-115,249[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir haben die Idee,\n\n\nda\u00df der Mensch,\nder Mensch, \u2026 , trage\nder das Wort\n\n\u2018blau\u2019 versteht, seine Bedeutung kennt, in seiner\n\nSeele\nein\nBild dieses Begriffes tr\u00e4gt\n\n\n\n\nda\u00df der Mensch, der das Wort \u2018blau\u2019 versteht, seine Bedeutung kennt, in seiner Seele\nein\nBild dieses Begriffes tr\u00e4gt\n\n\nder Mensch,\n\n \u2026 \n der das Wort \u2018blau\u2019 versteht, seine Bedeutung kennt\n\n, trage in seiner Seele\nein\nBild dieses Begriffes\n\n\n\n\n.\n\n\nFrage Dich\n\naber: \u201c\nW\nie sieht dieses Bild aus?\u201d\n\n\n\u2013 Von\n\ndieser\n\njener\n\n\n\nMetapher ausgehend kann man aber sagen:\n\nD\nas Wort hat\nf\u00fcr Dich\neine\nBedeutung, wenn Du\n\nauf die Frage\ngeneigt bist, Dir selbst nur\n\neine\nhinweisende\nErkl\u00e4rung des Wortes zu geben.\n\n\n(Lernst\n\nDu also die Sprache der Leute im Beispiel (121)\n\n& memorierst die Farbt\u00f6ne, die diese \u2018\n\n\n\nb\nB\n\n\nb\n\nlau\u2019\n\nnennen, so bedeutet das Wort einmal\n\ndas\n, einmal\ndas\n.)\n\n\n"}, "1229": {"name": "Ms-115,249[3]et250[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\n\nI\ni\n\nm Beispiel (114)\n\nnun konnten\n\nw\nW\n\nir\nkonnten\nnicht ent\n\nscheiden ob\n\n\n\n\n\n\n\nI\nm Beispiel (114) nun konnten wir nicht entscheiden ob\n\n\nW\nir konnten nicht entscheiden ob im Beispiel (114)\n\n\n\n\n\u2018rot\u2019\nnur eine, oder zwei Bedeutungen\n\nhabe\n\n;\n\n\u2013\n\n\naber nehmen wir an, der, dem ich den Befe\nhl\n\ngebe, sagt\n\ndarauf\n\n:\n\n\n\n122\n\n\n\n\u201c\nE\ns sind zwar hier keine roten &\nkeine\n\ngr\u00fcnen Bl\u00e4tter, aber ich verstehe Dich\u201d, & darauf\n\nsortiert er\n\n\ndie Bl\u00e4tter\n\n\nsie\n\n\n.\n\n\nOder: er hat sonst Be\n\nfehle von der Art, \u201c\nS\nortiere diese Gegenst\u00e4nde\netc.\n\u201d,\n\nohne sich zu bedenken ausgef\u00fchrt; als ich ihm\n\naber den\n\nin\n\ngab,\n\ndie\n\n\njene\n\n\n\nBl\u00e4tter zu sortieren, sah\n\ner zuerst auf den\n\nHaufen\n\nBl\u00e4tterhaufen\n\n\n& stutzte; dann\nerst\n\nfing er an\n\nr\u00f6tlich braune & gr\u00fcnlich ge\nl\nbe\n\nzu sortieren.\n\n\n\u2013 Oder er besinnt sich einen\n\nAugenblick & sagt\nzu sich selbst\n: \u201c\nE\nr meint wohl\ndiese\n\u201d,\n\ndabei blickt er auf ein rotbraunes &\nein\ngr\u00fcngelbes Blatt\n\n,\ndann\n\n\nsortiert er.\n\nf\u00fchrt er den Befehl aus.\n\n\n\n\n\u2013 Dies, k\u00f6nnen wir sagen, bedeutet\n\nda\u00df\n\n\n\nd\n\nas\nie\n\nWort\ne\n\u2019rot\u2019 & \u2019gr\u00fcn\u2019 hier\n\n\nBl\u00e4tter nicht in dem\n\n\n\n // \n\njene\n\n // \ndie\n\nBl\u00e4tter\n\nf\u00fcr ihn nicht\n\nin demselben\n\n\n\n\n\n\ndas Wort\ndie Worte \u2018rot\u2019 & \u2018gr\u00fcn\u2019 hier f\u00fcr ihn nicht in demselben\n\n\n\ndie\n\n // \njene\n // \n\n\nBl\u00e4tter f\u00fcr ihn nicht in demselben\n\n\n\ndie Bl\u00e4tter nicht in dem\n\n\n\nSinne \u2018gr\u00fcn\u2019 & \u2018rot\u2019 sind wie die\n\n250\nDinge, die fr\u00fcher so genannt wurden.\n\n\n\u2013 Befolgt\n\ner anderseits meinen Befehl ohne das geringste\n\nBedenken, \u2018als w\u00e4re es ganz selbstverst\u00e4ndlich\u2019,\n\nda\u00df ich\n\nhier die Worte \u2018rot\u2019 & \u2018gr\u00fcn\u2019 gebrauche,\n\ndiese Worte hier gebrauche,\n\n\n\nso liegt es nahe, zu sagen,\n\n\n\n\u2018rot\u2019 & \u2018gr\n\u00fcn\n\u2019\n\n\n\ndiese W\u00f6rter\n\n\nsie\n\n\n\nhaben f\u00fcr ihn auch in diesem Befehl ihre alte\n\nBedeutung.\n\n\n\u2013 Wollte man aber sagen: \u201c\nA\nlso\n\n\n\nmu\u00df\nm\u00fcssen sie \u2013\nder, welcher sich erst besinnen m\nu\n\u00dfte\n\n& der\nAndere\nwelcher den Befehl\n,\nwie selbstverst\u00e4ndlich\n,\n\nausf\u00fchrte\n\u2013\n\n\n\nmu\u00df der, welcher sich erst besinnen mu\u00dfte & der welcher den Befehl, wie selbstverst\u00e4ndlich, ausf\u00fchrte\nm\u00fcssen sie \u2013 der, welcher sich erst besinnen mu\u00dfte & der Andere welcher den Befehl wie selbstverst\u00e4ndlich ausf\u00fchrte \u2013\n\n\n\nverschiedene Bilder der\nBegriffe\nin\n\n\nihrer\n\nseiner\n\n\nSeele getragen haben\u201d, \u2013 so w\u00fcrde ich\n\nantworten: \u201c\nW\nas Du sagst kann eine\n\nHypothe\n\nse\n\nsein zur Erkl\u00e4rung der Tatsachen, die\n\nich beschrieben habe, oder auch ein\n\nGleich\n\nnis\n\n,\n\nwodurch\n\nunter welchem\n\n\n\nd\nD\n\nu diese Tatsachen darstellst;\n\naber\n\n\nes\nfolgt\nnicht aus den Tatsachen.\u201d\n\n\n\nes ist nicht etwas, was aus den Tatsachen\nfolgt\n.\u201d\n\n\n\n\n\n"}, "1230": {"name": "Ms-115,250[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n12\n3\n\n\n\nDenke Dir nun diesen Fall:\nJ\nemand hat\n\nwie i\n\nn\nm\n\n(\nBeispiel (111) den Gebrauch von \u2018heller\u2019\n\n& \u2018dunkler\u2019 gelernt.\n\n\nIch gebe ihm\nnun\ndie\n\nAufgabe belie\n\ng\nb\n\nige Gegenst\u00e4nde in Reihen zu ord\n\nnen nach\ndem Grad\nihrer Helligkeit.\n\n\nEr tut\n\ndies, indem er eine Reihe von B\u00fcchern legt,\n\neine Reihe von Tiernamen aufschreibt, &\n\nendlich schreibt er noch die Reihe \u2018\n\ni, e, a, o,\n\nu\n\n\u2019.\n\n\nIch frage ihn, weshalb er diese Reihe\n\nhingeschrieben hat, & er antwortet\n\n\n,\n\n:\n\n\u201c\n\ni\n\nist\n\ndoch heller als\n\ne\n\n, &\n\ne\n\nist heller als\n\na\n\n, &\n\na\n\nist hel\n\nler als\n\no\n\n!\u201d\n\n\n\u2013 Ich werde \u00fcber diese Idee\n\nerstaunt sein, & doch sagen m\u00fcssen, es ist etwas daran.\n\n\nViel\n\nleicht sage ich ihm: \u201c\nA\nber\ni\nist doch nicht\n\nin der\n\nWeise\n\nheller\n\n\nwie\n\nals\n\n\ne\n\n, wie\n\n\nein\n\n\n\ndas\n\n\n\nBuch heller ist\n\nals\ndas\n!\u201d.\n\n\nAber\nvielleicht zuckt\ner versteht\n\nmich\n\ndas\n\n\n\nnicht, zuckt mit den Achseln, & sagt: \u201c\nA\nber\n\n\n\ni\n\nist doch heller als\n\ne\n\n\n, nein?\u201d \u2013\n\n?\u201d \u2013\n\n\n\n\n"}, "1231": {"name": "Ms-115,250[3]et251[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir werden geneigt sein diesen Fall als eine\n\n251\n\u2018Abnormit\u00e4t\u2019 zu\n\nbehandeln\n\nbetrachten\n\n\n,\n& zu sagen: \u201c\nE\nr mu\u00df\n\n\nirgend\nein\n\n\n\n\nein\nirgendein\n\n\n\nOrgan haben,\n\nwomit\n\nmit dem\n\n\ner\nsowohl\nf\u00e4rbige\n\n\n\nGegenst\n\u00e4nde\n\n\n\nDinge\n\n\n\nals auch Laute als heller & dunkler empfindet.\n\n\n\nUnd \u2018heller\u2019 & \u2018dunkler\u2019 haben also f\u00fcr ihn eigentlich eine andere Bedeutung als f\u00fcr uns.\n\u201d\n\n\n\n\n\n\nUnd wenn wir versuchen\n\n, unsere\n\n, uns diese\n\n\nIdee\n\nklar\n\n\n // \nganz klar\n // \n\n\n\n\nzu machen,\n\n\n // \nU\nnd wenn wir unsere Idee scharf\n\nin's Auge fassen,\n // \n\n\nso sieht sie etwa\nso\naus:\n\n\n\n // \nU\nnd wenn wir\n\n\ndiese\n\nunsre\n\nIdee ganz ans\n\nLicht ziehen, so sieht sie etwa\nso\naus:\n // \n\n\n\n\n\nDer\nIm\nnormale\nn\nMensch\nen\n\n\n\nD\ner normale Mensch\n\nI\nm normalen Menschen\n\n\nzeigt\nein\nInstrument\n\nHelligkeit\nsichtbare Helligkeit & Dunkelheit an\n\n& ein\n\n\nanderes die\nh\u00f6rbare\nHelligkeit & Dunkel\n\nheit von Lauten\n\n\n\n\n;\n\n\u2013\n\n\n\n(in dem Sinne, in welchem\n\nwir sagen\n\nk\u00f6nnten\n\nk\u00f6nnen\n\n\n,\n\n\nwir n\u00e4hmen\nStrahlen ge\n\nwisser\nzwischen gewissen\nWellenl\u00e4ngen\nn\u00e4hmen wir\nmit den\nunsern\nAugen\nwahr,\nandere\n\nmit unserm Temperatursinn\n.)\nwahr.\n\n\n\nwir n\u00e4hmen Strahlen gewisser Wellenl\u00e4ngen mit den Augen andere mit unserm Temperatursinn wahr.\n\nStrahlen\n\ngewisser\nzwischen gewissen\n\nWellenl\u00e4ngen n\u00e4hmen wir mit\n\nden\nunsern\n\nAugen wahr, andere mit unserm Temperatursinn.)\n\n\n\n\n\n\n\nanderes Instrument das, was man die Helligkeit &\nDunkelh.\nvon Lauten nennen kann; in dem Sinn,\n\n \u2026 \n in welchem wir sagen k\u00f6nnen, Strahlen zwischen gewissen Wellenl\u00e4ngen n\u00e4hmen wir mit unsern Augen wahr, andere mit unserm Temperatursinn.\n\n\n\n\n\n\n\n\nDas\nIn unserm\nSub\n\njekt\nim Fall\n(122) aber\nordne\nwerden\nsowohl Farben\n\nals auch Laute nach den Ausschl\u00e4gen\n\ndessel\n\nben\n\nInstruments geordnet\n\n\n\n\nD\nas Subjekt im Fall (122) aber ordne sowohl Farben als auch Laute nach den Ausschl\u00e4gen\ndesselben\nInstruments\n\n\nI\nn unserm Subjekt (122) aber werden sowohl Farben als auch Laute nach den Ausschl\u00e4gen\ndesselben\nInstruments geordnet\n\n\n\n\n(wie\n\n\netwa\n\netwa\n\n\n\neine photo\n\ngraphische\n\n\nPlatte\n\netwa\n\nauf\n\n\nein\nen\nGebiet\nBereich\nvon Wellenl\u00e4ngen\n\nreagiert, welche\n\ns\nn\n\n\nd\n\nas\nen\n\n\n\n\n\n\nein Gebiet von Wellenl\u00e4ngen reagiert,\n\nwelches\ndas\n\n\n\neinen Bereich von Wellenl\u00e4ngen reagiert,\n\nwelchen\nden\n\n\n\n\n\nwir nur mit\nzwei\nSinnesor\n\nganen wahrnehmen k\u00f6nnen\n.\n).\n\n\n\n // \nPlatte\n\n\n\nein Gebiet anzeigt\n // \n\n\n\neinen Bereich\n\n \u2026 \n von Wellenl\u00e4ngen\n\nanzeigt\n // \n\n\n\n\n // \nzu dessen Wahrnehmung wir\nzwei\n\n \u2026 \n Sinnesorgane\n\nbrauchen.\n)\n // \n\n\n\n\n\n"}, "1232": {"name": "Ms-115,251[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n[\nV\nariante]\n\n // \nD\ner normale Mensch registriert\n\nHelligkeit & Dunkelheit von Farben auf\neinem\n\nInstrument (der Seele, oder des Gehirns) & das,\n\nwas man \u2018Helligkeit & Dunkelheit von Lauten\u2019\n\nnennen kann, auf einem andern (in dem\n\nSinne\n\n \u2026 \n\nin welchem wir sagen k\u00f6nnen, Strahlen zwischen gewissen Wellenl\u00e4ngen n\u00e4hmen wir mit unsern Augen wahr, andere mit unserm Temperatursinn.)\nI\nn unserm Subjekt (122) aber werden sowohl Farben als auch Laute nach den Ausschl\u00e4gen\ndesselben\nInstruments geordnet (wie etwa eine photographische Platte einen Bereich von Wellenl\u00e4ngen anzeigt zu dessen Wahrnehmung wir\nzwei\nSinnesorgane brauchen.\n\n\n)\n\n\nDas Subje\n\nc\nk\n\nt in (12\n3\n) aber,\nordnet\n\n\nsind wir versucht zu sagen,\n\nm\u00f6chten wir sagen,\n\n\nordnet\nsowohl\n\nFarben\n\n\nals\n\n\n&\n\n\nLaute nach den Ausschl\u00e4gen\n\ndessel\n\nben\n\nInstruments (wie eine\n\nP\np\n\nhotographische Platte\n\n\netwa\n\n\neinen Bereich\n\nein Register\n\n\n\n // \neine Klasse\n // \n\n\n\nvon W\ne\nllenl\u00e4ngen anzeigt\n\n \u2026 \n\nzu dessen Wahrnehmung wir\nzwei\nSinnesorgane brauchen.\n\n\n)\n // \n\n\n"}, "1233": {"name": "Ms-115,251[3]et252[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nDieses Bild, ungef\u00e4hr, liegt hinter unserer\n\nIdee,\n\n\ndas Subjekt\nin (123)\nm\u00fcsse\n\n\n\n\n\n\ndas Subjekt m\u00fcsse\nin (123) m\u00fcsse das Subjekt\n\n\n\ndie Worte \u2018heller\u2019 & \u2018dunk\n\nler\u2019 anders\nverstehen\nals wir.\n\n\nAuf der andern Seite\n\naber wissen wir in diesem Fall nic\nh\nts von der\n\n252\n\n\ne\nE\n\nxistenz eines besondern Instrumentes & die An\n\nnahme ein solches existiere kann nu\nr\neine Hy\n\npothese (& vielleicht eine\n\nganz \u00fcberfl\u00fcssige\n\nunn\u00fctze\n\n\n) sein,\n\noder ein Bild mit dem wir die Tatsachen ein\n\npr\u00e4gsamer darstellen.\n\n\n"}, "1234": {"name": "Ms-115,252[2]et253[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201c\n\nAber er\n\n\nE\nr\n\n\n\ngebraucht doch\ngewi\u00df das Wort\n\n\n\n\u2018\n\n\ndunkler\n\n\nheller\n\n\n\u2019 gewi\u00df in einem\n\n\n\n // \ngewi\u00df \u2018heller\u2019 in einem\n \u2026\n // \n\n\n\nandern Sinn, wenn er\n\nsagt,\ni\nsei heller als\ne\n!\u201d\n\n\n\u2013 Unterscheidest Du hier\n\nzwischen dem Sinn, in welchem er das Wort gebraucht,\n\n& der Art\n\ndes Gebrauches\n\nder Anwendung\n\n\n?\n\n\nD.h.\n, willst Du\n\nsagen,\nda\u00df,\nwenn\n\ne\nE\n\niner das Wort so\nwie er\nge\n\nbraucht, wie er,\nm\u00fcsse\nneben den\noffenbaren\n\nUnterschieden\ndes Gebrauchs\nnoch ein anderer bestehen,\n\n\n& zwar\n\neiner\n\nim\n\nseelische\nn\nVorgang?\n\n\n // \n \u2026 \n& zwar einer, der im seelischen\n\nVorgang beim Gebrauch des Wortes liegt\n?\n // \n\n\n\n\n\u2013 Denke\n\nhier\nz.B.\nan das, was in der Betrachtung (116) &\n\n(120) gesagt wurde.\n\n\n\u2013 Oder\n\n\nwolltest\n\n\nwillst\n\n\nDu nur sagen\n\n\n,\n\nda\u00df\n\nder\n\n\nsein\n\n\n\nGebrauch von \u2018lichter\u2019\n& \u2018dunkler\u2019\nin diesem Satz\n\ndoch gewi\u00df ein andrer\n\n\ngenannt werden m\u00fcs\n\nse\n\n\nsei\n\n\n,\n\n\n\n // \n, der Gebrauch\n\n \u2026 \n von \u2018lichter\u2019 & \u2018dunkler\u2019\n\nsei doch gewi\u00df\n\n \u2026 \n ein andrer\n\n // \n\n\n\nals der im Satz \u201c\n\nd\n\nD\n\n\nieser Topf ist heller als\n\nder\n\u201d.\n\n\n\n\nAber ist diese Verschiedenheit noch etwas,\n\n\u00fcber &\nau\u00dfer\n\n\nallen\n\n\n\nbesonder\ne\nn\n\n\n\nbesondern\nbesonderen\n\n\n\n\nVerschiedenheiten?\n\n\n\nden Verschiedenheiten im\n\nB\nb\n\nesondern?\n\n\n\n\n\n // \nA\nber\n\nist hier noch eine Verschiedenheit,\n\u00fcber &\nau\u00dfer den\n\nVerschiedenheiten im\n\nE\ne\n\ninzelnen?\n // \n\n\n // \nA\nber ist hier\n\nnoch eine Verschiedenheit, au\u00dfer den einzelnen\n\nVerschiedenheiten?\n // \n\n\n // \nA\nber ist diese Verschiedenheit\n\nnoch etwas au\u00dfer den Verschiedenheiten im\n\nB\nb\n\ne\n\nsondern?\n // \n\n\n\n\n\n\n\n\nUnd die\nder\nVerschiedenheiten sind\n\nfreilich\nmannigfaltig\nunz\u00e4hlige\n\n\n\n\nU\nnd die Verschiedenheiten sind freilich\nmannigfaltig\n\nder Verschiedenheiten sind freilich unz\u00e4hlige\n\n\n\n;\n\n\n\n // \nU\nnd es sind unz\u00e4hlige Verschiedenheiten:\n // \n\n\n\n\n // \nD\niese sind unz\u00e4hlig;\n // \n\n\n\n\n\nhier\nhinsehen\ndort\n&\nhinh\u00f6ren;\n\nhier\n\neine\nFarbe\nn\n\nmalen,\ndort\n\neinen\nLaut\ne\n\naussprechen\n\n\n\nhier hinsehen dort hinh\u00f6ren; hier malen, dort aussprechen\n\nhinsehen & hinh\u00f6ren;\n\neine Farbe malen, einen Laut\nFarben malen, Laute\n\naussprechen\n\n\n\n\n;\netc.\n\n\n\nUnd\n\n\nferner\ns\n\n\n\nferners\nferner\n\n\n\n,\n\nw\nenn ich\nin (111)\ndem Sch\u00fcler\n\nin 1\n11\n\nsage\n\n\n:\n\n\n,\n\n\n\u201c\nJ\netzt ordne\n\nd\n\n\n\n\n\na, e, i, o, u\n\n\ndie f\u00fcnf Vokale\n\nnach ihrer Dunkelheit\u201d,\n\u2013\n\n\n\nso bin ich geneigt dabei ein besonderes Gesicht\n\nzu machen\n\n\n\nso werde ich wohl\n\n \u2026 \n ein besonderes Gesicht machen\n\n\n\n\n(vielleicht ein verschmitztes) & es in\n\nbesonderem\n\n\nTonfall\n\n\nTon\n\n\nzu sagen (\n\n\nvielleicht\n\n\netwa\n\n\nz\u00f6gernd);\n\n253\n\nund\n\ndiesem Ausdruck der S\nt\ni\n\nt\nm\n\nme, des Gesichts\n\n& etwa der Geb\u00e4rde\n\nentspricht es, wenn ich\nz.B.\n\nsage: \u201c\nS\nie sind freilich nicht\neigentlich\nhell &\n\ndunkel\u201d, oder\n\n\n, \u201c\n\nS\nie\n\n\nE\ns\n\nsind\ngleichsam\nhellere &\n\ndunklere unter ihnen\u201d\n\n\n // \n,\n\u201c\nM\nan kann gleichsam\n\nhellere & dunklere un\nt\nerscheiden\u201d\n // \n\n\n,\n\nu.s.f.\n&\n\nent\n\nsprechen\n\n\noder\ndie \u00c4u\u00dferungen\nin\n(122).\n\n\n\nEs verh\u00e4lt sich\n\nmit\n\n\ndem Erlebnis\nden Erlebnissen\nder Un\u00e4hnlichkeit, wie mit\ndem Erlebnis der \u00c4hnlichkeit.\ndenen der \u00c4hnlichkeit.\n\n\n\n\ndem Erlebnis der Un\u00e4hnlichkeit, wie\n\nmit dem Erlebnis der \u00c4hnlichkeit.\n\n\nden Erlebnissen der Un\u00e4hnlichkeit, wie\n\nmit denen der \u00c4hnlichkeit.\n\n\n\n\n\n\n"}, "1235": {"name": "Ms-115,253[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n124\n\n\n\n\nA\n.\n\n:\n\u2013\n\u201cK\u00f6rper\n\n,\n &\n\nLaute\n& T\u00f6ne\nsind bald heller, bald\n\ndunkler\u201d.\n\n\n\u2013\n\nB\n\n: \u201c\nA\nber doch K\u00f6rper & Laute nicht\n\nim selben\nSinn\n!\n\u201d. \u2013\n\n\n\nA\n:\n\nK\n\u00f6rper siehst Du & Laute\n\nsiehst Du nicht;\n\u2018\n\ni\n\n\u2019\nist doch nicht heller als\n\na\n\n\n,\n\n:\n\n\nwie\n\ndieses Buch heller ist\n\nd\nal\n\ns\ndas\n!\u201d\n\n\n\u2013\nA\n: \u201c\nI\nch sage ja\n\nnicht, da\u00df ich d\nie\nLaute\n\n\nsehen\n\n\n\nansehen\n\n\n\nkann, oder\n\nauf den Tisch\n\nstellen\n\n\nlegen\n\n\n\n, sondern nur, da\u00df sie\n\nauch\n\nbald heller, bald dunkler\n\nheller & dunkler\n\n\nsind.\u201d\n\n\n\u2013\n\nB\n\n:\n\n\u201c\nD\nann meinst Du mit \u2018heller\u2019 & \u2018dunkler\u2019 etwas\n\nanderes als ich.\u201d\n\n\n\u2013 Ja\n\n,\n\n\u2013\n\n\nwenn das Kriterium,\n\nf\u00fcr das was\n\n\ner\n\n\n\nA\n\n\n\n\u2018meint\u2019 in dem liegen soll,\n\nwas er bei so einer Gelegenheit sagt.\n\n\n\n\u2013 Es sollte\n\naber\neigentlich\nnicht hei\u00dfen, \u201c\n\nD\nann\n\nmeinst\n\nDu \u2026\u201d, sondern: \u201cDu meinst \u2026\u201d, denn\n\nes ist\n\neine Zusammenfassung &\n\n\nB\nzieht\n\nnicht einen weiteren\n\nSchlu\u00df, sondern\ner\nfa\u00dft zusammen.\n\n\n\nWorauf\n\naber\nschlie\u00dft\nB\n, wenn er sagt \u201c\n\nD\nann\n\nmeinst\n\nDu \u2026\u201d?\n\n\n\u2013 Er schlie\u00dft auf gar nichts, oder\n\nin unbestimmter Weise darauf, da\u00df sich\n\nwohl auch andere Unterschiede\n\n\nin\n\nzwischen\n\n\nder Auffassung des\nA\n& der seinen finden werden.\n\n\n\n(Wie etwa, wenn man sagt: \u201cDu h\u00e4ttest bei\n\ndieser Gelegenheit\nso\ngehandelt?\n\n\nDann mu\n\u00df\nt\n\nDu ein ganz anderer Mensch sein, als\nwie\nich\n.\u201d)\n\n\n"}, "1236": {"name": "Ms-115,253[3]et254[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cAber nehme ich\ndenn\nnicht wahr, da\u00df die Relation\n\n\u2018lichter\u2019 (oder \u2018dunkler\u2019)\nzwischen F\u00e4rbigem\neine andre ist, als die\n\n254\nRelation \u2018lichter\u2019 zwischen Lauten\n?\n, \u2013\nso\nwie ich\n\nw\n\n\u00e4\na\n\nhrnehme, da\u00df die Relation \u2018lichter\u2019 zwischen\n\n\ni\n\n&\n\ne\n\ndie\ngleiche\nist, wie\ndie\nzwischen\n\ne\n\n&\n\na\n\n?\u201d\n\n\n\nAber\n\n\nin gewissen F\u00e4llen\n\n\nunter Umst\u00e4nden\n\n\nwerden wir auch geneigt\n\nsein\nzu sagen\nin\ndiesem\nFall von verschiedenen\n\nRelationen zu reden.\n\n\nMan k\u00f6nnte sagen: \u201c\nE\ns\n\nkommt\n\n\nd\na\nrauf\n\n\n\ndarauf\ndrauf\n\n\n\nan, wie man sie vergleicht\u201d.\n\n\n"}, "1237": {"name": "Ms-115,254[2]et255[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n125\n\n\n\n\nStellen wir die Frage: \u2013 \u201c\nS\nollen wir sagen, da\u00df die\n\n(\nbeiden\n) Pfeile,\n\u2192\nund\n\u2190\n, in verschiedenen Richtun\n\ngen weisen, oder in der gleichen?\u201d\n\n\n\u2013 Auf den ersten\n\nBlick\n\n\nwird man sagen\n\n\nsagt man\n\n\n: \u201c\nN\nat\u00fcrlich in verschiede\n\nnen.\u201d\n\n\n\u2013 Aber sieh die Sache\nso\nan:\nW\nenn ich in\n\nden Spiegel sehe & sehe das Spiegelbild\n\n\nm\neines\n\n\n\n\nmeines\neines\n\n\n\nGesichtes\n, so kann\n\n\nich\ndas\nals\nKennzeichen\n\ndaf\u00fcr\ndaf\u00fcr\nbetrachten\nsein\ndas\ndas\nKennzeichen daf\u00fcr\n\n\n\n\nich das als Kennzeichen daf\u00fcr\ndaf\u00fcr\nbetrachten\n\ndas das Kennzeichen daf\u00fcr sein\n\n\n\n, da\u00df ich meinen eige\n\nnen Kopf im Spiegel sehe; s\u00e4he ich anderseits\nim Spiegel\n\n\n\n\n\nden\n\neinen\n\n\nKopf von hinten\n\n\n\n\n // \n\neinen Hinterkopf\n\n // \n\n\n\nso k\u00f6nn\n\nte ich sagen: \u201c\nE\ns kann nicht mein Kopf sein,\n\n\n\nsondern\n\n\nes\nist\n\n\neiner, der in\n\n\numgekehrter\n\n\nentgegengesetzter\n\n\nRichtung\n\nschaut\u201d.\n\n\nSo\nk\u00f6nnte ich sagen: ein Pfeil\n\n& das Spiegelbild eines Pfeiles zeigen in\n\ngleicher\nRichtung, wenn\nsie\nihre Spitzen einander\n\nzugekehrt sind, & in entgegengesetzter, wenn\n\ndie Spitze des einen\n\n\ndem Schwanzende\n\n\nder Feder\n\n\ndes\n\nandern zugekehrt ist.\n\n\n\u2013\n\n\nDenke Dir\n\n\n\nN\nimm an\n\n\n\njemand h\u00e4t\n\nte den\n\n\ngew\u00f6hnlichen Gebrauch des Wortes \u2018gleich\u2019 gelernt\n\n\n\nAusdruck \u2018die gleiche\u2019\ngelernt\n\n\n\nin den Verbin\n\ndungen: \u2018die gleiche Farbe\u2019, \u2018die gleiche Form\u2019,\n\n\u2018die gleiche L\u00e4nge\u2019; er kennt auch den Gebrauch\n\ndes\n\nw\nW\n\nortes\n\n\n\n\u2018zeigen\u2019 in Verbindungen wie\n\n\n\n\u2018der\n\nPfeil zeigt\n\n\n\u2018die Hand zeigt\n\n\n\nin der Richtung des\nauf diesen\nden\nBaum\nes\n\n\n\n\nauf\n\ndiesen\nden\n\nBaum\n\nin der Richtung des Baumes\n\n\n\n\u2019.\n\n\n\n\n\u2018gerichtet\u2019 in Verbindungen wie \u2018der Pfeil ist\n\nauf den Baum gerichtet\u2019.\n\n\n\n\n\u2013 Nun zeigen wir ihm die zwei Paare von Pfeilen:\n\n\n\n\n\n\nund\n\n\n\u2192\u2190\n\n\u2192\u2192\n\n\n\n\n; & fragen ihn, von welchen\n\n255\nzweien er sagen m\u00f6chte, sie seien \u2018\n\ngleich gerich\n\ntet\n\n\u2019.\n\n\n\u2013 Wenn nun gewisse\nAnwendungen\nin seinen\n\nGedanken obenauf\nliegen\n, ist es da nicht leicht\n\nvorzustellen, da\u00df er vom\nersten\nPaar sagen\n\nwird, sie seien\ngleich\ngerichtet?\n\n\n\n\n\n\n"}, "1238": {"name": "Ms-115,255[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n(Vielleicht wendet man\n\nein\n\n\n,\n: \u201c\n\nw\nW\n\nenn\n\n\n\n, wenn\n\n: \u201c\nW\nenn\n\n\n\n\nman\ndas\nunter \u2018Richtung\u2019 &\ndas\nunter \u2018gleich\u2019 ver\n\nsteht, dann kann man nur\ndas\nals\n\n\u2018gleiche Richtungen\u2019 bezeichnen.\u201d\n\n\n\n\nSo\n\n\nE\nbenso\n\n\nist\n\nman versucht zu sagen: \u201c\nW\nenn man\ndas\n\nunter der Negation versteht &\ndas\nunter der\n\nBejahung, so gibt eine doppelte Negation eine\n\nBejahung.\u201d\n\n\nVon dem Fehler in dieser Auffassung\n\nm\u00fcssen wir noch sprechen.)\n\n\n"}, "1239": {"name": "Ms-115,255[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n126\n\n\n\nWenn wir eine Tonleiter h\u00f6ren,\nso\nsagen wir\n\nda\u00df nach\n\n\nje\ndem\n\n\njedem\nje\n\n\nsieben T\u00f6nen der gleiche Ton\n\nwiederkehrt\n\n\n\n;\n.\n\n&\n\nw\nW\n\nenn\n\n\n\n; & wenn\n\n.\nW\nenn\n\n\n\n\n\n\nwir\nEiner\ngefragt w\u00fcrde\nn\n, warum\n\nwir\ner\ndas d\n\nie\nen\n\n\u2019gleichen\u2019 Ton nenn\n\nen\nt\n\n, so w\u00fcrde\nn\nwir\ner\n\n\n\n\n\nwir gefragt w\u00fcrden, warum wir das\ndie\nden \u2018gleichen\u2019 Ton nennen, so w\u00fcrden wir\n\nEiner gefragt w\u00fcrde, warum er das den \u2018gleichen\u2019 Ton nennt, so w\u00fcrde er\n\n\n\nvielleicht\n\nantworten\n\n\nsagen\n\n\n\n: \u201c\nE\ns ist\n\nja\n\nwieder ein\nc\n\u201d.\n\n\nAber\n\ndas ist nicht, was ich h\u00f6ren\n\nwill\n\nm\u00f6chte\n\n\n, denn ich\n\n\n\nw\u00fcrde\nnun\n\n\nfrage\nn\n\n\n\nw\u00fcrde nun fragen\nfrage\n\n\n\n: \u201c\nW\narum\n\n\nnennst Du\n\n\nnennt man\n\n\ndiesen Ton wieder\n\n\u2018\nc\n\u2019?\u201d\n\n\n\u2013 Darauf w\u00e4re die Antwort vielleicht:\n\n\u201c\nH\n\u00f6rst Du denn nicht, da\u00df es derselbe Ton\n\nist, nur um eine Oktav h\u00f6her?!\u201d\n\n\n\u2013 Auch hier\n\nk\u00f6nnten wir uns vorstellen, jemandem sei\n\nder Gebrauch des Wortes \u2018gleich\u2019 gelehrt wor\n\nden\n,\nwie in (125)\n\n\n,\nund\nnun werde\n\n\n\n, nun werde\n \u2026\n\n\n\nihm die C-\n\nd\nD\n\nur\n\nTonleiter vorgespielt & er gefragt, ob etwa die\n\n\u2018gleichen T\u00f6ne\u2019 in ihr immer wiederkehren.\n\n\nUnd\n\nwir k\u00f6nnen uns leicht verschiedene Antworten auf\n\ndiese Frage vorstellen.\n\n(Vergleiche (110).)\n\n"}, "1240": {"name": "Ms-115,255[4]et256[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\n(Insbesondere k\u00f6nnte ich mir vorstellen, da\u00df\n\ner sich weigert die Pfeile\n\n\n\n\n\n\u2192\n\n\u2192\n\n\n\n\n\nals \u2018gleich gerichtet\u2019 zu bezeichnen, da es\n\n256\nkeine Stelle gibt, auf die sie beide zeigen.)\n\n\n\n\n"}, "1241": {"name": "Ms-115,256[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nMachten\nWenn\nwir den Versuch mit zwei Menschen\n\nA & B\n,\nmachen\n,\n\n\n\n\nM\nachten wir den Versuch mit zwei Menschen\nA\n&\nB\n,\n\n\nW\nenn wir den Versuch mit zwei Menschen\nA\n&\nB\nmachen,\n\n\n\n\n&\nA\nbraucht \u2018gleich\u2019 f\u00fcr jeden achten\n\nTon &\nB\nauch\nf\u00fcr\ndie\nDominant\n\n& O\n\nc\nk\n\ntav\n\njedes Tons,\nhatte\n\n\u2013\nk\u00f6nnen wir sagen:\nA\n&\nB\nh\u00f6re Verschiedenes?\n\n\n\n\u2013 Wenn wir dies sagen, so la\u00df uns klar\n\nsein, ob wir behaupten wollen, es m\u00fcsse\n\neine Verschiedenheit bestehen, noch au\u00dfer der,\n\ndie der Versuch gezeigt hat.\n\n\n"}, "1242": {"name": "Ms-115,256[3]et257[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n127\n\n\n\n\n\nDiese\n\n\n\nU\nnsere\n\n\n\nEr\u00f6\nr\nterungen h\u00e4ngen mit\n\n\ndem\nfol\n\ngende\n\nn\nm\n\n\n\n\ndem folgenden\nfolgendem\n\n\n\nProblem zusammen:\nN\nimm an, wir haben\n\njemand gelehrt, Zahlenreihen anzuschreiben\n\nnach\n\n\nder\nRegel\nn\n\n\n\nder Regel\nRegeln\n\n\n\nvon der Form \u201c\nM\nache jede\n\nfolgende Zahl um\nn\ngr\u00f6\u00dfer\u201d.\n\n\n\nW\nir geben den\n\nBefehl eine solche Reihe\n\naufzuschreiben\n\nanzuschreiben\n\n\nin\n\nder abgek\u00fcrzten Form \u201c\nA\nddiere immer\nn\n!\u201d.\n\n\nDie\n\nZahlzeichen in diesem Spiel sind Gruppen von\n\nStrichen: |, \u2758 \u2758, \u2758 \u2758 \u2758, \u2758 \u2758 \u2758 \u2758,\netc.\n.\n\n\n\u2013 Wenn ich sage, wi\nr\nhaben\n\njemand\n\ndieses\n\ndas\n\n\nSpiel gelehrt, so meine ich\nn\nat\u00fcr\n\nlich, wir haben ihm\neinerseits\n\n\nallgemeine Erkl\u00e4rungen\n\n\n\n\n // \n\nErkl\u00e4rungen allgemeiner Art\n\n // \n\n\n\n\nge\n\ngeben\n,\n& \u00dcbungsbeispiele mit ihm gemacht.\n\n\nDiese\n\nBeispiele h\u00e4tten sich\nz.B.\nim Zahlenraum bis 86 be\n\nwegt.\n\n\n\u2013 Wir geben ihm nun einmal den Befehl\n\n\u201c\nA\nddiere immer 1!\u201d & beobachten, da\u00df er von\n\n\n100\n\n\n90\n\n\n\nan, wie wir sagen w\u00fcrden, immer 2, & von 180 an immer\n\n3 addiert.\n\n\nWir\n\nmachen ihn darauf aufmerksam\n\nweisen ihn zurecht\n\n\n\n& sagen: \u201c\n\nS\nchau, was Du tust Du solltest \u2018\n\n\nI\nch habe Dir gesagt \u2018addiere 1\u2019; schau\ndoch\ndoch\n\n\nwie Du\ndie Reihe\n\nangefangen hast!\u201d\n\n\n // \nbis 90 geschrieben hast!\u201d\n\n // \n\n\n\n\n\u2013 Nimm an der\n\nSch\u00fcler sagt, auf die Zahlen 92, 94,\n\netc\n.\n\nweisend\n\n\n,\n:\n\n\u201c\n\ni\n\nI\n\n\nch\n\n\n\n, \u201cich\n\n\u201c\nI\nch\n\n\n\n\nbin doch in der gleichen Weise weiter ge\n\ngangen!\n\n\nIch dachte, so\nsollte\nich's machen.\u201d \u2013\n\n\n\nEs w\u00fcrde uns nun nichts n\u00fctzen, zu sagen: \u201c\nA\nber\n\nsiehst Du denn nicht \u2026?\u201d, & ihm die alten\n\nRegeln\n\nErkl\u00e4rungen\n\n\n\n& Beispiele wieder vorzuf\u00fchren.\n\n\n\u2013 Wir k\u00f6nnten in so\n\neinem Fall sagen:\nD\nieser Mensch versteht von Natur\n\n257\naus\n\n\ndiese\n\nRegel\njenen Befehl\n(\nnach unsern\nauf unsere\n\nRegeln\nErkl\u00e4rungen & Beispiele\nhin\n)\n\n\n\n\ndiese\n\nRegeln\nErkl\u00e4rungen\n\n& Beispiele\n\n\n\ndiese Regel\njenen Befehl\n\n\n\nnach unsern Erkl\u00e4rungen & Beispiele\nn\n\n(auf unsere Erkl\u00e4rungen & Beispiele hin)\n\n\n\n\n\nso,\n\nwie\nwir\netwa\n\ndie Regel verst\u00fcnden\n\nden Befehl auffassen w\u00fcrden\n\n\n: \u201c\n\na\n\nA\n\n\nddiere\n\nbis 90 immer 1, bis 180 immer 2,\netc.\n!\u201d.\n\n\n\n // \nD\nieser Mensch fa\u00dft\n\n\n\n\n"}, "1243": {"name": "Ms-115,257[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n128\n\n\n\n(Dieser Fall h\u00e4tte\n\neine\ngewisse\n\n\n\u00e4\n\u00c4\n\nhnlichkeit mit dem,\ndem\n\nda\u00df ein Mensch, von Natur aus,\nauf\neine\nr\nzeigen\n\nde\nn\nGeb\u00e4rde damit reagiert, da\u00df er in der\n\nRichtung von der Fingerspitze zur Hand\n\nschaut.\n\nVerstehen ist hier reagieren.)\n\n"}, "1244": {"name": "Ms-115,257[3]et258[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n129\n\n\n\n\u201cWas Du sagst\n\n\nkommt\n\n\n\nl\u00e4uft\n\n\n\nalso\nwohl\ndarauf\n\nhinaus,\n\n\nda\u00df\nes sei\n, um den Befehl \u2019addiere immer\n\n1\u2019 richtig zu befolgen, bei jedem Schritt eine neue\n\nEinsicht, Intuition, n\u00f6tig\nist\n\n\n\nda\u00df, um den Befehl \u2018addiere immer 1\u2019 richtig zu befolgen, bei jedem Schritt eine neue Einsicht, Intuition, n\u00f6tig ist\nes sei, um den Befehl \u2018addiere immer 1\u2019 richtig zu befolgen, bei jedem Schritt eine neue Einsicht, Intuition, n\u00f6tig\n\n\n\n.\u201d\n\n\n\u2013 Aber was hei\u00dft es,\n\n\u2018den Befehl richtig ausf\u00fchren\u2019?\n\n\nWie\n,\n& wann soll\n\nes entschieden werden, welches an einem bestimmten\n\nPunkt der\nrichtige\nSchritt ist? \u2013\n\n\n\u201cDer richtige Schritt ist\n\n\n\nimmer\n\n\n\u00fcberall\n\n\n\nder,\n\nderjenige,\n\n\nder\n\n\nim Einklang ist\nmit dem Befehl, wie\ner\n\nihn der Befehlende\ngemeint\nhat\n\n\n\nmeint\n\n\n\n\nwar\nist\n\n, \u00fcbereinstimmt\n\n\n\n\nim Einklang ist mit dem Befehl, wie\n\n\nihn der Befehlende\n\n\ngemeint\nhat\n\n\nmeint\n\n\n\n\ner\ngemeint\n\nwar\nist\n\n\n\n\n\nmit dem Befehl, wie er\ngemeint\nist, \u00fcbereinstimmt\n\n\n\n\n.\u201d\n\n\n\n\u2013 Das hei\u00dft wohl: als Du\nihm\nden Befehl gabst\n\n\u201c\nA\nddiere immer 1!\u201d, da hast Du\ngemeint\n, er solle\n\nnach 90 91 schreiben\n\n,\n\n, &\n\n\nnach\n2\n90 291\n\n,\n\n&\n\n\nnach 1041 1042\n\n& so\n\n\nweiter\n\n\nfort\n\n\n.\n\n\nAber wie hast Du damals\n\n\nalles das\n\n\n\n\nalles das\ndas alles\n\n\n\nmeinen k\u00f6nnen?\n(\n\nj\n\nJ\n\n\na, eine unendliche Anzahl Meinun\n\ngen\n!)\n!? \u2013\n\n\nOder w\u00fcrdest Du sagen\n\n\n,\n\n\n:\n\n\nes\n\n\nha\n\nbe\n\nt\n\n\n\nhabe\nhat\n\n\n\nnur\n\nein\nMeinen stattgefunden,\n& jene\naus welchem\n\naber jede der besondern Meinungen ihres Orts\n\nfolgt?\n\n\n\u2013 Aber ist denn nicht die Frage eben:\n\n\nW\nas folgt\n\naus der allgemeinen Regel?\n\n\n\n\n\n\u2013 Vielleicht\n\nsagst Du:\n\n\n\n\u2013\n\n\n\u201c\n\n\nI\nch habe\naber\ndoch\n\n\n\n\n\nals ich den Befehl\n\ngab\n\nschon\ngewu\u00dft, da\u00df\ner\nnach\n\nauf\n\n90 91\nschreiben soll\n\nkomm\n\nen\nt\n\nfolgt\n\n\nsollte\n\n\n\n\nals ich den Befehl gab gewu\u00dft, da\u00df nach 90 91 kommen sollte\n\nals ich den Befehl gab gewu\u00dft, da\u00df\n\nnach 90 91 kommt\nauf 90 91 folgt\n\n\nschon gewu\u00dft, da\u00df er nach 90 91 schreiben soll als ich den Befehl gab\n\n\n\n\n\n\n // \nI\nch habe aber, als ich den Befehl gab, doch schon gewu\u00dft, da\u00df er nach \u201890\u2019 \u201891\u2019 schreiben soll\n // \n\n\n\n:\n\n\u2018\n\na\n\nA\n\n\nddiere immer 1\n\n!\n.\n\n\u2019\u201d\n\n\n\u2013\n\n\nHier wirst\nDu\nwirst\n\n\n\n\nH\nier wirst Du\n\nDu wirst\n\n\n\nvon der Grammatik\n\ndes Wortes \u2018wissen\u2019 irregef\u00fchrt.\n\n\nWar dieses Wissen\n\nein seelischer Akt, durch welchen Du\n\n\n\n\n\n, als Du den\n\nBefehl gabst,\n\nden \u00dcbergang von 90 auf 91\nschon\nausf\n\u00fchr\ntest\n\n\n\n\n, als Du den Befehl gabst, den \u00dcbergang von 90 auf 91 schon ausf\u00fchrtest\nden \u00dcbergang von 90 auf 91 ausf\u00fchrtest, als Du den Befehl gabst\n\n\n\n\n\nalso\n\n\n\nd.h.\n:\n\n\n\nein Akt vergleichbar dem\nA\nussprechen des Satzes:\n\n\u2018\nN\nach 90 soll er 91 schreiben\u2019?\n\n\nWenn ja, so frage\n\n258\nDich wieviele solcher Akte Du\n\nausgef\u00fchrt hast,\n\n\nausf\u00fchrtest,\n\n\n\n\nals Du den Befehl gabst.\n\n\n\u2013\nOder meinst Du mit\n\ndem Wissen\nirgend\neine Disposition zu ge\n\nwissen Denkhandlungen, \u2013 dann kann\n\nnur die Erfahrung\n\nlehren\n\nzeigen\n\n\n, wozu\n\n\n\ndiese Dispo\n\nsition disponiert\n\n\n\nes eine Disposition ist\n\n\n.\n\n\n\u2013 \u201cAber h\u00e4tte man mich gefragt,\n\nwelche Zahl er nach 1568 schreiben soll, so\n\nh\u00e4tte ich geantwortet \u20181569\u2019\u201d.\n\n\n\u2013 Ich zweifle\nvielleicht\nauch\n\nnicht daran\n\n,\n\n\u2013\n\n\naber es ist doch eine\nHypothese\n;\n\n\netwa wie die,\n\n\n\nvergleich\n\nbar der,\n\n\n\nda\u00df Du den\nN\naus dem Wasser gezogen\n\nh\u00e4ttest, wenn er\n\nhineingefallen\n\n\n\nhinein gest\u00fcrzt\n hineingest\u00fcrzt\n\n\n\n\nw\u00e4re.\n\n\n\u2013 Ich glaube\n\nDeine Idee ist die, da\u00df Du in dem geheimnisvollen\n\nVorgang des Meinens, der Intention,\n\ndie\n\nalle\n\n\n\u00dcberg\u00e4nge\n\nirgendwie\n\nmachtest\n\nschon gemacht hast\n\n\n, ohne sie\nwirklich\nzu machen.\n\n\n\nD\neine Seele fliegt gleichsam voran & macht\n\n\nalle\n\ndie\n\n\n\u00dcberg\u00e4nge,\n\n\nw\u00e4hrend Dein K\u00f6rper noch\n\nnicht\n\nbei ihnen\n\ndort\n\n\nangelangt\n\nist\n\n\nwar\n\n\n\n.\n\n\nehe Dein K\u00f6rper noch dort angelangt ist.\n\n\n\n\n\u2013 Diese\n\n\n\nm\nM\n\n\nm\n\nerkw\u00fcrdige\n\n& uns immer wieder begegnende Idee\n\n\nsteht in Zu\n\nsammenhang\n\n\nh\u00e4ngt zusammen\n\n\nmit\n\n\n\ndiesem\n\n\n\ndem\n\n\nGebrauch\nder Vergangenheitsform\ndes Wortes \u201cmei\n\nnen\u201d\n:\n, wenn wir sagen: \u201c\nI\nch meinte, Du solltest\n\nnach \u201890\u2019 \u201891\u2019 schreiben\u201d.\n\n\nDiese Vergangenheitsform\n\nscheint zu sagen,\n\n\nda\u00df damals ein\n(\nbesonderer\n)\n\n\nVorgang\n\nAkt\n\n\ndes Meinens\n\nbez\u00fcglich der\n\n\nin\n\nB\nb\n\nezug auf die\n\n\n\nFolge dieser Zahlen\n\nstatt\ng\nefunden\n\n\nha\n\nb\nt\n\ne\n\n\n\nhabe\nhat\n\n\n\n; in Wirklichkeit aber\n\n\nredet der\nbezieht sich dieser\nSatz von\nauf\nkeinem\n\n\n\n\n\nredet der\n\nSatz von keinem\n\n\nbezieht sich dieser Satz auf keine\n\nm\nn\n\n\n\n\n\nsolchen Vorgang.\n\n\n // \n\u2026 \nda\u00df damals\n\nein besonderer Akt des Meinens stattgefunden\n\nhabe\n,\nbez\u00fcglich der Folge dieser Zahlen;\n\n \u2026 \n in Wirklichkeit aber bezieht sich dieser Satz auf keinen solchen Vorgang.\n\n // \n\n\n\n\n\nMan k\u00f6nnte\n\n\ndie\nse\n\n\n\ndiese\ndie\n\n\n\nVergangenheitsform durch diese\n\nUmformung des Satzes erkl\u00e4ren: \u201c\nH\n\u00e4ttest Du\n\nmich damals gefragt, welcher \u00dcbergang an dieser\n\nStelle\n\n\n\n\ndem Sinn\nmeine\n\nm\ns\n\nBefehl\ns\n\n\n\nmeinem Befehl\ndem Sinn meines Befehls\n\n\n\ngem\u00e4\u00df ist\n\n\n\n // \nder Intention meines Befehls entspricht\n // \n\n\n\n, so h\u00e4tte ich ge\n\nantwortet \u2026\u201d.\n\nAber dies ist eine Hypothese.\n\n\n(Vergleiche\n\ndie Bemerkung \u00fcber das Gef\u00fchrtwerden auf\n\n\nS.\n218\u2013219\n\n\n)\n\n\n\n"}, "1245": {"name": "Ms-115,258[2]et259[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nDenke an diesen Fall:\n\nI\nch frage jemand: \u201c\nW\nann\n\nhat\nGregor VII.\ngelebt?\u201d\n\n\n\n\n\u2013 Er:\nM\neinst Du den der\n\nHeinrich\n\n259\n VI.\n\n in Bann getan hat?\n\n\n\n\nJemand fragt: \u201c\nA\nls Du\n\nvon\nStrau\u00df\nsprachst, hast Du den gemeint,\n\nder die \u2018Blaue\nDonau\n\u2019 geschrieben hat?\u201d\n\n\n\n\u2013 Ich:\n\n\u201c\nJ\na, den habe ich gemeint\u201d.\n\n\n\n\n\n\n\u201cAls ich von\nStrau\u00df\nsprach, meinte ich den Komponisten der \u2018Fledermaus\u2019.\u201d \u2013\n\n\n\n\n\n\nBedeutet das\n\n\n,\n:\nda\u00df\n\nich\ndamals\nhabe, als ich ihn meinte,\ndaran gedacht\n,\n\nhabe\nn\nmu\u00df\n\n\n\n\n\n, da\u00df ich damals daran gedacht haben mu\u00df\n, da\u00df ich damals daran gedacht habe\n: ich habe, als ich ihn meinte, daran gedacht,\n\n\n\n\n\nda\u00df\n\n\n\nStrau\u00df\n\n\n\ner\n\n\ndie\n\n\n\n\u2018Blaue\nDonau\n\u2019\n\n\n\n\u2018Fledermaus\u2019\n\n\ngeschrieben hat\n?\n\n,\n\n?\n\nals\n\nich ihn\ngemeint\nhabe?\n\n\n\n\n // \nda\u00df er der\nK\nomponist der\n\n \u2026 \n \u2018Fledermaus\u2019\n\nist.\n\n\n\n\n\n\n\n"}, "1246": {"name": "Ms-115,259[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n130\n\n\n\nWenn wir sagen: \u201c\nN\nach dem\nSinne des Befehls\n\nsollte er\n\nnach\n\nauf\n\n\n\u201890\u2019 \u201891\u2019 schreiben\u201d, so erscheint\n\nes\n hier\n, als\n\neile\n\neilte\n\n\ndieser Sinn wie ein Schatten dem\n\nBefehl voraus, & alle \u00dcberg\u00e4nge seien im Sinne\n\nin schattenhafter Weise schon gemacht.\n\n\n\u2013 Aber\n\nwenn\nes\nso die \u00dcberg\u00e4nge in schattenhafter\n\nWeise gemacht worden\n\nw\u00e4ren\n\nsind\n\n\n\n\n, \u2013\n\nwelcher Schatten macht\n\nwas vermittelt\n\n\n\ndie \u00dcberg\u00e4nge von den schattenhaften \u00dcberg\u00e4ngen\n\nzu den wirklichen?\n\n\n // \n, \u2013 welcher Schatten vermittelt\n\ndie \u00dcberg\u00e4nge von diesen Schatten-\u00dcberg\u00e4ngen zu\n\nden wirklichen?\n // \n\n\n\n\n\u2013\n\n\nWenn die\n\n\n\n\nWorte\n\nallein\n\n\n\n\n\nWorte\n\n\nWorte\nallein\n\n\n\n\n\n\n // \nblo\u00dfen Worte\n // \n\n\n\n\nder Regel\n\ndes Befehls\n\n\n\n\ndie\nse\n\n\n\ndiese\ndie\n\n\n\n\u00dcberg\u00e4nge von einer Zahl zur n\u00e4ch\n\nsten nicht\n\n\nvoraus genommen haben\n\n\nvorausnehmen konnten\n\n\n, so konnte\n\nes auch kein seelischer Akt der\netwa\ndiese Worte\n\nbegleitet.\n\n\n // \nW\nenn\n\ndie Worte allein\n\ndie Worte des Befehls allein\n\n\neinen \u00dcbergang\n\nvon einer Zahl zur n\u00e4chsten\n\n \u2026 \n nicht vorausnehmen konnten, so konnte es auch kein seelischer Akt der diese Worte begleitet.\n\n // \n\n\n\n\n"}, "1247": {"name": "Ms-115,259[3]et260[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n131\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nWir begegnen der Vorstellung schattenhafter\n\u00e4therischer\nGe\n\nbilde in der Philosophie immer wieder & wieder\n\n\n\nI\nn der Philosophie begegnen Dir eine Unmenge solcher \u2026\n\nE\ns spukt in der Philosophie\n\n(\u00fcberall)\n\n\n(allerorten)\n\nvon sol\n\nchen schattenhaften,\n\u00e4therischen,\nGebilden\n\nWesen\n\n.\n\nSie\n\nzeigen allemal ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis unserer Sprach\n\nlogik\n\n*\n\n\n(\nPa\n\nan\n\n*\n\n\n\nI\nhre Vorstellung\n\n\nD\nie Vorstellung von ihnen\n\ndr\u00e4ngt sich uns\n\nals\n(eine)\nErkl\u00e4rung einer\nvon uns\nmi\u00dfverstandenen\nunverstandenen\ngramma\n\ntischen Form\n\n // \nunverstandener gram\n\nmatischer Formen\n // \n\nauf. (\nS\nie ist\nein Zeichen\ndas Erzeugnis\n\n // \nS\nie sind\n\n // \n\n\ndie\n\n\n\n\nAusgeburt\nen\neiner \u2026\n // \nS\nie sind die Erzeugnisse einer\n // \n\n\nunverstandenen Sprachlogik\n\n*\n\n.\n\n\n*\nPaul Ernst\n\n\n.)\n\nEs erscheint\n\nd\nD\n\ner Sinn\n\ndes Satzes\nerscheint uns\nals Schatten einer Tatsache,\nder Sinn\nde\n\nr\ns\n\nWunsch\nes\nals\n\nSchatten seiner\n\nder\nder\n\nErf\u00fcllung,\nder Sinn der Regel als Schatten des ihr gem\u00e4\u00dfen Handelns\n,\n\ndie M\n\no\n\u00f6\n\nglichkeit\n\ndas K\u00f6nnen als\n\nSchatten des Tuns, die M\u00f6glichkeit als Schatten der\n\n260\nWirklichkeit.\n\n // \nD\nie Vorstellung von ihnen dr\u00e4ngt sich uns als Erkl\u00e4rung einer grammatischen Form\ngrammatischer\nsprachlicher\nFormen\nauf.\n(\n\nS\n\nie sind die Erzeugnisse einer unverstandenen Sprachlogik\n*\n.)\n // \nI\nhre Vorstellung dr\u00e4ngt sich uns auf als Erkl\u00e4rung gewisser sprachlicher Formen. (\nS\nie sind \u2026 )\n // \n\n\n\n\n\n\n\n\nW\nir begegnen der Vorstellung schattenhafter \u00e4therischer Gebilde in der Philosophie immer wieder & wieder.\n\n\nI\nn der Philosophie begegnen Dir eine Unmenge solcher schattenhafter \u00e4therischer Gebilde\n.\n\n\n\n\nE\ns spukt in der Philosophie\n\n\n(\u00fcberall)\n\n\n(allerorten)\n\n\nvon solchen\n\nschattenhaften, \u00e4therischen,\nschattenhaften\n\n\nGebilden\nWesen\n\n.\n\n\n\n\n\nS\nie zeigen allemal ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis unserer Sprachlogik an\n(\nPaul Ernst\n).\n\n\n\nI\nhre Vorstellung\n\n\nD\nie Vorstellung von ihnen\n\n\ndr\u00e4ngt sich uns als\n\neine Erkl\u00e4rung\nErkl\u00e4rung\n\n\n\neiner von uns\n\nmi\u00dfverstandenen\nunverstandenen\n\ngrammatischen Form\n\nunverstandener grammatischer Formen\n\nauf. (\n\n\nS\nie ist\n\n\n\nein Zeichen\ndas Erzeugnis\n\neiner\n\n\ndie Ausgeburt einer\n \u2026\n\n\n\n\nS\nie sind die Erzeugnisse einer\n\n\nS\nie sind die Ausgeburt einer\n \u2026\n\n\nunverstandenen Sprachlogik\n(\nPaul Ernst\n)\n.)\n\n\n\n\nD\nie Vorstellung von ihnen dr\u00e4ngt sich uns als Erkl\u00e4rung\n\neiner grammatischen Form\n\n\ngrammatischer\nsprachlicher\n\nFormen\n\n\nauf. (\nS\nie sind die Erzeugnisse einer unverstandenen Sprachlogik\n(\nPaul Ernst\n)\n.)\n\n\nI\nhre Vorstellung dr\u00e4ngt sich uns auf als Erkl\u00e4rung gewisser sprachlicher Formen. (\nS\nie sind die Ausgeburt einer unverstandenen Sprachlogik\n(\nPaul Ernst\n)\n.)\n\n\n\n\n\nE\ns erscheint der Sinn des Satzes\n\n\nD\ner Sinn des Satzes erscheint uns\n\n\nals Schatten einer Tatsache,\n\nder Wunsch\nder Sinn des Wunsches\n\nals Schatten\n\n\n\nseiner\nder\n\n\nder\n\nErf\u00fcllung, der Sinn der Regel als Schatten des ihr gem\u00e4\u00dfen Handelns,\n\ndie M\n\no\n\u00f6\n\nglichkeit\n\ndas K\u00f6nnen als Schatten des Tuns, die M\u00f6glichkeit als Schatten der Wirklichkeit.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n"}, "1248": {"name": "Ms-115,260[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n131\n\n\n\nEs ist nicht ein Akt der Einsicht der uns\n\ndie Regel \u201c\n\na\n\nA\n\n\nddiere immer 1\u201d bei jedem Schritt so\n\nanwenden l\u00e4\u00dft, wie wir sie\neben\nanwenden.\n\n\n(Es sei\n\ndenn, da\u00df es\nim besondern Fall\nein Akt der\n\nEinsicht w\u00e4re.\n\n\nIch sage etwa: \u201c\nA\nch Du meinst, ich\n\nsolle jede Zahl um 1 gr\u00f6\u00dfer machen als die vorige!\u201d)\n\n\n\nEher\nnoch\nk\u00f6nnte man von einem Akt der Entschei\n\ndung reden.\n\n\nAber auch das\n\nist\n\nw\u00e4re\n\n\nirref\u00fchrend,\n\ndenn es findet kein Deliberieren statt, sondern\n\n\n\ner schreibt\n\nwir schreiben (\neinfach\n)\n\netwas hin, oder spricht\nsprechen\n\n\n\ner schreibt etwas hin, oder spricht\n\nwir schreiben (\neinfach\n) etwas hin, oder sprechen\n\n\n\n\netwas\n\naus. \u2013\n\n\nWir\n\n\nmachen\nwollen\nhier\nwieder\n\u2013 wie in tausend an\n\ndern F\u00e4llen \u2013\nden Fehler\nes nicht wahr haben\n\n\n\nmachen hier wieder \u2013 wie in tausend andern F\u00e4llen \u2013 den Fehler\nwollen hier \u2013 wie in tausend andern F\u00e4llen \u2013 es nicht wahr haben\n\n\n\n, da\u00df\n\ndie Kette der\nGr\u00fcnde\nzu einem Ende kommt.\n\n\n"}, "1249": {"name": "Ms-115,260[3]et261[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n132\n\n\n\nNun vergleiche diese\nbeiden\nS\u00e4tze\n\n\n:\n\n\n\u201c\n\n\nE\ns ist doch gewi\u00df\n\n\n\nE\ns hei\u00dft doch gewi\u00df\n\n\n\nnicht\n\ndie gleiche Anwendung der Regel \u2018addiere immer 1\u2019\n\n\n,\n\nwenn man\nanf\u00e4ngt: \u20181, 2, 3, 4 \u2026\u2019 &\nnach 90\n\nfortsetzt\n\nschreibt\n\n\n: \u20189\n2\n, 94, 96\netc.\n\u2019\n\n\n\n // \n\u2026 \n, wenn man die Reihe mit \u20181, 2, 3, 4 \u2026\u2019 anf\u00e4ngt &\nnach 90\nsie mit\n90, 92, 94 \u2026 fortsetzt\n\n // \n\n\n\n\n\u201d\n\n\n\n // \n\u201c\nE\ns ist doch sicher nicht die gleiche Anwendung der Regel \u2018addiere immer 1\u2019, wenn man die Reihe mit \u20181, 2, 3, 4\n\n\n\netc.\n\n\n\n \u2026\n\n\n\u2019 anf\u00e4ngt\n\n\n& mit \u201890, 92, 94 \u2026\u2019 fortsetzt\n\u201d\n\n\n\n& dann fortsetzt: \u201890\n\u2019\n,\n\u2018\n92\n\u2019\n,\n\u2018\n94\n\u2019\n\u2026\n\u2019\n\u201d\n\n\n\n // \n\n\n\n;\n\nund: \u201c\nE\ns ist doch\n\ngewi\u00df\n\nsicher\n\n\nn\nicht die gleiche Anwen\n\ndung\n\n\nvon\n\n\ndes Wortes\n\n\n\u2018dunkler\u2019, wenn man es zuerst auf\n\nf\u00e4rbige\n\nDinge,\n\nGegenst\u00e4nde,\n\n\n& dann auf Laute anwendet\u201d.\n\n\n // \n\u201c\nE\ns ist doch sicher nicht die gleiche Anwendung der\n\nRegel \u2018addiere immer 1\u2019, wenn man die Reihe mit \u20181, 2, 3, 4\n\n\n\netc.\n\n\n\n \u2026\n\n\n\u2019 anf\u00e4ngt\n\n\n\n& mit\n\n\u201890, 92, 94 \u2026\u2019 fortsetzt\n\n\u201d\n\n\n\n& dann fortsetzt: \u201890\n\u2019\n,\n\u2018\n92\n\u2019\n,\n\u2018\n94\n\u2019\n\u2026\n\u2019\n\u201d\n\n\n\n // \n\n\n\n\n\u2013\nD\nas kommt\n\n\nd\na\nrauf\n\n\n\ndrauf\ndarauf\n\n\n\nan, was Du\n\u2018\ndie\n\u2018\ngleiche An\n\nwendung\u2019 nennst. \u2013\nA\nber\nich nenne auch die\n\nAnwendung von \u2018heller\u2019 & \u2018dunkler\u2019 auf Laute\n\nnicht\n\n\n\n\n\n // \n: \u201c\nE\ns hei\u00dft doch gewi\u00df,\n\n\nd\n\nas\nie\n\n\n\ndas\ndie\n\n\nRegel \u2018addiere\n\nimmer 1\u2019 jetzt in anderem Sinn\n\nverwenden\n\ngebrauchen\n\n\n, wenn\n\nDu nach \u201890\u2019 fortf\u00e4hrst \u201892, 94, 96 \u2026\u2019\u201d, und \u201c\nE\ns hei\u00dft\n\ndoch gewi\u00df,\n(\ndas Wort\n)\n\u2018\n\n\ndunk\n\nel\nle\n\nr\n\n\n\ndunkel\ndunkler\n\n\n\n\u2019\n\n\n\n\n\n\n\nin einem andern\n\nSinn verwenden\ngebrauchen\n, wenn Du es\njetzt\n\n\n\n\nin einem andern Sinn\n\nverwenden\n\ngebrauchen\n\n\n, wenn Du es jetzt\n\n\njetzt in einem andern Sinn\n\nverwenden\n\ngebrauchen\n\n\n, wenn Du es\n\n\n\n\nauf Laute\n\nanwendest\n\n, fr\u00fcher aber auf F\u00e4rbiges\n\n, & fr\u00fcher auf F\u00e4rbiges\n\n\n\u201d.\n // \n\n\n\n\n\u2013 Das kommt\n\ndrauf an, was Du \u2018einen andern Sinn\u2019 nennst. \u2013\n\n\n\nAber ich sage auch, Laute seien \u201cin einem\n\n261\nandern Sinn \u2018heller\u2019 & \u2018dunkler\u2019\u201d, als f\u00e4rbige\n\nGegenst\u00e4nde; & ich schreibe\nauch\nin der Reihe \u2018\n\n\n\na\nA\n\na\nddie\n\nre\n\n\n\n\n\naddiere\n\nA\nddiere\n\n\n\naddiere\n\n\n\nimmer 1\u2019 nach \u201890\u2019: \u201891, 92, 93 \u2026\u2019. \u2013\n\n\nNicht mit\n\neiner bestimmten Rechtfertigung, \u2013 oder nicht\n\nnot\n\nwendig\n\nmit einer bestimmten Rechtfertigung.\n\n\n\n\n\n\n\u22ce\n[\n\nS\n.\n\n284\n283\n]\n\n\n\n\n\n\n"}, "1250": {"name": "Ms-115,261[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n133\n\n\n\n\nEs ist eine\n\n\n\nungemein\n\n\n\n\nbesonders\n\n\n\nsehr\n\n\n\n\nverb\nre\nitete\n\n\ngew\u00f6hnliche\n\n\nDenkkrankheit,\n\nhinter allen Handlungen der Menschen Zust\u00e4nde\n\nder Seele\n\n\nzu suchen\n\n\n\nz\nu postulieren\n\n\n\n, aus denen die Handlun\nge\nn\n\n\n\n\n\n,\n\ngleichsam,\n\n\n\nwie man sagt,\n\n\n\nflie\u00dfen\n\n\n\n \u2018entspringen\u2019\n\n\n.\n\n\n\n\nMan gibt\n\n(\ndann\n)\n\n\n\n\nE\ns entstehen so die\n\n\n\n\n\n\nPseudo\nerkl\u00e4rungen\n\n\n\nSchein\n\nerkl\u00e4rungen\n\n\nvon der Art:\nd\niese Handlung entsprin\n\nge aus dem Charakter des Menschen,\n\n\n\nd\n\nie\nas\n\nses\n\n\n\ndieses\ndas\n\n\n\nBenehmen aus\n\ndem\n\n\n\nCha\n\nrakter des Volkes\n\n\n\nVolkscharakter\n\n\n,\netc.\n,\netc.\n.\n\n\n(Es beruhigt uns\n\neben, etwas zu sagen\n\n\n\n, was wie eine Erkl\u00e4\n\nrung klingt.\n\n\n\n\n // \n\n, was\n\n\nden Klang\n\n\ndie Form\n\n\nder Erkl\u00e4rung\n\nhat.\n\n // \n\n\n\n)\n\n\n\u2013\n\n\nSehen wir uns etwa den Satz an\n\n\n\nN\nimm an, jemand\n\n\nsagt\ne\n\n\n\nsagte\nsagt\n\n\n\n\n\n\n: \u201c\nD\nie\n\nMode \u00e4ndert sich, weil der Geschmack der\n\nMenschen sich \u00e4ndert.\u201d\n\n\n\u2013 Wenn nun ein\n\nSchneider heuer einen andern Schnitt des Frackes\n\nentwirft als im vorigen Jahr, warum soll\ndas\n,\n\ndie\nwas wir die \u00c4nderung\n\n\ndes\n\n\nseines\n\n\nGeschmacks\n\nnennen, nicht zum Teil, oder ganz,\neben\ndarin\n\nbestehen, da\u00df\n\ner dies tut\n\ner den Schnitt \u00e4ndert\n\n\n?\n\n\n"}, "1251": {"name": "Ms-115,261[3]et262[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nAber\n\nman sagt\n\nwir sagen\n\n\n: \u201c\nE\ninen neuen Schnitt zeichnen\n\nist doch nicht, seinen Geschmack \u00e4ndern, so wie,\n\netwas sagen, nicht hei\u00dft, es meinen.\n\n\nEs m\u00fcssen\n\nbestimmte Empfindungen,\n\n\ngeistige\n\n\nseelische\n\n\n\nVorg\u00e4nge\n\n\nAkte\n\n\n\n, das\n\nZeichnen, & Sprechen, begleiten.\n\u201d\n\u2013\n\n\nEs ist doch offen\n\nbar m\u00f6glich, da\u00df Einer einen neuen Schnitt\n\nzeichnet, ohne seinen Geschmack ge\u00e4ndert\n\nzu haben; sowie er etwas sagen kann, ohne\n\nes zu meinen.\u201d\n\n\nUnd das ist\n\n\nnat\u00fcrlich\n\n\ngewi\u00df\n\n\nwahr.\n\n\n\nAber es folgt daraus nicht, da\u00df unter be\n\nstimmten Umst\u00e4nden das unterscheidende\n\nMerkmal einer Geschmacks\u00e4nderung ni\nch\nt\n\neinfach\ndarin besteht, da\u00df er jetzt etwas anderes\n\n262\nzeichnet als vor einem Jahr.\n\n(Siehe das Beispiel 66).\n\n\n\n\u00dcbrigens ist ja selbstverst\u00e4ndlich, da\u00df\nes\nbei\n\n\n\ndiesem Zeichnen\n\n\nallerlei\n\n\nmannigfache\n\n\nEmpfindungen & seelische\n\n\nAkte\n\n\nVorg\u00e4nge\n\n\ngeben wird. \u2013\n\n\n\nUnd ist,\nin einem Fall\nwas er zeichnet,\nnicht\ndas Kriterium\n\nder Geschmacks\u00e4nderung, so folgt nun\n\nnicht\n\n\n\n,\n\n:\n\n\nda\u00df es in\n\neiner\n\n\nder\n\n\n\nVer\u00e4nderung einer ei\n\ngenen Region\n\nseines Geistes\n\nseiner Seele\n\n\nsozusagen\n\n\neine\n\nm\ns\n\n\nGeschmackszentrum\ns\n\n\n\neinem Geschmackszentrum\neines Geschmackszentrums\n\n\n\n\nbesteht\n\nliegt\n\n\n.\n\n\n // \n\u2026 \n: da\u00df es eine\n\nVer\u00e4nderung ist, die in einer eigenen Region sei\n\nner Seele, sozusagen einem Geschmackszen\n\ntrum,\n\nvorsichgegangen\n vor sich gegangen\n\nist.\n\n\n // \n\u2026 \n: da\u00df es eine\n\nVer\u00e4nderung in einer eigenen Region seiner Seele\n\n\n,\n\n\n\u2013\n\n\n\nsozusagen einem Geschmackszentrum\n\n\n,\n\n\n\u2013\n\n\nist.\n // \n\n\n\n\n"}, "1252": {"name": "Ms-115,262[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir gebrauchen das Wort \u2018Geschmack\u2019 nicht\n\nzur Bezeichnung einer Empfindung.\n\n\n\n\n\nSo etwas\n\n\nD\nies irrt\u00fcmlich\n\n\n\nan\n\nzunehmen\n\n\n\n // \nD\nies aber anzunehmen\n // \n\n\n\n,\n\n\nhei\u00dft, den\n\n\nd\n\n\nGebrauch\n\ndieses\n\ndes\n\n\nWortes\n\nviel einfacher darzustellen, als er in Wirklich\n\nkeit ist.\n\n\n // \n\u2026 \nhei\u00dft, die Praxis unserer Sprache in\n\n\n\nunrichtiger\n\n\neiner falschen\n\n\nVereinfachung darstellen.\n // \n\n\n\n\nDurch\n\n\ndie\n\neine\n\n\nDarstellung\n\nder Praxis unserer Sprache in\n\n\ndes Gebrauchs unserer Worte in\n \u2026\n\n\n\n\nfalscher Ver\n\ni\ne\n\ninfachung entstehen eine\n\nUnmenge\n\ngro\u00dfe Zahl\n\n\n\n\nunserer\n\nder\n\n\nphilosophischen Probleme.\n\n\n\n\n\n(Denke\n\n\netwa\n\n // \nz.B.\n // \n\n\n\nan\n\ndie\n\nIdee\n\nAuffassung\n\n\n, eine Eigenschaft,\n\n\n\nz.B.\nSch\u00f6nheit, von einem\n\nGegenstand pr\u00e4dizieren, hei\u00dfe immer\n\n\n\nsei immer ein Ingrediens des Dinges, dem sie zukommt;\n\n\ndas Sch\u00f6ne ent\n\nhalte die Sch\u00f6nheit\n\n,\n\n\u2013\n\n\nwie das Alkoholische den Alko\n\nhol.)\n\n\n\n\n // \n(\nD\nenke etwa an die Idee\n\n,\n\n:\n\n\ndie Eigenschaf\n\nten eines Dinges seien in ihm\nenthalten\n; sie\n\nseien also\nimmer\nIngredienzien des Dings.\nD\nie Sch\u00f6n\n\nheit sei im Sch\n\u00f6\nnen enthalten, wie der Alkohol\n\nim Alkoholischen.)\n\n\n\n\n // \n\n(\nD\nenke etwa an die Idee\n\n\n,\n\n\n:\n\n\ndie\n\nEigenschaften eines Dings seien Ingredienzien, die\n\nin ihm enthalten sind.\nD\nie Sch\u00f6nheit sei im Sch\u00f6nen\n\nent\nh\nalten\n;\nwie der Alkohol im Alkoholischen.)\n\n // \n\n\n\n\n\n"}, "1253": {"name": "Ms-115,262[3]et263[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n134\n\n\n\nWenn immer wir es in diesen Untersuchun\n\ngen mit\n\n\nWorten\n\n\nAusdr\u00fccken\n\n\nzu tun haben,\ndie\nwie man sagen w\u00fcrde,\n\nseelische Vorg\u00e4nge oder Zust\u00e4nde beschreiben,\nmit Ausdr\u00fccken also\nwie\n\n\u2018einen Satz in dem & dem Sinne meinen\u2019,\n\u2018auffassen\u2019\n,\n\u2018eine Absicht\n\n263\nhaben\u2019,\n\u2018von etwas \u00fcberzeugt sein\u2019\n,\n\n\n\n\u2019\netwas\nannehmen\u2019, \u2019\netwas\nglauben\u2019\n\n\n\n\n\u2018etwas annehmen\u2019, \u2018glauben\u2019\n\u2018etwas glauben\u2019, \u2018annehmen\u2019\n\n\n\n,\n\u2018bezweifeln\u2019\n,\n\u2018w\u00fcnschen\u2019,\n\n\u2018hoffen\u2019,\netc.\n\n,\netc.\n\n, ist es kl\u00e4rend, in unseren Be\n\ntrachtungen\n\n\nf\u00fcr das\nstatt des\nMeinen\ns\n, Glauben\ns\n, Zweifeln\ns\n\n\n\nf\u00fcr das Meinen, Glauben, Zweifeln\nstatt des Meinens, Glaubens, Zweifelns\n\n\n\nu.s.f.\n\n\n\n\n\n\n\n\nden Gesichtsausdruck\n, die Geb\u00e4r\nd\ne,\n\n\n\nden Tonfall\n\n\n\nden Gesichtsausdruck, die Geb\u00e4rde, den Tonfall\nden Tonfall, die Geb\u00e4rde, den Gesichtsausdruck\n\n\n\nzu\n\nsubstituieren, die f\u00fcr jene seelischen V\n\n\u00f6\no\n\nrg\u00e4nge\n\ncharakteristisch sind.\n\n\n\n // \n\u2026 \n, die Geb\u00e4rde des Meinens,\n\nGlaubens, Zweifelns\n\nu\n.\ns\n.\nf\n.\n\nzu substituieren.\n // \n\n\n\n\n\n"}, "1254": {"name": "Ms-115,263[2]et264[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nStellen wir diese Betrachtung an:\nWilliam James\n\nspricht\n\nirgendwo\n[nachlesen]\n\ndavon, da\u00df wir mit den Worten \u2018wenn\u2019,\n\n\u2018und\u2019, \u2018nicht\u2019 bestimmte Gef\u00fchle verb\u00e4nden, da\u00df\n\nman also von einem \u2018Wenn-Gef\u00fchl\u2019 reden k\u00f6nnte.\n\netc.\n\n\n\n\nDiese Gef\u00fchle sollen die Bedeutungen jener W\u00f6r\n\nter erkl\u00e4ren.\n\n\n\n\u2013 Wie kommt man nun auf die Idee,\n\nda\u00df es solche Gef\u00fchle gibt?\n\n\n\n\u2013 Nun, man spricht\n\nsich einen Satz vor,\nz.B.\n, \u201c\nW\nenn es heute regnet,\n\nkann ich nicht ausgehen\u201d, & beobachtet was\n\nda geschieht.\n\n\nWenn Du das nun tust so wirst\n\nDu gleich merken, da\u00df das \u2018Wenn-Gef\u00fchl\u2019 nicht\n\nimmer \u2018gleich stark\u2019 ist.\n\n\n\nD\nu bist vielleicht geneigt\n\nzu sagen, da\u00df Du den Satz einmal mehr, ein\n\nmal weniger mechanisch aussprichst.\n\n\n\u2013 Aber den\n\nke doch daran wie Du ihn aussprichst, wenn\n\nDu ihn praktisch gebrauchst.\n\n\nDenn im prakti\n\nschen Gebrauch erf\u00fcllt er doch wohl seine ei\n\ngentliche Funktion.\n\n\nD\nu wirst sehen, da\u00df Du ihn\n\nda bei verschiedenen Gelegenheiten sehr verschie\n\nden aussprichst & da\n\ns\n\u00df\n\ndas Wenn-Gef\u00fchl\n\nnicht blo\u00df der St\u00e4rke nach variiert.\n\n\nUnd ferner:\n\nDu wirst sehen da\u00df, was Du dieses Gef\u00fchl nennst,\n\nmit einem bestimmten Tonfall,\noder\neiner Ge\n\nb\u00e4rde,\nja\neinem Gesichtsausdruck, verbunden\n\nist; \u00e4nderst Du den Tonfall so \u00e4ndert sich\n\ndas Gef\u00fchl denn es ist, mindestens zum Teil,\n\n\ndas Gef\u00fchl\n\ndas Erlebnis\n\n\ndieses Tonfalls.\n\n\n\n\nVersuche\n\n\nM\nach\n\n\n\ndas\n\ndies\n\n\n\nExperiment:\nS\nage den Wenn-Satz & sch\u00fcttle dazu\n\n264\nverneinend\nden Kopf.\n\n\n"}, "1255": {"name": "Ms-115,264[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWenn uns nun nicht eine falsche Auffassung\n\nder Grammatik des Wortes \u2018Bedeutung\u2019 verf\u00fchrt,\n\nda\u00df wi\nr\ngla\nu\nben, es\nm\u00fcsse\nein\nWenn-Gef\u00fchl\n\ngeben, so werden wir nun sagen:\nE\ns gibt\n\nWenn-Gef\u00fchle & zwar in dem Sinne, in dem es\n\nWenn-Geb\u00e4rden gibt,\n\noder\n\n&\n\n\n\n\neinen\nWenn-Tonf\n\na\n\u00e4\n\nll\ne\n\n\n\neinen Wenn-Tonfall\nWenn-Tonf\u00e4lle\n\n\n\n.\n\n\n\nDiese sind f\u00fcr den Gebrauch des Wortes \u2018wenn\u2019\n\ncharakteristisch insofern\n\nsie oft auftreten\n\nwenn\n\nwir das Wort oft\n\n\nmit ihnen\n\n\nin dieser Weise\n\n\nausspre\n\nchen\n\n\n\n;\n.\n\n\na\nA\n\nber\n\n\n\n; aber\n\n.\nA\nber\n\n\n\n\nsie k\u00f6nnen auch ganz fehlen\n\n& das Wort doch vollg\n\ni\n\u00fc\n\nltig gebraucht sein.\n\n\n"}, "1256": {"name": "Ms-115,264[3]et265[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nSo nun verh\u00e4lt es sich auch mit dem Ge\n\nbrauch der W\u00f6rter\n\u201a\n\u2018meinen\u2019, \u2018glauben\u2019, \u2018\n\n\nbeabsich\n\ntigen\n\n\nintendieren\n\n\n\u2019\netc.\n: eine falsche \u2013 falsch vereinfachte \u2013\n\nAuffassung\n\nihrer\n\n\nder\n\n\n\n\nBedeutung,\nd.h.\nihrer\n\nGrammatik, verleitet uns, zu\n\ndenken, es m\u00fcsse\n\njedem dieser W\u00f6rter\n\ndem Wort\n\n\n // \neinem Wort\n // \n\n\nein\n\nbestimmtes charakteristisches Erlebnis entspre\n\nchen.\n\n\nUnd auch hier macht man etwa den Ver\n\nsuch, sagt sich einen Satz vor, etwa \u201c\nI\nch\n\nglaube es wird heute regnen\u201d,\n&\nbeobachtet\n\nsich & denkt: \u201c\n\nn\n\nN\n\n\nun, es geht doch etwas Bestimm\n\ntes\ndabei\nvor, wenn ich etwas glaube\u201d.\n\n\nAber auch hier\n\nsieh weg von diesem\ne\nxperimentellen Ausspre\n\nchen des Satzes & denke daran wie Du ih\nn\n\nf\u00fcr praktische Zwecke aussprichst.\n\n\nGeht\n\nda wirklich immer das Gleiche vor?\n\n\nUnd nun\n\nsieh auf\n\nd\nD\n\nein Experiment & frage Dich ob, was\n\nda vorgegangen ist nicht wieder mit der beson\n\nderen Art & Weise verkn\u00fcpft ist, wie Du den\n\nSatz ausgesprochen hast.\n\n\nJa wenn Du so ein\n\nExperiment machst so mimst Du ja das Glau\n\nben, & wie tust Du es?\n\n\nD\nu machst einen gewissen\n\nTonfall nach,\nein Gesicht\n,\neine Geb\u00e4rde.\n\n(Vergleiche (86))\n\nEs\n\nverh\u00e4lt sich mit dem Erlebnis des Meinens,\n\n265\nder \u00dcberzeugung\netc.\nganz so wie mit dem\n\nWenn-Gef\u00fchl.\n\n\n"}, "1257": {"name": "Ms-115,265[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n135\n\n\n\n\nWir sprechen von einem \u2018Ton der \u00dcberzeugung\u2019\n\n&\n\ndies\n\ndas\n\n\nt\u00e4ten wir nicht wenn dieser Ton f\u00fcr\n\n\nd\n\nie\nas\n\n\n\u00dcberzeugtsein\n\n\n\n\ndie\n\u00fcberzeugung\n\ndas \u00dcberzeugtsein\n\n\n\nnicht irgendwie charakteristisch\n\nw\u00e4re.\n\n\n\u2013\n\n\nAber es ist auch klar, da\u00df dieser\n\nTon\nnicht \u00fcberall\nfehlen kann,\n\n\n& dennoch\n\nmit\n\n\n\nauch wo mit\n \u2026\n\n\n\n\u00dcberzeugung geredet wird.\n\n\n // \nA\nber es\n\nist auch klar, da\u00df nicht alles diesen Ton\n\nhat, was mit \u00dcberzeugung\n\n\ngesprochen\n\n\ngesagt\n\n\nwird &\n\nda\u00df manches ihn hat, was nicht mit \u00dcber\n\nzeugung\n\n\ngesprochen\n\n\ngesagt\n\n\nwird.\n // \n\n\n\n\n\u2013 \u201cGanz richtig\n,\n\u201d\n,\nsagst\n\nDu nun, \u201cdas zeigt da\u00df \u00dcberzeugt\n\n-\n\nsein eben\n\netwas anderes ist, als im Ton der \u00dcberzeugung\n\nreden.\n\n\nUnd da es auch etwas anders ist, als\n\nmit einer bestimmten Geb\u00e4rde\n\netc.\n\nreden,\netc.\n, so\n\nist es eben eine spezifische Erfahrung, die zwar\n\nmanchmal von solchen \u00c4u\u00dferungen beglei\n\ntet wird, aber mit ihnen nicht zu verwe\nc\nhseln\n\nist.\u201d\n\n\n\u2013 Aber\ndeswegen\nist es doch keine spezi\n\nfische Erfahrung!\n\n\nUnd\nist\nes denn eine?\n\n\n\u2013 Denn\n\nes \u2018\nmu\u00df\n\u2019 nun keine sein.\n\n\n\u2013 Denke Dir Du ver\n\nst\u00fcndest das Wort \u2018rot\u2019 nicht, & jemand sagt\n\nDir \u2018rot\u2019 bedeute eine spezifische Erfahrung.\n\n\nDa\n\nwirst Du fragen: \u2018\nW\nelche?\u2019\n\n\nUnd so ist es auch\n\nkeine Erkl\u00e4rung zu sagen \u00dcberzeugung\n\nsei eine bestimmte Erfahrung.\n\n\nDie Frage ist:\n\n\n\n\n\nw\nW\n\nelche\n\n?\n?\nErfahrung ist es?\n\n\n\n\nwelche\n?\n\n\nwelche\nErfahrung ist es?\n\n\nW\nelche?\n\n\n\n\n\n\nWenn\nDu eine\n\nErfahrung so nennst, welche\nist\nes?\n\n\n\u2013 Und\n\n\nW\nw\n\nillst Du diese Frage beantworten, so siehst\n\nDu bald, da\u00df Du das Wort gar nicht zur\n\nBezeichnung\neiner\nErfahrung gebrauchst.\n\n\n"}, "1258": {"name": "Ms-115,265[3]et266[1]et267[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n136\n\n\n\n\nWenn wir nachsehen wollen welche besondere\n\nErfahrung die der \u00dcberzeugung ist geschieht\n\nes uns so, wie wenn wir\n\nfinden\nwollen\n\n\n266\nnach der spezifischen Erfahrung des Lesens\n\nsuchen\n.\n\n(\nS\niehe\n\nS.\n205\n\n.)\n\n\n\nWir\n\n\ndenken an irgend einen\n\n\nfixieren unsere Aufmerksamkeit auf\n\ndie Empfindung in einem\n\n\nbesondern Fall & glauben,\n\n\n\n\nwir\nhier\n\nhaben wir\n\n\n\nwir haben\nhier haben wir\n\n\n\n\ndie spezifische Er\n\nfahrung.\n\n\n\u2013 Wenn ich mir\nz.B.\nsage: \u201c\nI\nch bin \u00fcber\n\nzeugt da\u00df binnen f\u00fcnf Jahren ein f\u00fcrchterli\n\ncher Krieg ausbricht\u201d, so finde ich, ich empfin\n\nde ein schweres, dr\u00fcckendes Gef\u00fchl in der\n\nMagengegend.\n\n\nUnd w\u00e4re dies nicht meine \u00dcber\n\nzeugung so h\u00e4tte ich es nicht.\n\n\nAber nun\n\ndenke ich mir da\u00df ich sagte: \u201c\nI\nch bin \u00fcber\n\nzeugt, das Wetter wird heute sch\u00f6n bleiben\u201d.\n\n\nAuch\n\nda ein Gef\u00fchl, das nicht w\u00e4re, wenn ich\n\nnicht \u00fcberzeugt w\u00e4re, \u2013 aber wo ist das Ge\n\nmeinsame?\n\n\nSuch es & sieh ob es da ist, & was\n\nes etwa ist!\n\n\nNur glaub' nicht, es m\u00fcsse da\n\nsein.\n\n\nEines ist freilich gemeinsam: die\nselben\nWorte;\n\n& das ist ja schon viel, & mit ihnen geht viel\n\nleicht auch ein etwas \u00e4hnlicher Ton.\n\n\n\u2013 Vergleiche\n\n\u00fcbrigens mit de\nn\nEmpfindungen, die\n\n\nin den\n\nzwei obigen F\u00e4llen die \u00dcberzeugung\n\n\n\nkennzeich\n\nnen\n\n\n\ncharakterisieren\n\n\n\n\n // \nf\u00fcr die \u00dcberzeugung charakteristisch\n\nsind\n // \n\n\n, d\nie\nErfahrungen,\n\nwenn wir sagen:\n\ndie mit dem Satz gehen:\n\n\n\u201c\nI\nch bin\n\n\u00fcberzeugt, in dieser Rechnung ist ein Fehler\n!\n\u201d!\n\n\n\n\n\n\u2192\n\n\n\n\n\n\n\n\u201cAber warum gebrauchen wir dann in diesen ver\n\nschiedenen F\u00e4llen das gleiche Wort?\u201d\n\n\n\u2013 Die Spiele\n\ndie wir mit ihm spielen haben eine gewisse \u00c4hnlich\n\nkeit.\n\n\n\u2013 Und auch die Empfindungen, die den Gebrauch\n\ndes Wortes be\ngl\neiten haben eine\ngewisse\n\n\u00c4hnlich\n\nkeit\n\n.\n\n\n\u2013 Denke, in\n\n\nw\nelche\n\nm\nn\n\nSprachspiel\nen\n\n\n\nwelchem Sprachspiel\nwelchen Sprachspielen\n\n\n\nDu etwa\n\nden Ausdruck \u201cich bin \u00fcberzeugt, da\u00df \u2026\u201d ler\n\nnen\n\nk\u00f6nntest\n\n\nw\u00fcrdest\n\n\n\n.\n\n\n\n\n(Vergleiche\nS.\n186)\n\n\n\n\nDenken wir auch\n\ndaran wie\n\n\nwir\n\nman\nLeute\n\netwa\nein\nKind\nern\ndas Wort \u2019sicher\u2019\n\noder \u2019gewiss\u2019\nlehr\n\ne\nt\n\nn\n;\nwir\n\nsie\nman\n\nsag\n\ne\nt\n\nn\nihm etwa\n:\neinen Satz vor wie:\n\n\n\n\n\n\n\nwir etwa Kindern das Wort \u2018sicher\u2019 oder \u2018gewi\n\nss\n\u00df\n\n\u2019 lehren; wir\n\nLeute etwa Kindern das Wort \u2018sicher\u2019 oder \u2018gewi\u00df\u2019 lehren; sie\n\nsagen\n\nihm\nihnen\n\netwa einen Satz vor wie:\n\nman etwa ein Kind das Wort \u2018sicher\u2019 oder \u2018gewi\u00df\u2019 lehrt; man sagt ihm etwa:\n\n\n\n\u201c\nE\nr kommt ganz sicher!\u201d, & dabei\n\n\u00fcbertrei\nbt\n\nspielt\n\nder Tonfall der Worte die gr\u00f6\u00dfte Rolle, & auch\n\n267\nGeb\u00e4rde &\n\nGesicht\n\nMiene\n\n\n.\n\n\nDas Wort\n\n\ndient haupts\u00e4ch\n\nlich als\nder\nTr\u00e4ger\n\n\nist vor allem Tr\u00e4ger\n\n\ndieses Tonfalls.\n\n\n"}, "1259": {"name": "Ms-115,267[2]et268[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n137\n\n\n\n\nLa\u00df uns eine Analogie betrachten aus\n\ndem Gebiet des Gesichtsausdrucks.\n\n\nDenke\n\nes w\u00e4re die Frage:\n\n\n\n\nwas\n\n\nwelches\n\n\nist der\n\nch\narakteristische\n\nZug der ein\n\nGesicht freundlich macht?\n\n\n // \nwas ist der cha\n\nrakteristische Zug eines freundlichen Gesichts?\n // \n\n\n\n\n\nZuerst nimmt man vielleicht an da\u00df es\n\ngewisse \u2018freundliche Z\u00fcge\u2019 gibt, deren jeder\n\nein Gesicht bis zu einem gewissen Grade\n\nfreundlich\n\n\n\nmacht, & je mehr solche Z\u00fcge\n\nvorhanden sind desto freundlicher ist das\n\nGesicht.\n\n\nAuch deutet daraufhin unsere\n\nAusdrucksweise, wir sprechen von \u2018freund\n\nlichen Augen\u2019,\n\u2018\neinem \u2018freundlichen Mund\u2019\netc.\n.\n\n\n\nAber es ist unschwer zu sehen da\u00df der \u2018freund\n\nliche Mund\u2019\nunter bestimmten Umst\u00e4nden\n\n\u2013 & das hei\u00dft hier: zusammen mit bestimm\n\nten andern\n\n\n\nG\nesichtsz\u00fcgen\n\n\nZ\u00fcgen des Gesichts\n\n\nz.B.\nRunzeln\n\nder Stirn\netc.\n\u2013 nicht freundlich, ja unfreund\n\nlich, aussehen kann.\n\n(Ein freundliches &\n\nein unfreundliches Grinsen mu\u00df sich nicht\n\nim Mund unterscheiden.\n\n\nBetrachte Strichge\n\nsichter wie:\n115041\n.\n\n\nSage nicht, was\n\n\n\nd\n\nas\nem\n\n\n\ndas\ndem\n\n\nrechten f\u00fcr uns keinen freundlichen\n\nAusdruck gebe, sei eine Asso\n\nt\nz\n\niation!\n\n\nEs\n\nist gleichg\u00fcltig, was den Eindruck verursacht\n.\n\n\n\nEs ist\nauch\ngewi\u00df wahr\n\n\n,\n\n\n:\n\n\ndiese Gruppen von Punkten\n\n& Strichen h\u00e4tten f\u00fcr uns\ngar\nkeinen \u2018Ausdruck\u2019,\n\nwenn\nnicht\nwir dieses Schema nicht vom\n\nGesicht des Menschen her kennten.\n\n\nAber\n\ndas ist\nhier\nauch gleichg\u00fcltig:\nN\nun\nhaben\n\n\ndiese\n\nGruppen\nvon Strichen\n\n\nsie\n\n\nAusdruck, & wenn wir\n\nsie anschauen, so sehen wir nur\nsie\n\n\n& hallu\n\n\n\nzinieren\n\n268\nzinieren\n\ndabei\n\nnicht etwa ein Gesicht von Fleisch &\n\nBlut\n\n\ndahinter\n\n // \nhinter ihnen\n // \n\n\n\n.\n\n\n\n // \n& stellen uns nicht etwa\n\n \u2026 \n hinter ihnen ein Gesicht von Fleisch & Blut\n\nvor.\n // \n\n\n\n\n\nWir k\u00f6nnen also diese Strichgesichter \u2013\n\n& das ist f\u00fcr folgende Betrachtungen wichtig\n\n\u2013 als\n\n\nGesichter mit Ausdruck\n\n\nautonome Gebilde mit Gesichtsausdruck\n\n\nansehen, die diesen\n\nvon\nnirgends anders her borgen.)\n\n\n"}, "1260": {"name": "Ms-115,268[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nAber wenn es sich nun so verh\u00e4lt, ist es\n\nda nicht unrichtig von einem \u2018freundlichen\n\nMund\u2019, & dergleichen, zu reden?\n\n\n\u2013 Sehen wir noch\n\neine\n\n\n\nRedeweise\n\n\n\n\n\n\n\n // \n\nRedewendung\n\n // \n\n\n\nan, die wir oft\n\ngebrauchen: \u201c\nE\ns ist der\nMund\n, der dieses Ge\n\nsicht so freundlich macht\u201d.\n\n\nDas hei\u00dft doch\n\nungef\u00e4hr: \u201c\nW\n\u00e4re der Mund anders, so h\u00e4tte\n\ndas Gesicht nicht den freundlichen Ausdruck\u201d.\n\n\n\n\u2013 Aber das k\u00f6nnte man ja auch von den\n\nander\nn\nZ\u00fcgen sagen\n\n\n!\n\n\n:\n\n\nw\u00e4ren sie anders,\n\nso h\u00e4tte es den freundlichen Ausdruck\n\nauch\nmit diesem Mund\nnicht; auch mit die\n\nsem Mund\n nicht\n.\n\n\n\u2013 Aber darum ist es doch nicht\n\nunsinnig, zu sagen, es sei der Mund, der das Ge\n\nsicht freundlich mache:\nW\nir denken eben hier\n\nan eine bestimmte, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig einfache,\n\nVer\u00e4nderung des Gesichts die\n\n\nes aus einem\n\n\nseinen\n\n\nAus\n\ndruck ins Gegenteil verwandeln w\u00fcrde.\n\n\nUnd\n\nferner\ns\nlenkt dieser Zug, wenn wir das Gesicht\n\nbetrachten, besonders unsere Aufmerksamkeit\n\nauf sich.\n\n\nAuch:\nH\nalten wir uns die \u00fcbrigen Z\u00fcge\n\ndes Gesichts\n\nweg\n\nzu\n\n\n, so stellen wir uns\n\n\nnormaler\n\nweise\n\n\nautomatisch\n\n\nein freundliches Gesicht zu diesem Mund vor;\n\n\u2013 obwohl auch das Gegenteil m\u00f6glich w\u00e4re.\n\n\n(\u00c4hnlich\n\nsagen wir auch \u201c\nE\ns ist\ndieses\nWort, was dem Satz seine\n\nKraft\u201d gibt\n\n\n.\n\n\n,\n\n\netc.\n,\netc.\n)\n\n\n"}, "1261": {"name": "Ms-115,268[3]et269[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nEs gibt eine gro\u00dfe Familie freundlicher\n\nGesichter; von dieser\nFamilie\nist, sozusagen, ein wichtiger\n\nZweig\n\n\n\nder\nmit dem\n\ndurch\n\nde\n\nm\nn\n\n\n\u2019\ndieser Art\nfreundlichen\nMund\u2019\n,\ndieser\ngekennzeichnet,\n\nein anderer,\n\nder\nmit den\n\ndurch die\n\u2019freundlichen Augen\u2019, etc.\n\n\n\n\n\n\nder\nmit\n\n\n\ndem\ndieser Art\n\n\ndem \u2018freundlichen\n\nMund\u2019,\ndieser\nein anderer,\nder\nmit den\n\ndurch den \u2018freundlichen Mund\u2019, ein anderer, durch die\n\n\u2018freundlichen Augen\u2019,\netc.\ngekennzeichnet\n\n\ndurch den \u2018freundlichen Mund\u2019 gekennzeichnet, ein anderer, durch die \u2018freundlichen Augen\u2019,\netc.\n\n\n\n\n\n\n269\n\nAber in der gro\u00dfen Familie boshafter Gesich\n\nter kann\nauch\ndieser Mund vorkommen,\n\n& auch diese Augen.\n\n\nUnd zwar wirkt\n\n\nder\n\n\u2018freundliche Mund\u2019\n\n\n\ndieser\n\n\n\nhier nicht freundlich\n\n\n,\n\n\n:\n\n\nso\n\nda\u00df seine\n\nf\nF\n\nreundlichkeit etwa nur von\n\nder\n\nb\nB\n\nosheit der andern Z\u00fcge \u00fcbert\u00f6nt w\u00fcrde.\n\n\n\nWir sagen auch, \u201cder l\u00e4chelnde Mund wird von den\n\nAugen\n\nl\nL\n\n\u00fc\ngen gestraft\u201d, & nicht, das Gesicht sei\n\neigentlich doch nicht so unfreundlich, da doch\n\nimmerhin der Mund l\u00e4chle.\n\n\n"}, "1262": {"name": "Ms-115,269[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n138\n\n\n\n\n\nS\nehr verschiedene Z\u00fcge\n\n\nkennzeichnen\n\nein\n\nReden aus \u00dcberzeugung\n\nals\n\nsolches\n\ndas\n\n\n.\n\n\n\n\n // \n\n\u2026 \nkenn\n\nzeichnen, was Einer sagt, als Ausdruck der \u00dcber\n\nzeugung.\n\n // \n\n\n\n\n\n // \n\n\nS\nehr verschiedene Z\u00fcge machen\n\n\n\n\nS\nehr Verschiedenes macht,\n\n\n\n\n\n\n\n,\n\nwas Einer sagt,\n\n\n\neine \u00c4u\u00dferung\n\n\nzum Ausdruck der \u00dcber\n\nzeugung.\n // \n\n\n\n\nEs gibt da\n\nGef\u00fchle\n\n\nEmpfindungen\n\n\n\n\n\n,\n\nvon der Art\n\nderen, die\n\nwi\n\nr\ne\n\ndie\n,\nin den Beisspielen\nin\n(136)\n\n\n\n\nvon der Art deren, die wir in den Beispielen in (136)\nsehen\n\n, wie die, in den Beispielen (136)\n\n\n\n& Gef\u00fchle\n\ndie mit dem Ton, der Miene, einer charakteristi\n\nschen K\u00f6rperhaltung, einer\n\n\nGeb\u00e4rde\n\n\nGeste\n\n\nder \u00dcberzeu\n\ngung verbunden sind\n\n,\n\n\u2013\n\n\naber\n\n\nes m\u00fcssen\ner mu\u00df\ngar\n\nkeine\nsolchen\nf\u00fcr die \u00dcberzeugtheit\ndas \u00dcberzeugtsein\ncharakteristischen\n\nErlebnisse\ngewesen sein,\nhaben,\n\n\n\nes m\u00fcssen gar keine solchen f\u00fcr die \u00dcberzeugtheit charakteristischen Erlebnisse gewesen sein,\ner mu\u00df gar keine solchen f\u00fcr das \u00dcberzeugtsein charakteristischen Erlebnisse haben,\n\n\n\nw\u00e4hrend\ner\n\n\nd\n\ner\nie\n\n\u00dcberzeu\n\ngung\nAusdruck gibt,\nausdr\u00fcckt,\n\n\n\nder \u00dcberzeugung Ausdruck gibt,\ndie \u00dcberzeugung ausdr\u00fcckt,\n\n\n\n&\n\n,\n\nwas das \u00dcberzeugtsein\n\nausmacht, kann\n\nin dem\n\ndarin\n\n\nliegen, was er vor\n\n\n\noder\n\n\n&\n\n\nnachher\ntut\n.\n\n\nUnd da\u00df\n\nein\n\ndas\n\n\nTun von\n\naller\n\nlei\n\nGef\u00fchlen begleitet i\ns\nt, ist wieder selbstver\n\nst\u00e4ndlich.\n\n\n"}, "1263": {"name": "Ms-115,269[3]et270[1]et271[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cDas Erlebnis des Tons, der Miene\netc.\n\nkannst Du doch nicht\n\u2018\nf\u00fcr\n\n\ndie \u00dcberzeu\n\ngung\n\n\n // \ndas \u00dcberzeugtsein\n // \n\n\n\u2018\ncharakteristisch\u2019\n\nnennen, da sie eben von andern Erleb\n\nnissen l\u00fcgengestraft werden k\u00f6nnen.\u201d \u2013\n\n\nAber\n\nin diesem & jenem Fall\nwerden\nsie eben nicht\n\nvon etwas anderm l\u00fcgengestraft, & hier sind\n\nsie das hervorstechende Merkmal der \u00dcber\n\n\n\nzeugung.\n\n270\nzeugung.\n\n\n\u2013 Wie in\ndiesem\nGesicht der freundliche\n\nMund der\n\n\nhervorstechend\n\n\nhervortretend\n\n\nfreundliche Zug.\n\n\n\nGewi\u00df, das Reden in dieser Weise macht\n\nf\u00fcr dich\n\ndas\n\n\u00dcberzeugtsein nicht aus; aber wenn Du mich\n\nfragst: \u201c\nW\nas f\u00fcr ein Erlebnis hattest Du\n\nda, als Du mit \u00dcberzeugung sag\nt\nest: \u2026\u201d\n\nso werde ich vielleicht\n\n\nsagen\n\n\nantworten\n\n\nm\u00fcssen:\n\n\u201c\nI\nch\nblickte vor mich hin\n,\nsprach in\n\n\n\ndiesem\nTon\n,\n(\netc.\n)\u201d; wenn\n\nauch\n\n\ndiese\ns\nErlebniss\ne\ndas \u00dcberzeugtsein\nnur in der beson\n\nderen Situation, mit dem was vorher &\n\nnachherging,\n\n& in der Abwesenheit\ngewisser\nandrer Tendenzen,\n\ndas \u00dcberzeugtsein\ncharakte\n\nrisierte\nn\n\n\n\ndiese Erlebnisse nur in der besonderen Situation, mit dem was vorher & nachherging & in der Abwesenheit gewisser andrer Tendenzen, das \u00dcberzeugtsein charakterisierten\n\ndieses Erlebnis\ns\ndas \u00dcberzeugtsein nur in der besonderen Situation, mit dem was vorher & nachherging & in der Abwesenheit gewisser andrer Tendenzen, charakterisierte\n\n\n\n\n.\n\n\n\u2013 \u201cAber man sagt doch oft:\n\u201c\nI\nch\n\nhabe\n\n\nin\n\n\nmit\n\n\ndem Gef\u00fchl der \u00dcberzeugung\n\n\ngeredet\n\ngesprochen\n\n\n\u2019\n.\n\u201d\n\n\u2013 Nun, welches Gef\u00fchl ist das?\u201d \u2013\n\n\nStelle Dir solche F\u00e4lle vor\n\n!\n\n&\ndann wirst Du es vielleicht\n\nsehen\n\nfinden\n\n\n\n.\n\n\n\u2013\nIch\ndenke da haupt\n\ns\u00e4chlich an ein Gef\u00fchl im Gesicht (\n\n\n\nhervorgeru\n\nfen durch einen bestimmten\n\nein Gef\u00fchl des\nGesichtsausdruck\ns\n\n\n\nhervorgerufen durch einen bestimmten Gesichtsausdruck\nein Gef\u00fchl des Gesichtsausdrucks\n\n\n\n)\n\n& an ein Gef\u00fchl in der Brust (ein Gef\u00fchl der\n\nAtmun\ng\n).\n\n\nHier ist es wieder n\u00fctzlich\n\n\n, sich zu\n\nfragen\n\n\n\n, zu fragen\n\n\n\n: \u201c\n\nW\nann\n\nhabe ich das Gef\u00fchl der \u00dcber\n\nzeugung?\u201d\n\n\nDenn\n\nvergi\u00df nicht,\n\ndenke daran,\n\n\nda\u00df das,\n\nwovon Du\n\nUb\n\n\u00fcberzeugt bist, ein\nSatz\nist, \u2013\n\nAnfang & Ende hat.\n\n\nBist Du vom ersten Buch\n\nstaben des S\na\ntzes bis zum letzten\n\u00fcberzeugt\n?\n\n& immer vom Gleichen?\n\n\nOder bist Du von jedem\n\nWort einzeln \u00fcberzeugt, &\nwann\n\n\ndas\n\n\nbist Du es\n\n\n? \u2013\n\n\n\nZieh auch keine irref\u00fchrende Grenze zwischen\n\nTun & Erleben; als w\u00e4re es kein Erleben, so & so\n\nzu reden,\netc.\n\n(Vergleiche fr\u00fchere Bemerkungen.)\n\n\nDenn, wie der Tonfall der \u00dcberzeugung, so kann\n\nauch das \u2018Gef\u00fchl der \u00dcberzeugung\u2019\n\nl\nL\n\n\u00fcgen ge\n\nstraft werden.\n\n\nDer, der die \u00dcberzeugung\n\nschauspielert & der sie\nhat\n, k\u00f6nnen genau das\n\nselbe\n\nE\ne\n\nrleben, w\u00e4hrend sie ihr Ausdruck geben;\n&\n\nauch dann, wenn sie nicht etwa \u2018automatisch\u2019,\n\n271\noder\n\u2018ohne zu denken\u2019, reden\n\n\n\n;\n.\n\n\nw\nW\n\nie\n\n\n\n; wie\n\n.\nW\nie\n\n\n\n\nein freundliches\n\n& ein unfreundliches Gesicht genau die glei\n\nchen Augen haben kann.\n\n\n\n\n\n\u22ce\n[\n\nS\n.\n\n2\n8\n0\n]\nN\neuer Absatz]\n\n\n\n\n"}, "1264": {"name": "Ms-115,271[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n139\n\n\n\nEine Ausdrucksweise, die\n\ndazu angetan\n\nsehr geeignet\n\n\n\nist, uns irrezuleiten ist\n\n\ndie\nse\n\n\n\ndie\ndiese\n\n\n\n: \u201c\nE\nr\nsagt\nes\n\n&\nmeint\nes\u201d.\n\n\n\u2013 Vergleiche \u2018\nMeinen, was Du sagst\n\u2019\n\nwenn Du\n\na\n)\n\njemandem sagst: \u201c\nI\nch werde mich\n\nfreuen\n\ns\n\nS\n\n\nie zu sehen\u201d, &\nb\n): \u201c\nD\ner Zug nach\nN\ngeht\n\num 3\n\n\nh\n\n30\n\n.\n\u201d.\n\n\n\u2013 Angenommen, Du h\u00e4ttest jeman\n\ndem jene ersten Worte gesagt, & w\u00fcrdest\n\n\nda\n\nnach\n\n\ndann\n\n\ngefragt: \u201c\nH\nast Du es gemeint?\u201d\n\n\n\u2013\nD\nu\n\nw\u00fcrdest dann\n\n\nvielleicht\n\n\netwa\n\n\nan\n\n\ndie\n\n\nDeine\n\n\nGef\u00fchle den\n\nken,\ndie Du hattest\nals Du\n\nes\n\n\n\ndiese\n\ndie\n\n\nWorte\n\n\n\nsagtest\n&\nw\u00e4rst\n\ngeneigt zu antworten: \u201c\nH\nast Du es denn nicht\n\n\n\n\ngemerkt, da\u00df ich es gemeint habe?\u201d.\n\n\nAn\n\ngenommen aber, Du habest jemand die In\n\nformation gegeben: \u201c\nD\ner Zug nach\nN\ngeht um\n\n3\n\n\nh\n\n30\n\n\u201d; & nun fragte Dich jemand \u201c\nH\nast Du\n\n\nes\n\nDeine Worte\n\n\ngemeint?\u201d.\n\n\nDa w\u00e4rst Du vielleicht\neinfach\ngeneigt\n\nzu sagen: \u201c\nJ\na freilich\n\n!\n,\n\nwarum soll ich sie\n\nnicht gemeint haben!\u201d\n\n\n"}, "1265": {"name": "Ms-115,271[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nIm ersten Fall werden wir viell\n\nl\ne\n\nicht von\n\neinem\n\n\ncharakteristischen\n\n\nbestimmten\n\n\nGef\u00fchl reden, welches\n\ndas Meinen der Worte kennzeichnet, aber nicht\n\nim zweiten Fall.\n\n\n"}, "1266": {"name": "Ms-115,271[4]et272[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n140\n\n\n\nVergleiche nun auch die Erlebnisse des\n\nL\u00fcgens in den beiden F\u00e4llen!\n\n\nIm ersten\n\nwird\ndas\nwohl oft das L\u00fcgen kennzeichnen,\n\nda\u00df unsere Worte nicht\n\n\nmit\n\nvon\n\nden ent\n\nsprechenden Gef\u00fchlen begleitet sind, aber\n\nvielleicht sogar von den entgegengesetzten.\n\n\n\nWir f\u00fchlen\n\netwa\n\n: es f\u00e4llt uns\nsch\nwer ein freund\n\nliches Gesicht zu machen.\n\n\n\u2013 Wenn wir\n\n\n\nl\u00fcgen\n\nindem wir jemand eine falsche Information\n\n\u00fcber\nden\ndie Abfahrtszeit des Zuges geben,\n\n\n\n\nim Falle (\nb\n) eine L\u00fcge sagen,\n\n\n\n\n272\nso werden wir wohl auch\n\n\n\nbeim Aussprechen\n\nder\n\nl\nL\n\n\u00fcge\n\n\n\ndabei\n\n\nein\n\n\n\nanderes Erlebnis haben\n\nals\n\n\nbei einer\nwenn wir jemand\nwahrheitsgem\u00e4\u00df\nen\n\nInforma\n\ntion\n\n\u00fcber den Abgang des Zuges informieren\n\n\n\nbei einer wahrheitsgem\u00e4\u00dfen Information\nwenn wir jemand wahrheitsgem\u00e4\u00df \u00fcber den Abgang des Zuges informieren\n\n\n\n, aber der Unterschied wird nun nicht\n\nin der Abwesenheit eines\n\ncha\nrakteristischen\n\nf\u00fcr das Mei\n\nnen charakteristischen Gef\u00fchls liegen,\n\nsondern etwa im Vorhandensein eines\n\nGef\u00fchls des Unbehagens, der Unsicherheit,\n\netc.\n.\n\n\n"}, "1267": {"name": "Ms-115,272[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nEs ist aber auch m\u00f6glich, beim Ausspre\n\nchen einer\n\nl\nL\n\n\u00fcge ganz entschieden das zu em\n\npfinden, was man\n\n\nein\n\nGef\u00fchl\ne\ndes Meinens\n\n\n\n\n\n\nein\nGef\u00fchl des Meinens\n\n\n\nGef\u00fchle des Meinens\n\n\n\n\nnennen k\u00f6nnte dessen\n,\nwas man sagt.\n\n\n(Es\n\nhei\u00df\n\n\nhei\u00dft dann manchmal von\n\n\n\neine\nm\nMen\n\nschen\n\n\n\n\n\n\njemand\n\n\n\n\nEinem\n\n\n\n\n\n, er habe\n\ndiese\n\n\neine\n\n\n\nL\u00fcge\nschon\nso oft\n\ngesagt, da\u00df er s\n\nch\nie\n\nschon beinahe selber\n\n\n\nglaub\ne\nt\n\n\n\nglaube\nglaubt\n\n\n\n.)\n\n\n\n\n141\n\n\n\n\n\n[Neue Zeile]\n\nM\nan\n\n\nkann\n\nwill\nsollte\n\nhier aber\nvielleicht\neinen Un\n\nterschied machen\nwollen\n\n\n\nkann hier aber vielleicht einen Unterschied machen wollen\n\n\nwill\nsollte\n\nhier aber vielleicht einen Unterschied machen\n\n\n\n\nzwischen \u2018glau\n\nben\n\u2019\n, was man sagt\n\u2019\n, & \u2018meinen\u2019, was man sagt.\n\n\n\nWenn ich\n\n\nz.B.\n\n\n\nalso\n\n\n\nsage\n\n\n\nich h\u00e4tte kein Geld\nbei mir\n\n\nder Zug g\n\ninge\neht\n\num 5\n\nh\n30\n\n\n, w\u00e4h\n\nrend ich wohl wei\u00df, da\u00df\n\nich welches ha\n\nbe,\n\n\ner um 3\nh\ngeht,\n\n\n\n\nich h\u00e4tte kein Geld bei mir, w\u00e4hrend ich wohl wei\u00df, da\u00df ich welches habe,\n\nder Zug\n\nginge\ngeht\n\num 5\n\nh\n30\n\n, w\u00e4hrend ich wohl wei\u00df, da\u00df er um 3\n\n\nh\n\n\ngeht,\n\n\n\n\nso k\u00f6nnte man sagen, ich glaube\n\nzwar nicht, was ich sage, sage es doch\n\naber nicht automatisch, wie ein Papagei,\n\n&\nmeine\nes also.\n\n\n\u2013 Hier frage Dich wieder,\n\nwann\nDu es meinst; & wie das Meinen das\n\nSagen begleitet.\n\n\nAuch mache diesen Ve\nr\nsuch:\n\n\nD\nenke\n\n\u201c\nD\ner Zug geht um 3\n\n\nh\n\n30\n\n\u201d, aber ohne\n\nWorte!\n\n\n\u2013 Auf die Frage \u201c\nW\nas geschah da,\n\nals Du das sagtest & es meintest, &\n\nauch glaubtest?\u201d wirst Du\n\n\nin\nvielen\n\n\nin einer gro\u00dfen Zahl von\n\nF\u00e4llen antworten\n\nm\u00fcssen: \u201c\nI\nch habe es\ngesagt\n; mehr wei\u00df\n\nich nicht\u201d.\n\n\n\n(Von dem Meinen alles dessen was man nicht automatisch spricht, sp\u00e4ter\n.\n)\n\n\n\n"}, "1268": {"name": "Ms-115,272[3]et273[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWenn\n\n\nDu\nman\nunter\n\u2019Meinen\u2019 &\n\u2019Glauben\u2019\n\n273\neinen\nAkt\ne\nverstehen will\nst\n,\ndie\nder\nvor sich geh\n\ne\nt\n\nn\n\n\n\nDu unter \u2018Meinen\u2019 & \u2018Glauben\u2019 Akte verstehen willst, die vor sich gehen\nman unter \u2018Glauben\u2019 einen Akt verstehen will, der vor sich geht\n\n\n\n,\n\n\n\nw\u00e4h\n\nrend\n\n\n\nwenn\n\n\ndas\nGemeinte &\nGeglaubte\ngedacht,\nausgesprochen\n\nwird, dann wird \u2018Glauben\u2019 in vielen F\u00e4llen\n\ndas Gleiche bedeuten wie \u2018dem Glauben Ausdruck\n\ngeben\u2019.\n\n\n"}, "1269": {"name": "Ms-115,273[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n142\n\n\n\nEs ist\n\ninteressant\n\nwichtig & interessant\n\n\neinen E\ni\nn\nw\nand\n\nhiergegen\n\ndagegen\n\n\n\nzu betrachten:\nW\nie, wenn ich\n\u2013 wahrheitsgem\u00e4\u00df \u2013\nsage \u201c\nI\nch glau\n\nbe, es wird regnen\u201d, & jemand will einem\n\nFranzosen, der nicht Deutsch versteht, erkl\u00e4\nren,\n\nwas\n\n\nich glaube.\n\n\n\u2013 Wenn alles, was geschah,\n\n\n\nals ich\n\njenen Satz glaubte, es werde regnen, darin be\n\nstand\n\n, da\u00df\n\n\nwar, da\u00df\n\n\nich jenen Satz aussprach, so soll\n\nte ja der Franzose erfahren, was ich glaube,\n\nwenn\n\n\nman\n\ner\n\nmeine Worte h\u00f6rt, oder wenn\n\n\nman ihm\n\nsagt\n\n\nihm gesagt wird\n\n\n: \u201c\n\nI\nl cr\noi\nt\n\n: \u2018es wird regnen\u2019\u201d.\n\n\nNun ist es\n\nklar, da\u00df ihm das nicht sagen wird, was ich glaube;\n\n& dies zeigt, da\u00df wir ihm das Wesentliche nicht\n\nmitgeteilt haben, n\u00e4mlich den\n\nseelischen\n\ngeistigen\n\n\nAkt des\n\nGlaubens.\n\n\n\u2013\n\n\nAber\n\nd\nD\n\nie Antwort\naber\n\n\n\n\nA\nber die Antwort\n\n\nD\nie Antwort aber\n\n\n\n\nist, da\u00df selbst\n\nwenn meine Worte von allerlei Erfahrungen\n\nbegleitet waren, & wenn wir im Stande w\u00e4ren,\n\ndiese zusammen mit den deutschen Worten dem\n\nFranzosen zu\n\n\n\u00fcbertragen\n\n\n\u00fcbermitteln\n\n\n, er auch dann\n\nnicht\n\ngewu\u00dft h\u00e4tte\n\nw\u00fc\u00dfte\n\n\n, was ich glaube.\n\n\nDenn\n\n\u2018wissen, was ich glaube\u2019\nhei\u00dft nicht\n: f\u00fchlen,\n\nwas ich f\u00fchle w\u00e4hrend ich diese Worte spreche.\n\n\n\nEbenso wie\nes nicht hei\u00dft\n\u201cmeine Absichten\n\nbei diesem Schachzug kennen\u201d nicht hei\u00dft:\n\n\nf\u00fchlen\n\nwissen\n\n\n, was ich f\u00fchle w\u00e4hrend ich den Zug mache.\n\n\n\nObwohl dies zu wissen Dir in gewissen F\u00e4llen\n\nsehr genauen Aufschlu\u00df \u00fcber\nm\neine Absich\n\nten geben w\u00fcrde.\n\n\n"}, "1270": {"name": "Ms-115,273[3]et274[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nWir w\u00fcrden sagen, wir h\u00e4tten dem Franzosen mit\n\ngeteilt, was ich glaube, wenn wir ihm meine Wor\n\nte in's Franz\u00f6sische \u00fcbersetzt h\u00e4tten.\n\n\n // \nU\nnd\n\n274\nwie teilen wir\n\ndenn nun dem Franzosen mit,\n\nihm denn nun mit,\n\n\nwas\n\nich glaube?\nN\nun, indem wir es in seine Sprache\n\n\u00fcbersetzen.\n // \n\n\n\n\nUnd es ist m\u00f6glich, da\u00df wir ihm\n\ndadurch\nnichts\ndar\u00fcber mitteilen, was in\n\nmir vor sich\n\nging\n\ngegangen ist\n\n\n, als ich\n\n\nden Satz aussprach\n.\n\n\nmeiner Meinung Ausdruck gab.\n\n\n\n\n\nVielmehr haben wir ihm einen Satz\ngegeben\nder\n\nin seiner Sprache eine \u00e4hnliche Stellung\n\nein\n\nnimmt\n\n, wie mein Satz in der deutschen Spra\n\nche.\n\n\n\u2013 Und\n\nanderseits kann man wieder\n\nman kann auch wieder\n\n\nsagen\n\nda\u00df wir,\n\n\nwenigstens in gewissen F\u00e4llen\n\n\n\nwenigstens in gewissen F\u00e4llen\nin gewissen F\u00e4llen wenigstens\n\n\n\n, ihm\n\nviel genauer h\u00e4tten mitteilen k\u00f6nnen was\n\nich\n\n\n\n\nglaub\nt\ne\n\n\n\nglaube\nglaubte\n\n\n\n\n\n\n\n\nmein\nt\ne\n\n\n\nmeine\nmeinte\n\n\n\n\n\n\n, wenn er\n\n\n\nim Deutschen\n\nin der deutschen Sprache\n\n\nzu\n\nh\nH\n\naus\ne\n\ngewesen\nw\u00e4re\n\n\ngut Deutsch verstanden h\u00e4tte\n\n\n, weil er dann,\nwie wir sagen k\u00f6nnten,\n\n\u2018genau w\u00fc\u00dfte, was in mir vorgegangen ist, als\n\nich\n\nredete\n\n\nsprach\n\n\n\n\u2019.\n\n\n"}, "1271": {"name": "Ms-115,274[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nGegeben\ngewisse\nU\nmst\u00e4nde, so wird aller\n\ndings Meinen & Nicht-meinen\n\nGlauben, Beabsichtigen\netc.\n\ndurch das cha\n\nrakterisiert, was\n\n\nim Geist\n\n\nin der Seele\n\n\ndes\nR\nedenden vor\n\ngeht, oder nicht vorgeht.\n\n\n"}, "1272": {"name": "Ms-115,274[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nD\nu wirst Dich hier wieder fragen k\u00f6nnen:\nW\nas\n\nf\u00fcr F\u00e4lle gibt es da?\n\n\nUnd wenn Du Dir F\u00e4lle\n\ndes Meinens vergegenw\u00e4rtigst, so\n\nwirst Du sehen\n\nsiehst Du\n\n\n,\n\nda\u00df es eine Unzahl verschiedenartiger\n\nF\n\na\n\u00e4\n\nlle\n\n\ngibt; die\n\n(\n\naber\n\n)\n\nalle mit einander auf\ndie\neine\n\noder\ndie\nandere Art verwandt sind.\n\n\n"}, "1273": {"name": "Ms-115,274[4]et275[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cDas Meinen ist ein seelischer Vorgang beim Reden,\n\n\u2013 vielleicht auch vorher, aber besonders w\u00e4hrend\n\ndes Redens.\n\n\n\u2013 Wenn ich etwas\nsage &\nmeine\n es\n,\n\nso geht doch in mir etwas anderes vor, als\n\nwenn ich es sage & nicht meine.\u201d\n\n\n\u2013\n\nDas\n\n\n\nD\nieses\n\n\n\n\n\n\nletzte\n\n\nletztere\n\n\n\nist\n,\nim gro\u00dfen & ganzen wahr.\n\n\n\nUnd nun sieh\n\nnach, was vorgeht.\n\n\n\nUnd k\u00fcmmere Dich dabei\n\nnicht um das\nwas\n\n\u2018doch eigentlich vorgehen m\u00fc\u00dfte\u2019\n\n\u2018doch vorgehen mu\u00df\u2019\n\n\n.\n\n\n\n\n\nWir sind\n\n\nbeim\n, wenn wir\nPhilosophieren\n,\n\n\n\n beim Philosophieren\n\n, wenn wir\n\nP\np\n\nhilosophieren,\n\n\n\n\n\nimmer\n\noft\n\n\nin der Ver\n\nsuchung, die Dinge so darzustellen, wie der\n\n275\n\n\nkleine\n\nMaler Kle\nc\nksel\n\ndie\n\n\n\nMaler Klecksel\nals Kind die\n \u2026\n\n\n\nmenschlichen Gesich\n\nter im Profile.\n\n\n\n\n"}, "1274": {"name": "Ms-115,275[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cEs ist\ndoch\nein Unterschied im seelischen\n\nVorgang, wenn Du meinst, was Du sagst & wenn\n\nDu es nicht meinst.\u201d\n\n\n\u2013 Es sind\nallerlei\nsolche\n\nUnterschiede & in verschiedenen F\u00e4llen ganz\n\nverschiedene.\n\n\nAber es kann auch in besonde\n\nren F\u00e4llen gar kein\nsolcher\nUnterschied\n\n\n\nbe\n\nstehen.\n\n\n\nbestehen.\n\n\n\n\n\n\nVergleiche\n\n\nD\nenke an\n\n\ndie\n\ncharakteristische\nn\n\n\n\n\n\n\n\nV\nergleiche\n\n\nD\nenke an\n\n\ncharakteristische\n\n\n\n\nV\nergleiche\n\n\nD\nenke an\n\n\ndie charakteristischen\n\n\n\n\n\n\n\nEmpfindungen\n\n\n\n\nErlebnisse\n\n\n\n\n\nEmpfindungen\n\n\n\n\n\ndes Meinens, wenn Du\n\n\na\n)\n\n\nzu jemandem sprichst:\n\n\na\n)\n\n\u201c\nV\nerzeih, es tut mir sehr leid, da\u00df ich\n\ndas gesagt habe!\u201d\n\n\nb\n)\n\n\n\n\n\u201c\nI\nch freue mich, da\u00df Du da bist!\u201d\n\n\n\n\n\n\u201c\nI\nch hoffe,\n\nda\u00df Du kommen wirst!\n\n // \nDich wiederzusehen!\n\n\n\u201d\n\n\n\n\n\n\nc\n) \u201c\nI\nch habe Hunger.\u201d\n\n\n\nd\n) \u201c\nE\ns wird heute regnen\u201d\n\n\n\ne\n) \u201c\nI\nch werde Dich bestimmt morgen besuchen\n\n\n\n\n\n\u201d\n\n\n\nf\n) \u201c\nI\nch werde\n\nnie mehr in dieses Haus kommen!\n\ndieses Haus nie mehr betreten!\n\n\n\u201d\n\n\n\ng\n)\n\n\u201c\nD\nie Erde geht in einer El\nl\nipse um die Sonne.\u201d\n\n\n\u201cIch hoffe Dich wiederzusehen!\u201d: \u2013\nW\norin besteht\n\n\ni\n\nn\nm\n\nFalle\n(b)\ndas Meinen?\nes, dies Meinen?\n\n\n\n\n\n\nin (\nb\n)\n\n\nim Falle (\nb\n)\n\n\ndas Meinen?\n\nes, dies Meinen?\n\n\n\n\n\nMan\n\nk\u00f6nnte denken: darin, da\u00df man ein Gef\u00fchl\n\ndes Hoffens hat.\n\n\n\n\nAber wie ist\n\nso ein\n\n\ndieses\n\n\n\nGef\u00fchl?\n\n\n\nW\nie ist das Gef\u00fchl der Hoffnung?\n\n\n\n\n\n\u2013 Ist\n\nes\n\n\n,\nz.B.\n,\n\n\n, \u00fcbrigens,\n\n\nnur ein Gef\u00fchl\n\ndes Hoffens\n\nder Hoffnung\n\n\nim allge\n\nmeinen, oder\ndieser\nHoffnung?\n\n\n\u2013 S\nc\nhau nach;\n\nsiehst Du wirklich\n\n\nein solches Gef\u00fchl\n?\n,\n\nwas\n\ndas\n\n\n\ndie Worte\nbegleitet\n?\n\n\n\ndie Hoffnung die die Worte\nbegleitet\n?\n\n\n\n\n\n\u2013 Vielleicht hattest Du\n\nbei diesen Worten ein\n\ng\nG\n\nef\u00fchl der Bedr\u00fcckung\n\n(\ndie\nAngst\n\n\nvor des\nbeim\nAbschied\ns\n\n\n\n\nvor\ndem Abschied\n\ndes Abschieds\nbeim Abschied\n\n\n\n)\n,\n\n\n&\n& wenn Du es\nmit\ndiesen\nWorten\n\nbei diesen Worten hattest\n\n&\nhattest\n\n&\n\n\n\n\n& mit\ndiesen\nWorten &\n\n\n& wenn Du es\n\n\nmit\ndiesen\nWorten hattest\n\nbei diesen Worten hattest\n\n&\n\n\n\n\nunter\ndiesen\nUmst\u00e4nden, kann man sagen,\n\nDu f\u00fchltest Hoffnung.\n\n\n"}, "1275": {"name": "Ms-115,275[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cHast Du wirklich\n\n\ngeglaubt\n\n\ngemeint\n\n\n, es wird regnen,\n\noder hast Du es nur so gesagt?\u201d\n\n\n\n\u2013 \u201cNein, ich hab es\n\nwirklich\n\ngeglaubt\n\ngemeint\n\n\n.\u201d\n\n\n\nEtwas sagen &\n\n\nglauben,\n\n\nmeinen,\n\n\nkann\n\n\nz.B.\n\nhei\u00dfen, es\nohne\nHintergedanken sagen; &\n\n\n\n\ndas \u2018\nblo\u00dfe\n\ns\nS\n\nagen\u2019\n\n\n\nes blo\u00df sagen\n\n\nkann darin bestehen, da\u00df man\n\nes\nmit\nHintergedanken sagt.\n\n\n276\n\n"}, "1276": {"name": "Ms-115,276[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\u201cIch werde dieses Haus nie mehr betreten!\u201d\nHast Du es gemeint? \u2013\n\n\n\nWie meint\n\n\nEiner\n\n\n\n\n\ner\n\n\n\n // \n\nman\n\n // \n\n\n\n\n\n\n\nim\n\nFall\n\nSatz\n\n\n(\nf\n)\n\ndas \u201c\nnie\nmehr\u201d?\n\n\n\u2013 Braucht\n\nes einige Zeit diese Worte zu meinen\n?\n(\noder\n) kann\n\nman es tun, w\u00e4hrend man sie ausspricht?\n\n\n"}, "1277": {"name": "Ms-115,276[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWie w\u00e4re es gewesen, h\u00e4tte\n\n\nich\n\n\ner\n\n\ndie Worte \u2018nicht\n\nwirklich\n\u2019 gemeint?\n\n\n\u2013 Frage Dich: wie\n\n\nsagt man\n\ndiesen Satz\n\nsagt\n\n\n\n\nsagt man diesen Satz\nman diesen Satz sagt\n\n\n\nwenn man ihn meint; wie, wenn man\n\nihn\neigentlich\nnicht meint?\n\n\n"}, "1278": {"name": "Ms-115,276[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cIch habe\n\n\nes als\n\n\nes mehr als\n\n\neine \u00dcbertreibung gemeint.\u201d\n\n\n\nDa\u00df ich das sage, darin liegt, zum Teil, da\u00df\n\nich es so gemeint habe.\n\n\n(Vergleiche Traum &\n\nErz\u00e4hlung\n\u2013 Erinnerung \u2013\ndes Traums nach dem\n\n\n\nErwachen\n\n\nAufwachen\n\n\n.)\n\n\n\u2013\n\n\nAber was ist das f\u00fcr eine Entdeckung,\n\ndie ich da\n\ngemacht habe\n\nmache\n\n\n?\n\u2013\nW\nie\n\n\nk\n\n\u00f6\no\n\nnnte\n\n\n\nk\u00f6nnte\nkonnte\n\n\n\nich eine\n\n\nEn\nt\ndeckung dar\u00fcber machen,\n\n\n\n\n\n // \nA\nber was habe ich da f\u00fcr eine Entdeckung gemacht?\nW\nie kann ich denn entdecken\n \u2026\n // \n\n\n\n\n\nworin das\n\nMeinen\n\nliegt\n\nbesteht\n\n\n?\n\n\n\n\n\u2013\n\n\nIch\n\n\nschaue\nstelle mir\nden Fall mir ohne\n\nvor\nein bestimmtes\n\nein gewisses\n\ngrammatisches Vorurteil\n\nan\nvor\n\nan\n\n\n\n\nschaue den Fall mir ohne\n\nein bestimmtes\nein gewisses\n\ngrammatisches Vorurteil an\nan\n\n\n\nstelle mir den Fall ohne ein gewisses grammatisches Vorurteil vor\nstelle mir den Fall vor, ohne ein gewisses grammatisches Vorurteil\n\n\n\n\n\n& da\n\n\n\n // \nI\nch\n\n\n\nversuc\nhe\n\n\ntrachte\n\nmir den Fall vorzustellen, und da\n \u2026\n // \n\n\n\nsehe ich, da\u00df\n\nauch\n\n\n\n\ndie sp\u00e4tere Entwicklung\n\ndie Weiterentwicklung\n\n\ndes seelischen Vor\n\ngangs, oder einfach, dessen, was ich sage\n\n\n\nwas ich weiterhin sage\n\n\n, es\n\n\nbestim\nm\nt, ob ich\nden\nhier\nvon \u2018\u00dcbertreibung\u2019 reden\n\nsoll.\n\n\n\n(Wer den\nei\n-Laut anh\u00f6rt, ohne an die Schreibung zu denken, h\u00f6rt, da\u00df er\n\na\u2013e\n\nklingt.)\n\n\n\n"}, "1279": {"name": "Ms-115,276[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\u201cEtwas im Scherz (im Ernst) meinen\u201d\n\n\u2013 Meinst Du\n\njedes Wort\n\n\ndes\n\n\neines\n\n\nScherzes im Scherz?\n\n\n\n\n\u22ce\n\u22ce\n\n[\nA\nbs\u00e4tze]\n\u22ce\n\n\n\n\n[\n\n\n\nS 277 u.\n\nS 278\n\nu\n\n\n\nS\n.\n\n2\n80\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nS\n.\n\n277\n\nu.\n\n\n\nS\n.\n\n278\n\n\n\n\n\n\nS\n.\n\n278\n\nu.\n\n\n\nS\n.\n\n277\n\n\nu\n.\n\n\n\n\nS\n.\n\n280\n\n\n\n\n\n]\n\n\n\n"}, "1280": {"name": "Ms-115,276[5]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir werden\nja\nin vielen F\u00e4llen \u2013 au\u00dfer wenn wir\n\nphilosophieren \u2013 gar nicht davon reden,\n\n\nob er\nda\u00df\n\nEiner\n\n\n\n\nob\n\ner\nEiner\n\n\nda\u00df Einer\n\n\n\nmeint, was er sagt:\nz.B.\n, wenn er jeman\n\ndem die Gesetze des freien Falls erkl\u00e4rt.\n\n\nWollen\n\nwir hier von \u2018meinen\u2019 reden, so f\u00fchlen wir eine ge\n\nwisse Schwierigkeit; wir wissen nicht recht, welchem\n\nFall das Meinen entgegengesetzt wird\n\n\n,\n.\n\no\nO\n\nb\n\n\n\n, ob\n\n.\nO\nb\n\n\n\n\ndem,\n\nda\u00df der Lehrer im Schlafe redet, oder dem, da\u00df er\n\neigentlich von ein\ne\nr andern Mechanik \u00fcber\n\nzeugt ist\n,\n\netc.\n?\n\noder dem, da\u00df er\n\n\ngeistesabwesend\n\ngesprochen\n\n\nzerstreut geredet\n\n\nhat\n\netc.\n\n.\n\n\n\u2013 Was ist der Unterschied zwischen\n\neinem zerstreuten, geistesabwesenden, Reden &\n\neinem\n\n\nandern\n\n\nnicht zerstreuten\n\n\n.\n\n\nStelle Dir\n\n\neinen Fall vor. \u2013\n\n\nF\u00e4lle vor. \u2013\n\n\n\n\n277\n\n"}, "1281": {"name": "Ms-115,277[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\n\n\u22ce\n[Zu Seite 276]\n\n\n\n\nIch gehe\n\n\nin\neinem Gang\nentlang\n\n\n\nin einem Gang\n\neine\n\nm\nn\n\nGang entlang\n\n\n\n\n& stolpere \u00fcber eine\n\nStufe, & sage: \u201c\nI\nch habe geglaubt, es geht da\n\neben weiter\u201d.\n\n\n\u2013 Was geschah da, als\n\n\nDu\nich\nes\n\nge\n\n\nglaubt\ne\nhast\n\n\n\nDu es geglaubt hast\nich es glaubte\n\n\n\n?\n\u2013\n\n\n\u2013 Oder ich\nbin derselben Meinung &\nsage einem Andern:\n\n\u201c\nG\neh nur eben weiter!\u201d\n\n\n\n"}, "1282": {"name": "Ms-115,277[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nDie seelischen Vorg\u00e4nge w\u00e4hrend des Rede\nns\n\nspielen die gleiche Rolle wie\n\n\n insbesondere,\n\n // \n, im besondern,\n // \n\n\n\ndie Ausdrucks\n\nempfindungen (\nd.i.\n, die Empfindungen, die\n\n\ndie\n\nein\ndas\n\nKorrel\n\nl\nat\ne\n\n\n\n\n\nein\ndas\n\nKorrel\nl\nat\n\n\ndie Korrel\nl\nate\n\n\n\n\nsind\ndes Ausdrucks der \u00dcberzeugung, des Zweifels,\n\nder Vermutung\netc.\netc.\n.\n)\n\n\nMan kann sagen: \u201c\nW\ner\n\nes unter diesen Umst\u00e4nden so sagt, der\n\nmeint es.\u201d\n\n\n\n(In dieser Umgebung ist dieser Mund ein freundlicher Mund\n.\n)\n\n\n\nEs ist nichts da, was diesen Aus\n\ndruck l\u00fcgenstraft.\n\n\nDenn\n\ner\n\n\ndieser Ausdr\nuc\nk\n\n\n\nist nicht\n\ndas Symptom daf\u00fcr, da\u00df etwas\nAnderes\n\nvorhanden ist\n\n\n,\n\n\n:\n\n\ndas eigentliche Meinen; son\n\ndern er ist einer der Z\u00fcge, die das Meinen\n\nausmachen,\n\nfreilich\n\nwenn auch\n\n\nnur zusammen mit\n\n\nan\n\nd\ne\nren\n\n\n\nandren\nanderen\n\n\n\n\n\nZ\u00fcgen\n& in der\nAbwesenheit\ngewisser anderer\n.\n\nZ\u00fcge.\n\n\n\n\n& in der\nAbwesenheit\ngewisser anderer Z\u00fcge.\n\n\nZ\u00fcgen & in der\nAbwesenheit\ngewisser anderer.\n\n\n\n\n\n\n"}, "1283": {"name": "Ms-115,277[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWir k\u00f6nnen uns den Fall denken, da\u00df\n\n\n\nA\n\n\n\n\njemand\n\n\ngegen\n\n\neinen andern\n\n\n\nB\n\n\n\nfalsch ist,\n\n\n\nim\n\nmer\n\ner redet\nmit ihm\nimmer\nin der freundlichsten Weise\n\nredet\n\ndenn er ist ein\nguter Schauspieler\nausgezeichneter Schauspieler\n\n&,\nwie man sagt,\nhinter seinem R\u00fccken,\nihn\n\nnicht leiden kann\nha\u00dft\n\n\n\naber ha\u00dft er\nihn\nden B\n\n\n\n\n\n\nimmer mit ihm in der freundlichsten Weise redet &, wie man sagt, hinter seinem R\u00fccken, ihn\n\nnicht leiden kann\nha\u00dft\n\n\n\ner redet mit ihm immer in der freundlichsten Weise denn er ist ein\n\ngro\u00dfer Schauspieler\nausgezeichneter Schauspieler\n\n, hinter seinem R\u00fccken aber ha\u00dft er\n\nihn\n\nden\nB\n\n\n\n\n\n\n.\n\n\n\n\nA\n\n\n\nE\nr\n\n\n\nwird also\n\n\netwa\n\n\n\nwohl\n\n\n\n\nin der Abwesenheit des\nB\n\n\nschlecht\n\n\n\u00fcbel\n\n\nvon ihm\n\ndenken &\nreden\n& ihm zu schaden trachten\n.\n\n\n\u2013 Aber k\u00f6nnen wir uns auch\n\n\n\n\nda\n\n\u00df\ns\n\n\n\n\n\ndiesen Fall\n\n\n\ndenken:\n\n\nda\u00df\nA\nist\nfalsch gegen B\n\nist\n\n\n\n\nda\u00df\nA\nfalsch gegen\nB\nist\n\n\nA\nist falsch gegen\nB\n\n\n\n\n, er redet immer in der freundlichsten Weise\n\n\nmit\n\n\nzu\n\n\n\nihm\n\n,\ndenn\ner ist ein ausgezeichneter Schauspieler\n\n; aber\nin\nauch\nin\nB's\nAbwesenheit\n\nredet er\nauch\nimmer in der freundlichsten Weise\n\nvon ihm, sowohl zu Andern, als auch zu\n\nsich selbst, & er tut auch nichts um\n\nB\nzu schaden. \u2013\n\n\n\n\n[Neue Zeile]\n\nE\ns lassen sich mit gro\u00dfem Nutzen\nf\u00fcr das Verst\u00e4ndnis\neine Unzahl\n\nvon F\u00e4llen\n\nverschiedener F\u00e4lle\n\n\nvorstellen.\n\n\n\n"}, "1284": {"name": "Ms-115,277[4]et278[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nEs ist nicht wahr, wenn man sagt: \u201c\nN\nur\n\ner kann wirklich wissen,\nwas\no\nb er meint,\n\n278\nwas er sagt.\u201d\n\n\n\u2013 Nein, es kommt vor, da\u00df ich mit Sicher\n\nheit wei\u00df, da\u00df er es meint, & da\u00df ich allen sei\n\nnen nachtr\u00e4glichen Versicherungen, er h\u00e4tte es\n\nnicht gemeint, nicht glauben k\u00f6nnte.\n\n\n(Davon\n\nsp\u00e4ter mehr.)\n\n\n\n\n\n\u22ce\n[\n\nS\n.\n\n281\u2013282\nN\neuer Absatz]\n\n\n\n\n"}, "1285": {"name": "Ms-115,278[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nIch verspreche jemandem:\n\u201c\nI\nch werde bestimmt morgen zu Dir kommen.\u201d \u2013\n\n\n\n(\nWas geschieht da, wenn\n\n\nDu\nich\nes\ndas\nwirklich\nmeinst?\nmeine?\n\n\n\nDu es wirklich meinst?\n\nich\n\nes\ndas\n\nwirklich meine?\n\n\n\n\n)\n. \u2013\n\n\n\nNun denke Dir, Du gehst auf einen ganz Un\n\nbekannten zu & sagst\nihm\ndiese Worte.\n\n\n\u2013 Versuche\n\nsie zu meinen.\n\n\n\u2013 \u201cAber wie\n\n\nkan\nn\nst\nDu\nich\ndas,\nDu\nich\n\nwei\u00df\nt\n\n\n\nkannst Du das, Du wei\u00dft\nkann ich das, ich wei\u00df\n\n\n\nja\n\n\ngar\n\n // \nz.B.\n // \n\n\n\nnicht, wo er wohnt?\u201d\n\n\n\u2013 Aber wenn Du\n\nes\n\n\nDeinem Freund\n\n\neinem Bekannten\n\n\nsagst, so mu\u00dft Du ja\n\nauch nicht an seine Adresse denken, w\u00e4h\n\nrend Du\n\n\nes sagst\n\n\nsprichst\n\n\n.\n\n\n\u2013 Nehmen wir an, jemand h\u00e4tte\n\n\n\ndas wirklich\n\n\n\ndas wirklich\nwirklich das\n\n\n\neinem Unbekannten gesagt; & er\n\n\n\n\nversichere\n\n\nsage\n\n\n\n\n\nuns\n\n\nuns dann\n\n\n:\n\n\n\nsage dann:\n\n\n\n\u201c\nA\nls ich es s\na\ngte, hab ich es ge\n\nmeint.\u201d\n\n\n\u2013 Wir werden ihn fragen: \u201c\n\nW\nie war das\n\n? \u2013\n\n\n\nHast Du ihn f\u00fcr einen Bekannten\n\n\ngehalten\n\n\nangesehen\n\n\n;\n\noder war es, als h\u00e4ttest Du ein Gespr\u00e4ch mit\n\nihm gehabt\n\n\n\n& als sei dies der letzte Satz des Gespr\u00e4chs\n gewesen\n\n;\n\n\n\n // \n& dies sei das Ende des Gespr\u00e4ches;\n\n // \n\n\noder hattest Du, sozusagen, ein\n\nVorgef\u00fchl, da\u00df Du morgen zu diesem Men\n\nschen kommen werdest; oder hast Du\n\nein\n\nfach\n\npl\u00f6tzlich den Zwang gesp\u00fcrt, auf diesen\n\nMenschen zuzugehen & ihm das\nim Ernst\nzu sagen;\n\noder meinst Du, Du habest es\neinfach\nohne Hinterg\n\na\ne\n\ndanken\n\ngesagt, & ohne da\u00df Dir daran etwas\n\n\nsonder\n\nbar vorgekommen\n\n\nSonderbares aufgefallen\n\n\nw\u00e4re\n\n,\n?\n\n\u201d\n\n\n\n\n\u22ce\n[Zu Seite 276]\n\n\n\n\n\n\n"}, "1286": {"name": "Ms-115,278[3]et279[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nDenk an\n\ndie Grammatik\n\n\nden Gebrauch\n\n\n\ndes Ausdrucks: \u201cje\n\nmand\nen\nmatt setzen\u201d.\n\n\nEr bezieht sich auf eine\n\ngewisse Handlung\n\nim Spiel\n.\n\n\n\n: jemandem den K\u00f6nig\n\n: den gegnerischen K\u00f6nig\n\n\n\nnehmen.\n\n\n\nAber wenn jemand, sagen wir ein Kind, mit Schach\n\nfigu\nr\nen & einem Schachbrett spielt\n\n\n,\n\n\n&\n\n\ndabei\n,\n\n\u2018ohne\n\nzu denken\u2019\n\nein paar Figuren aufs Brett setzt &\n,\ndie\n\nBewegungen\n\nHandlung\n\n\ndes\nM\nattsetzens\n\nmacht\n\nmacht\n\n\nausf\u00fchrt\n\n\n,\n\nwerden wir nicht sagen, es habe jemand matt\n\n279\ngesetzt.\n\n\n"}, "1287": {"name": "Ms-115,279[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nNimm an\n\n\nD\nenke\n\n\n\n: ich\nziehe &\ngebe meinem Gegner Schach\n-\nmatt;\n\njemand fragt mich: \u201c\nH\nast Du\n\n\n\nihn mit\nAbsicht matt gesetzt\n\n\n\ndie\nAbsicht\n\ngehabt ihn matt zu setzen\n\n\nH\nast Du\n\n\n\n\n?\u201d\n\n\u2013 Ich sage, ja.\n\nNun\n\nfragt er\n mich\n: \u201c\nW\nie kannst Du das sagen?\n\n\nD\nu\n\nwei\u00dft doch nur, da\u00df in Dir das & das vorge\n\ngangen ist, wie Du den Zug gemacht hast.\u201d\n\n\n\n\u2013 Ich\n\nk\u00f6nnte\n\nA\na\n\nntworten: \u201c\nU\nnter diesen Umst\u00e4nden\n\nn\u00e4mlich am Schlu\u00df einer Schachpartie \u2013\n\nwar\n\nist\n\n\ndas\n\ndie Absicht ihn matt zu setzen.\u201d \u2013\n\n\n\n\nDenn\nkann nicht nur\nder\ndie Ab\n\nsicht haben jemand matt zu setzen, der\n\ndas Spiel versteht;\nd.h.\n, der die Regeln kennt\n\n& eine gewisse Praxis im Spiel hat?\n\n\n\u2013 Aber wie\n\nk\u00f6nnen denn diese Bedingungen in\n\n\ndie\n\n\n\nseine\n\n\n\n\nmeine\n\n\nseelischen Vorg\u00e4nge beim Ziehen eintreten? \u2013\n\n\n\nUnd doch h\u00e4ngt es von diesen ab, ob\n\n\n\ner mich\nich ihn\njetzt absichtlich matt gemacht\n\nhabe\n\n\n\n\ner mich jetzt absichtlich matt gemacht\nhat\n\nich ihn jetzt absichtlich matt gemacht habe\n\n\n\n, oder nicht.\n\n\n"}, "1288": {"name": "Ms-115,279[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nOder:\nK\nann jemand, der das Spiel\n\nnicht kennt, mich matt setzen wollen?\n\n\nUnd warum nicht?\n\nIst es\n\n\n\nso\n\n\n\nihm\n\n\n\nunm\u00f6glich\n\n\nschwierig\n\n\n\n\nsich\n\nin diesem Fall\n\nin den richtigen Geistes\n\nzustand zu versetzen?\n\n\nUnd wenn es ihm\n\nnun doch gel\u00e4nge? \u2013\n\n\n"}, "1289": {"name": "Ms-115,279[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nAber was\n\ngeschah\n\nging vor\n\n\n, als\n\n\n\ner\nich\n\n\nmich\n\n\n\n\nihn\nmit Ab\n\nsicht matt setzte? \u2013 Nimm an,\n\ner\nich\n\nsagte\nsich\nmir\n\n\n\n\ner mich mit Absicht matt setzte? \u2013\nN\nimm an, er sagte sich\n\n\nich ihn mit Absicht matt setzte? \u2013\nN\nimm an, ich sagte mir\n\n\n\n\ndie Worte: \u201c\nN\nun wird er matt.\u201d\n\n\n\u2013 Aber diese Wor\n\nte konnte auch der sagen, der das Spiel\n\nnicht kennt;\n\nja\n\n&\n\n\ner konnte sie mit\n\n\nallen\n\nden gleichen\n\n\nmeinen\nEmpfindungen\nwie der\n\ndes Schachspielers\nr\n\n\n\n\nallen Empfindungen des Schachspielers\nden gleichen Empfindungen wie der Schachspieler\nallen meinen Empfindungen\n\n\n\nsagen,\n\naber sie bedeuten nichts;\naber\nnicht, weil\n\nsie nicht von den richtigen Erlebnissen beglei\n\ntet\n\nwerden\n\nsind\n\n\n, sondern, weil sie nic\nh\nt im\n\nZu\n\nsammenhang\n\neines Sprachspiels stehen.\n\n\n280\n\n"}, "1290": {"name": "Ms-115,280[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\n\n\n\u22ce\n[Zu\nS.\n276]\n\n\n\n\n\n\nDenke\n\n\nO\nder denke\n\n\n\nDir\n\netwa\n\n\ndiesen\n\nso einen\n\n\nFall: Du hattest Besuch;\n\ner war Dir unwillkommen & langweilig; Du\n\nhattest die ganze Zeit Gedanken von der Art: \u201c\nW\nenn\n\ner nur schon ginge\u201d\netc.\n.\n\n\nAls er weggeht\n\nsagst\nD\nu ihm nun: \u201c\nI\nch hoffe\n\nDu kommst\n\n\nS\nie kommen\n\n\n\n\nbald wieder!\u201d \u2013 &\nmeinst\nes.\n\n\nNachdem Du\n\nes gesagt hast, hoffst Du\n wieder\n, er werde\n\nnie mehr\nwieder\nkommen. \u2013\n\nIst das m\u00f6glich?\n\n\nUnd wenn Du\n\n\nglaubst\n\n\nmeinst\n\n\n, da\u00df nein, \u2013 warum\n\nnicht?\n\n\n\u2013 Ich glaube, Du wirst Dich fragen:\n\nW\nie\n\n\nkann das zugehen?\n\n\n\nD.h.\n,\n\nwas hei\u00dft es hier,\n\ndiesen Satz,\nex abrupto\n,\nzu\nmeinen\n?\n\n\n\u2013 Nimm\n\nan, es sagte jemand: \u201c\nD\nas k\u00f6nnte nur ein\n\nmomentaner Wahnsinn sein\u201d.\n\n\nAber ist\n\n\ndies\n\n\ndas\n\n\n\neine Erkl\u00e4rung?\n\n\n\n\nZugegeben, da\u00df es ein Wahn\n\nsinn ist, so will ich wissen\n\n\n,\n\n:\n\n\nW\norin\n\n\n\n\nI\nch will wissen:\nW\norin\n \u2026\n\n\n\nbestand\n\nhier\ndas Meinen?\n\u2013\n\n\n\n\u2013\nEtwas meinen besteht darin, da\u00df man\n\nv\nV\n\ner\n\nschiedenes denkt, f\u00fchlt, sagt & tut.\n\n\n\n\n"}, "1291": {"name": "Ms-115,280[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nEs geschieht auch, da\u00df wir sagen: \u201c\nI\nm\n\n\nAugen\n\nblick\ne\n\n\n\nAugenblicke\nAugenblick\n\n\n\n, als ich es sagte, war ich davon \u00fcber\n\nzeugt.\u201d\n\n\nUnd hier \u2013 k\u00f6nnte man meinen \u2013 sollte\n\nes sich (\ndoch\n) zeigen, worin das \u00dcberzeugtsein\n\nbesteht.\n\nAber stelle Dir so einen Fall vor!\n\n\u2013\nD\nu\n\nfindest nicht, was Du suchst.\n\n\nDieses \u00dcber\n\nzeugtsein, k\u00f6nnte man sagen, wird wohl seine\n\nVorgeschichte gehabt haben.\n\n\n\n\n\u22ce\n[Zu\nS.\n271]\n\n\n\n\n\n\n"}, "1292": {"name": "Ms-115,280[3]et281[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cUnter diesen Umst\u00e4nden\n, am Schlu\u00df einer Schachpartie.\u201d\n\u2013 werde ich sage\nn\n\nm\u00fcssen \u2013 \u201chei\u00dft\n\n\n das\n\n\n\n, was ich tat\n\n\n\n\n,\n\n:\n\n\nihn\n\nabsichtlich\n\nmit Absicht\n\n\nmatt\n\nsetzen\u201d.\n\n\nOder auch: \u201cunter diesen Umst\u00e4nden\n\nhei\u00dft\n\n\n,\n\ndas\n\nwas in mir vorging\n\n\n\n\ndas\n\n, was in mir vorging\n\n\n\n: die Absicht\nhaben\n, ihn matt zu setzen\u201d.\n\n\n\n(\nMan sagt auch\n\nz.B.\n\n: \u201c\nI\nch hatte\njetzt\ndie Absicht\n\n\nih\n\nn\nm\n\n\n281\n\nmatt zu setzen\nmachen\n\nSchach zu geben\n\n\n\n\nihn matt zu\n\nsetzen\nmachen\n\n\nihm Schach zu geben\n\n\n\n\u201d.\n\n\nUnd w\u00fcrde ich gefragt: \u201c\nW\nas\n\nmeinst Du, wenn Du das sagst; was ist da gesche\n\nhen, wie Du \u2018die Absicht hattest\u2019?\u201d\n\u2013\n\u2013 so w\u00fcrde ich\n\netwa beschreiben\nmich etwa an die Worte erinnern\n\ndie ich mir gesagt habe, die Z\u00fcge, die ich mir\n\n\nvor\n\ngestellt\nstellte,\nhabe,\n\n\n\nvorgestellt habe,\nvorstellte,\n\n\n\netc.\n.\n)\n\n\n\u2013\nUnd man sagt auch: \u201c\nI\nch\n\nhabe\njetzt die Absicht, ihm Schach zu geben\u201d &\n\nda ist das nicht eine Beschreibung meines\n\nseelischen Zustandes\n\n\n,\n\n\n\u2013\n\n\nnach vorhergegangener\n\nIntrospektion\n\n\n\u2013\n\n;\n\nes ist nicht\n,\nals sagte man:\n\n\u201c\n\ne\n\nE\n\n\ns f\u00e4llt mir auf, ich habe jetzt die Absicht \u2026\u201d,\n\nwie man etwa\n\nsagen kann\n\nsagt\n\n\n\u201c\nE\ns f\u00e4llt mir\n\nauf, ich habe jetzt die Tendenz,\n\n\u00fc\n\u00dc\n\nbles von\n\nN.\nzu reden\u201d.\n\n\nSondern, da\u00df ich das sage,\n\nist ein Teil des Vorgangs, die Absicht zu\n\nhaben.\n\n\nD.h.\n, wenn ich mich\netwa\nnachtr\u00e4g\n\nlich daran erinnere & sagen soll, ob ich\n\nda\n\nmals\n\n\ndie\n\ndiese\n\n\nAbsicht hatte &\n\nworin dies bestand,\n\nwie das war,\n\n\n\nso werde ich sagen, ich\nhatte\ndie Absicht,\n\ndenn ich sagte\nzu\nmir selbst (oder auch laut \u2026\n\ndenn das kommt\n\nauf dasselbe\n\nauf's gleiche\n\n\nhinaus).\n\n\n\u201cIch\n\nhabe jetzt die Absicht\n,\n\netc\n.\n\n.\n\u201d \u2013\n\n\n\n"}, "1293": {"name": "Ms-115,281[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWarum interessieren wir uns hier, wie\n\nauch fr\u00fcher, als wir vom Lesen und anderem\n\nsprachen, so sehr f\u00fcr die Tatsachen der\n\nPsychologie?\n\n\nWas haben\n\n\ndie\n\n\ndiese\n\n\nmit unserer\n\nUntersuchung zu tun?\n\n\n\u2013 Was uns interes\n\nsiert, ist der Gegensatz zwischen\n\n\ndiesen Tatsachen\n\n\ndem wirklichen Sachverhalt\n\n& dem, welchen\n\nwir\nu\nn\nsere Ausdrucksweise uns zu erwarten\n\ngeneigt macht.\n\n\n\n"}, "1294": {"name": "Ms-115,281[3]et282[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nDenke an einen (\nbestimmten\n) Menschen, in des\n\nsen Zuneigung (\nzu Dir\n) Du unbedingtes Vertrauen\n\nsetzst \u2013 & nun versuche Dir vorzustellen, da\u00df,\n\n282\nwas er zu Dir spricht, falsch gemeint ist\n\n\n\n\n;\n\ne\n\n. E\n\nr\n\n\n\n; er\n\n.\nE\nr\n\n\n\n\nsei also ein ganz unerh\u00f6rter Schauspieler.\n\n\n\nWas hie\u00dfe das?\nd.h.\n\n\n,\n\n\n:\n\n\nwelche Annahmen\n\nmachst Du\nnun\n\u00fcber ihn?\n\n\n\u2013 Da wirst Du Dir\n\nvielleicht vorstellen, da\u00df er, wenn Du ihm\n\nden R\u00fccken drehst, Dir b\u00f6s nachschaut;\n\noder, w\u00e4hrend er das & das\nFreundliche\nzu Dir\n\n\nsage\n\n\nspreche\n\n\n,\n\n\n\nspreche\n\n\nsage\n\n\ner\n\n\nzu\n\n\nin\n\n\nsich selbst etwas\n\nUnf\n\n\nUnfreundliches.\n\n\nAber da m\u00fc\u00dfte ich vielleicht\n\nsagen, er sei verr\u00fcckt, denn wenn er dies\nauch\n\nzu sich\n\n\n\nselbst sagte, so w\u00e4re es mir hier\n\ndurchaus nicht klar, da\u00df ich nicht dem\n\ntrauen sollte, was er laut sagt.\n\n\n\n\n\n\u22ce\n[Zu\nS.\n278]\n\n\n\n\n\n\n"}, "1295": {"name": "Ms-115,282[2]et283[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWas vom Worte \u2018meinen\u2019 gilt, gilt auch\n\nvon \u2018denken\u2019.\n\n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen oft nicht an\n\nders denken, als indem wir halblaut\n\nzu uns\n(selbst)\nsprechen; & niemand, der be\n\nschreiben sollte, was da\n\n\nvor\n-\nsich\n-\ngeht\n\n\n\nvor sich geht\nvorsichgeht\n\n\n\n,\n\nk\u00e4me auf\n\ndie Idee\n\nden Gedanken\n\n\nzu sagen, da\u00df da\n\nbei ein Vorgang\n\n\n,\n\n \u2013\n\n\ndas Denken\n\ndas Denken des Satzes\n\n\n\u2013 den Vorgang\n\ndes\n\ns\nS\n\nprechens begleite.\n\n\nWenn er nicht\n\ndurch\ndas\ndie Existenz des Wortpaares\n\n\u201cSprechen\n\u201d\n-\n\u201c\nDenken\u201d dazu\nverleitet\nwird, da\n\ndurch n\u00e4mlich, da\u00df\n\n\nunsere Sprache\n\nder Gebrauch\n\nvon\ndiese\n\nr\nn\n\n\nbeiden Verben\nin unserer Sprache vielfach\n\n\neinen\n\nparallel\nen\nl\u00e4uft\nGebrauch macht\n\n\n\nder Gebrauch dieser beiden Verben in unserer Sprache vielfach parallel l\u00e4uft\n\nunsere Sprache von diesen beiden Verben\neinen\nparallelen Gebrauch macht\n\n\n\n\n.\n\n\nDenke\n\nan den Gebrauch der Ausdr\u00fccke: \u201c\nE\nr redet\n\nohne zu denken\u201d, \u201c\nD\nenke be\n\nf\nv\n\nor Du sprichst!\u201d,\n\n\u201c\n\n\n\nE\ns gelingt mir nicht meinen Gedanken in Worte\n\nzu\n\nfassen\n\nauszudr\u00fccken\n\n\n\u201d\n\n\n\n\nI\nch kann meinen Gedanken nicht richtig ausdr\u00fccken\u201d\n\n\n\n, \u201c\nE\nr sagt\n\n\ne\nE\nines & denkt dabei\n\netwas a\nA\nnderes\n\n\n\neines & denkt dabei etwas anderes\nEines & denkt dabei etwas Anderes\n\n\n\n\u201d, \u201c\nE\nr\nspricht so\nmeint kein Wort\n\nvon dem, was er\n\nsagt\n\nspricht\n\n\n\u201d.\n\n\n\nSehr interessant\n& n\u00fctzlich\nist\n\nes auch, die folgende Absurdit\u00e4t zu \u00fcberlegen,\n\ndie vor einigen Jahren ein franz\u00f6sischer Staatsmann\n\n283\n\ngesagt\n\nausgesprochen\n\n\nhat: in der franz\u00f6sischen Sprache folgen\n\ndie W\u00f6rter in der Ordnung, in welcher man\n\ndenkt.\n\n\n\n"}, "1296": {"name": "Ms-115,283[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWenn beim lauten Denken etwas das Spre\n\nchen begleitet, so ist es etwa der Tonfall\n\nder Rede, der Ausdruck des Gesichts & der\n\nGeb\u00e4rde, & \u00c4hnliches.\n\n\nAber niemand w\u00fcrde\n\ndiese Vorg\u00e4nge allein \u2018das\nDenken\n\u2019 nennen.\n\n\n"}, "1297": {"name": "Ms-115,283[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nFreilich, man sagt \u201c\n\ni\n\nI\n\n\nch glaube & sage, es\n\nwird regnen\u201d; & das klingt, als liefen hier\n\nzwei Vorg\u00e4nge mit einander parallel:\n\u201c\nGlauben,\n\nes wird regnen, & Sagen, es wird regnen.\n\n\n"}, "1298": {"name": "Ms-115,283[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nKehren wir\n\n\nzu\nr\n\nder\nunserer\n\n\n\n\nzur\n\nzu\n\nder\nunserer\n\n\n\n\n\nBetrachtung\n\ndes\n\nunseres\n\n\nGebrauchs\n\n\nvon\n\nder W\u00f6rter\n\n\n\u2018heller\u2019 & \u2018dunkler\u2019 zur\u00fcck\n.\n\n\n\n\n"}, "1299": {"name": "Ms-115,283[5]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\u201cWas ich mit \u2018dunkler\u2019 meine, findet sich\n\nnicht in der Beziehung der Laute; ich sage\n\nes von Lauten nur in \u00fcbertragener Bedeu\n\ntung,\nd.h.\n, nur vergleichsweise.\u201d\n\n\n\u2013 Aber denkst\n\nDu also immer zuerst an Farben, wenn Du das\n\nWort auf Laute anwendest?\n\n\n\u2013 \u201cNein, aber\n\nich ziehe das Wort nur zu, hole es gleich\n\nsam heran; es ist nicht das eigentliche Wort\n\nf\u00fcr die Sache.\n\u201d\n\n\nDas Wort hat dann eine\na\nndere\n\nBeziehung zu dem, was es bezeichnet.\n\n\n\n\nOder: ich habe\n\n\nI\nch habe\n \u2026\n\n\n\nein anderes Erlebnis des Mei\n\nnens.\u201d\n\n\nDieses Erlebnis ist\nz.B.\ngekennzeich\n\nnet durch das Z\u00f6gern, wenn wir\nmit Ausdruck\nsagen:\n\n\u201c\n\no\n\nist \u2013 gleichsam \u2013 dunkler als\n\ne\n\n.\u201d\n\n\n(Statt des\n\nWortes \u2018gleichsam\u2019 steht manchmal nur ein\n\n\nz\nZ\n\n\u00f6gern der Rede & ein unartikulierter Laut.)\n\n\n\n\n\n(\nS\niehe\nS.\n252\u2013253\n.)\n\n\n\n\n\n"}, "1300": {"name": "Ms-115,283[6]et284[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nMan\nkann\nsagen: \u201c\nK\n\u00f6rperliche & geistige Anstren\n\ngung hei\u00dfen beide so, denn das Element der\n\nAnstrengung ist in beiden\u201d.\n\n\nDie Idee, das\n\n284\nBild, ist hier: \u201cAnstrengung\u201d hei\u00dft etwas, was\n\nin beiden enthalten ist.\n\n\nMan kann aber\n\nauch sagen: \u201c\nI\nch nenne beides \u201cAnstrengung\u201d,\n\nweil eine \u00c4hnlichkeit zwischen ihnen be\n\nsteht\u201d\n\n\n\n\n.\nU\nnd\n\n\n; und\n\n\nman kann sich\n\nnun\n\ndann\n\n\nan alle\n\nm\u00f6glichen \u00c4hnlichkeiten erinnern.\n\n\n.\n\nU\nnd man kann sich nun\n\n \u2026 \n alle m\u00f6glichen \u00c4hnlichkeiten\n\nin die Erinnerung rufen\n\n.\n\n\n // \n\n \u2026 \n\n.\nU\nnd man\n\n\nkann\n\n\n\ndann an\nkann sich nun auf \u2026 \nalle m\u00f6glichen \u00c4hnlichkeiten denken\nbesinnen\n\n\n\ndann an alle m\u00f6glichen \u00c4hnlichkeiten denken\nsich nun auf alle m\u00f6glichen \u00c4hnlichkeiten besinnen\n\n.\n\n\n // \n\n\n\n\n\n(\nDenke an geistige & k\u00f6rperliche Unruhe, oder Ruhe.\n\n\n\nMan k\u00f6nnte sagen, die geistige Unruhe\n\nist\n\nsei\n\n\n\neine Art\n\n\nk\u00f6rperliche\nr\n\n\n\nk\u00f6rperliche\nk\u00f6rperlicher\n\n\n\nUnruhe.\n\n\n\n\n\nUnd dergleichen\n\n\n\n\u00c4\nhnliches\n\n\n\n\nist oft gesagt wor\nd\nen\n\n.\n (\n\n\nz.B.\n\n\u201c\nU\nnd Geist ist auch\n\nnur etwas am K\u00f6rper\u201d (\n\nZarat\nh\nustra\n\n).\n\n\n\nDiese\n\nIdee mu\u00df uns noch besch\u00e4ftigen.)\n\n\nEs\n\ngibt vielleicht Menschen, die geneigt sind\n\n\nzu sagen:\n\nsich so auszudr\u00fccken:\n\n\n\u201c\nI\nch nenne Laute &\n\nFarben\n\nF\u00e4rbiges\n\n\n\n\u2018heller\u2019 & \u2018dunkler\u2019, weil das gleiche Ele\n\nment in beiden Relationen\n\n\nda\n\n\n\nvorhanden\n\n\n\nist.\u201d\n\n\n"}, "1301": {"name": "Ms-115,284[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nNehmen wir an,\n\n\nD\nenke Dir,\n\n\n\n\ne\nE\n\niner sagte: \u201c\n\nI\nch\n\nsehe in ihnen\n\nein Gemeinsames.\u201d\n\nWas soll ich nun sagen? \u2013\n\n\nIch\n\nf\n\nwerde ihn fragen:\nW\nas ist das?\n\n\n\u2013 Er: \u201c\nD\nas\n\nkann ich Dir nicht erkl\u00e4ren, ich kann nur\n\nsagen, da\u00df ich\n\n\netwas Gemeinsames\n\n\n\n\n\n\n // \n\nso etwas\n\n // \n\n\n\n\n\n\n // \netwas solches\n // \n\n\n\n\n\n\nsehe.\u201d \u2013\n\n\n\nIch:\nD\nann sagst Du mir damit auch\n\nnichts neues, au\u00dfer\n\n,\n\n:\n\n\nda\u00df Du Dich eben\nso\n\nausdr\u00fccken willst; & das ist ja viellei\nc\nht\n\nin mancher Beziehung interessan\nt\n.\n\n\n\n\n\n\n\u22ce\n[Zu\nS.\n2\n\n61\n47\n\nals neuer Absatz]\n\n\n\n\n\n"}, "1302": {"name": "Ms-115,284[3]et285[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nEs fragt mich jemand: \u201c\nW\nelche Farbe hat\n\ndas Buch dort?\u201d\n\nIch antworte: \u201cRot\u201d.\n\nEr: \u201c\nW\na\n\nrum nennst Du\n\n\ndiese\n\n\nseine\n\n\nFarbe \u2018rot\u2019?\u201d\n\n\n\u2013 Ich werde\n\n\n\nnormalerweise\n\n\nunter gew\u00f6hnlichen Umst\u00e4nden\n\n\nsagen m\u00fcssen: \u201c\nA\nus keinem Grun\n\nde.\n\n\u2013 Ich habe hingesehen, & das Wort \u2018rot\u2019 gesagt.\u201d\n\n\nHier m\u00f6chte man sagen: \u201c\nD\nas kann doch nicht\n\nalles\nsein!\n\n\nD\nu k\u00f6nntest doch auf eine Farbe\n\nschauen & ein Wort dabei sagen & doch die\n\n285\nFarbe nicht benennen.\u201d\n\n\nUnd dann f\u00e4llt uns\n\nleicht die Erkl\u00e4rung ein: \u201c\nW\nenn ich das Wort\n\nals Name dieser Farbe ausspreche so\n\nkommt es mir in einer besondern Weise.\u201d\n\n\nFragt\n\nman aber, auf welche Weise, so k\u00f6nnen wir\n\nkeine Beschreibung von ihr geben.\n\n\nNun\n\n\n\nk\u00f6nn\n\nte man fragen\n\n:\n\n\nfragt man mich:\n\n\n\u201c\nE\nrinnerst Du Dich also,\n\nda\u00df Dir das Wort\n\n\n bei so einer Gelegenheit\n\n\n\n // \n, wenn Du eine Farbe benannt hast,\n // \n\n\n\nimmer in dieser selben\n\nWeise gekommen ist?\u201d &\n\nich mu\u00df\n\nwir m\u00fcssen\n\n\ngestehen, da\u00df\n\nwir uns an keine besondere Weise erinnern.\n\n\n\nJa es ist leicht zu\nsehen\n, da\u00df wir beim\n\nBenennen einer Farbe\n\n\nganz verschiedenarti\n\nge\n\nErfahrungen\n\nEmpfindungen\n\n\nhaben k\u00f6nnen.\n\n\n // \nganz Ver\n\nschiedenartiges empfinden k\u00f6nnen.\n // \n\n\n\n\nDenke\n\netwa an diese F\u00e4lle:\n1)\nI\nch habe ein Eisen ins Feu\n\ner gelegt, will es auf helle\n\nr\nR\n\notglut erhitzen\n\n& sage\n Dir\n: \u201c\nG\nib auf das Eisen acht &\n\n\nsag\ne\n\n\n\n\nsage\nsag\n\n\n\nmir von Zeit zu Zeit, welchen Hitzegrad es\n\nerreicht hat.\n\u201d\n\n\nD\nu beobachtest es & sagst: \u201c\nE\ns\n\nf\u00e4ngt an hellrot zu werden.\u201d \u2013\n\n\n\n2)\nW\nir stehen an einer Stra\u00dfenkreuzung & ich sage:\n\nS\nchau auf das\nLichtzeichen\n\n\n\u02d3\n\ufe56\n\u02d2\n\n\n& sag mir wenn gr\u00fcn\n\nkommt; dann lauf ich hin\u00fcber.\u201d\n\n\nFrage Dich:\n\nwenn Du nun in\neinem\nsolchen Falle \u201c\nG\nr\u00fcn!\u201d\n\nsagst & in einem andern \u201cLauf!\u201d, kommen Dir\n\ndiese beiden W\u00f6rter in verschiedener Weise, oder\n\nauf die gleiche?\n\n\nKannst Du hier\n\nu\n\u00fc\n\nber irgendet\n\nwas\nim allgemeinen\nsagen?\n\n\n\n3)\nI\nch frage Dich: \u201c\nW\nas hat der Stoff dort\n\nf\u00fcr eine Farbe?\u201d\n\n\nD\nu denkst: \u201c\nW\nie nennt\n\nman ihn nur?\n\nhei\u00dft\n\n\nist\n\n\n\n\n\ner\n\n\ndas\n\n\n\u2018Preu\u00dfisch Blau\u2019, oder\n\n\u2018Indigo\u2019?\u201d\n\n\n"}, "1303": {"name": "Ms-115,285[2]et286[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\nMan kann\n\ndie Frage auch so stellen:\n\nauch so fragen:\n\n\n\nW\nenn ich ihm sage \u201c\nB\nring mir eine rote Blume\u201d, \u2013\n\nwie soll er wissen, welche Farbe er zu w\u00e4hlen\n\n286\nhat\n\n\n\n,\n?\n\nwenn er das Wort \u2019rot\u2019 h\u00f6rt?\n\n\n\n, wenn er das Wort \u2018rot\u2019 h\u00f6rt?\n?\n\n\n\n\n\n // \n\n\n\n\u2026 \n\n\nM\nan kann auch so fragen\n\n\n\n:\nI\nch sage\n\nEinem: \u201c\nB\nring mir eine rote Blume\u201d\n\n\n\n\n:\n\n\n;\n\n\n\u2013\n\n\n: \u2013\n\n\nwie soll\n\ner wissen, welche Farbe er zu w\u00e4hlen hat, wenn\n\ner das Wort \u2018rot\u2019 h\u00f6rt?\n // \n\n\n\n\n\u2013 \u201cSehr einfach: er\n\nsoll die Farbe nehmen,\n\nderen Bild\n\ndie\n\n\nihm\n\nbeim H\u00f6ren des Wortes einf\u00e4llt.\u201d\n\n\n\u2013 Aber wie soll\n\ner wissen, was die \u2018Farbe\u2019 ist, \u2018deren Bild ihm\n\neinf\u00e4llt\u2019?\n\n\nB\nra\nucht es daf\u00fcr ein weiteres\n\nKriterium? \u2013\n\n\n\nEs gibt\n(\n\u00fcbrigens\n)\nauch ein Spiel: die Farbe\n\nw\u00e4hlen, die einem beim Wort \u2018rot\u2019 einf\u00e4llt.\n\n\nUnd\n\nein anderes: auf die Farbe zeigen, die Du \u2018rot\u2019\n\nnennst.\n\n\n\n"}, "1304": {"name": "Ms-115,286[2]et287[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWenn wir in\n\n\neine\n\nm\nr\n\nGespr\u00e4ch\nDiskussion\n\n\n\neinem Gespr\u00e4ch\neiner Diskussion\n\n\n\n\n\u00fcber diese Dinge sagen \u201c\n\n\n\nd\n\nD\n\n\ner Name einer Farbe\n\nkommt\n\n\n\nB\neim Benennen einer Farbe kommt der Name\n\n\n\nin\n\n\neiner\nbestimmte\n\nr\nn\n\n\n\n\nbestimmter\neiner bestimmten\n\n\n\nWeise\u201d, so bek\u00fcmmern\n\nwir uns nicht um verschiedene F\u00e4lle & M\u00f6glich\n\nkeiten.\n\n\nVielmehr, unsere St\u00fctze ist das Argument,\n\nda\u00df eine Farbe\nbenennen\nverschieden ist\n\nvom Aussprechen (\nirgend\n) eines Wortes, w\u00e4hrend\n\nman auf eine Farbe sieht.\n\n\n\nUnd man k\u00f6nnte\n\nsagen:\n\n\u201c\nN\nimm an, ich z\u00e4hle Gegenst\u00e4nde, welche\n\nauf meinem Tisch liegen\n\n:\n;\n\neiner ist blau, einer\n\nrot, einer wei\u00df\n\n\n,\n\n\n&\n\n\neiner schwarz.\n\n\nIch schaue\n\n\nd\ner\n\n\n\n\nsie\nder\n\nReihe nach\nan\nauf sie\n\n\n\nsie der Reihe nach an\nder Reihe nach auf sie\n\n\n\n& sage\n:\n\n\n\u2018\n\u201c\nEins, zwei, drei, vier\n\u2019\n\u201d\n\n\n\n\n\u201c\nE\nins, zwei, drei, vier\u201d\n\n\n\u2018\nE\nins, zwei, drei, vier\u2019\n\n\n\n\n.\n\n\n\n\nIst\n\nes\nnun\nnicht leicht zu sehen,\n\n\n\nS\niehst Du nun nicht,\n\n\n\nda\u00df\n\nhier\n\nin diesem Fall\n\n\netwas\n\nanderes geschieht, w\u00e4hrend\n\n\nDu\nman\ndie Worte aus\n\nsprichst, als\nwas\ngeschieht, wenn Du\nman\njemandem die Farben dieser Gegenst\u00e4nde h\u00e4ttest sagen sollen\nnennst\n\n\n\n\nDu die Worte aussprichst, als was geschieht, wenn Du jemandem\n\ndie Farben dieser Gegenst\u00e4nde\n\n\nh\u00e4ttest sagen\n\nsollen\n\nnennst\n\n\n\nman die Worte aussprich\ns\nt, als was geschieht, wenn man jemandem die Farben dieser Gegenst\u00e4nde\n\n\nh\u00e4tte\nst\nsagen sollen\n\n\nnenn\ns\nt\n\n\n\n\n\n\n? \u2013\n\n\nUnd h\u00e4ttest Du nicht hier\n,\nwie fr\u00fcher\n,\n\nsagen k\u00f6nnen:\n\n\n\u2018alles was\ndabei\ngeschieht, ist, da\u00df\n\nich\ndie Dinge anschaue &\ndie Zahlw\u00f6rter sage\u2019?\u201d \u2013\n\n\n // \n\u2018alles, was da\n\nbei geschieht, ist: ich sehe die Dinge an\n,\n&\n\n\nsage\nspreche\n\ndabei\ndie Zahlw\u00f6rter aus\n\n\n\nsage dabei die Zahlw\u00f6rter\nspreche die Zahlw\u00f6rter aus\n\n\n\n\u2019?\u201d\u2013\n // \n\n\n\n\nNun ist gewi\n\nss\n\u00df\n\n:\n\nin\nvielen\nF\u00e4llen ist das Z\u00e4hlen von Dingen von\n\n287\nandern\n,\ncharakteristischen\n,\nErlebnissen\nbeglei\n\ntet, als\n\n\nsagen welche\ndas Angeben ihrer\nFarben\nsie haben\n\n\n\n\n\ns\nS\n\nagen welche Farben sie haben\n\ndas Angeben ihrer Farben\n\n\n\n.\n\n\nUnd es\n\nist leicht zu sagen worin dieser Unterschied besteht.\n\n\n\nBeim Z\u00e4hlen\nvon Gegenst\u00e4nden\ngibt es,\n\nz.B.\n\n, eine gewisse\ncharakteristische\nGeste:\n\nwir zeigen mit dem Finger der Reihe nach auf\n\n\nsie\n\ndie Dinge\n\n\n& streichen sie, gleichsam\n,\nals schon gez\u00e4hlt\nab.\n\n\nMan kann\n\nan verschiedene \u00e4hnliche Erfahrungen denken.\n\n\n\nAnderseits gibt es Erfahrungen des\nK\nonzen\n\ntrierens unserer\n\nErf\nahrung\n\nAufmerksamkeit auf die\n\nFarbe\n\n\neines Dings\n\n\nvon Dingen\n\n\n;\nverschiedene\nErfahrungen\n\n(eine von ihnen ist, da\u00df uns der Name einf\u00e4llt\n\nden die Farbe in u\nn\nsrer Muttersprache hat\n.\n).\n\n\n\nAber es ist nicht wahr, da\u00df immer wenn wir z\u00e4hlen & immer wenn\n\nwir Farben ange\n\nben, die Vorg\u00e4nge solche, mehr oder weniger\n\ncharakteristische\nn\n, Z\u00fcge aufweisen.\n\n\n\n(Vergleiche\n\n\nS.\nS.\n206\n\n,\n207\n)\n\n\n\n"}, "1305": {"name": "Ms-115,287[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWenn uns diese Dinge philosophische Schwie\n\nrigkeiten bereiten, so werden wir\n\n\n\n,\n\u2013\ngleichsam\n,\n\u2013\n\n\n\n, gleichsam,\n\u2013 gleichsam \u2013\n\n\n\n\nden Versuch\n\nmachen\n\n:\n\n\u2018eine Farbe benennen\u2019\n,\num zu sehen,\n\nwas dabei geschieht.\n\n\nDabei\n\n\nstarren wir\n\netwa auf\n\n\n\nschauen wir\netwa\nunverwandt auf\n \u2026\n\n\n\n\nein bestimmtes Ding\n\neinen bestimmten Gegenstand\n\n\nvor uns & spre\n\nchen\n\n\n\nseinen N\namen\n\n\nden Farbnamen\n\nimmer wieder, im selben\n\nTon & mit der\n\nG\ng\n\nleichen Geb\u00e4rde, aus\n\n\n,\n\n\n:\n\n\nversuchen ihn\n\n\n,\n\u2013\n\ngleichsam\n,\n\u2013\n\n\n\n, gleichsam,\n\u2013 gleichsam \u2013\n\n\n\nvon der Farbe des Dinges abzulesen.\n\n\n\nUnd es ist kein Wunder da\u00df wir\ndann\ndazu\n\n\ngeneigt sind\n\nneigen\n\n\nzu sagen, etwas ganz\n\nb\nB\n\nestimmtes\n\ngeschehe, wenn wir eine Farbe benennen.\n\n\n\nAber schaue von diesem Versuch auf ande\n\nre F\u00e4lle des Benennens von Farben! \u2013\n\n\n"}, "1306": {"name": "Ms-115,287[3]et288[1]et289[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\nDenke\n(\nhier\n)\nan\n(\ndie\n)\nFragen\n\n\n\nS\nieh von hier auf die Fragen\n\n\n\n\n\ndie uns beim Nachdenken \u00fcber das\n\n\nnach dem\n\n\nWesen\n\ndes\nwillk\u00fcrlichen Handelns\nWollens\n,\ndes\nwillk\u00fcrlichen\n\nHandelns begegnen.\n\n\nVergleiche etwa diese F\u00e4lle:\n\nI\nch \u00fcberlege mir, ob ich\n\n\nein\nen\nbestimmte\n\ns\nn\n\n, eher schwere\n\ns\nn\n\n\n\nein bestimmtes, eher schweres\neinen bestimmten, eher schweren\n\n\n,\n\nGegenstand heben soll; ich entschlie\u00dfe mich dazu,\n\n288\nes zu tun; dann\n\nset\nz\ne ich meine Kraft ein\n\n, &\n\nhebe ihn.\n\n\n\u2013 Hier, k\u00f6nnte man sagen, haben wir\n\neinen\n\nausgewachsenen\n\nvoll entwickelten\n\n\nFall\n\n\ndes gefli\n\ne\u00df\nss\n\nentlichen,\n\nwillk\u00fcrlichen Handelns\n\n\ndes Wollens\n\n\n.\n\n\n\u2013 Vergleiche damit\n\n\nden Fall:\n\n\netwa:\n\n\n\nDu reichst jemand\n\n\n\nein\n\ndas\nbrennendes\n\n\n\n\nein\nbrennendes\n\n\ndas brennende\ns\n\n\n\n\nZ\u00fcndholz\nhin\n,\n\nnach\nd\nem Du\nDir\nDeine Zigarette damit angez\u00fcn\n\ndet hast\n\n\n, & siehst\n\n\n\n,\n\n\n\u2013 Du hast gesehen\n\n\n\n // \n\nDu siehst\n\n // \n\n\n\n\n\n\n,\nda\u00df er sich seine\nauch\nanz\u00fcnden\n\nwill.\n\n\n(\n\nDas\n\n\nD\nies\n\n\n\ntust Du gleichsam \u2018\nby the way\n\u2019.)\n\n\n\nOder:\n\n\nO\nder aber:\n\n\n\n\nDu bewegst Deine Hand beim Schreiben eines\n\nBriefes.\n\n\nOder Lippen, Zunge,\netc.\nbeim Reden.\n\n\n\n\u2013 Ich habe\n\n\n\nnun\n\n\nfr\u00fcher\n\n\n\nmit Absicht den irref\u00fchrenden Aus\n\ndruck gebraucht: \u201cein\n\nausgewachsener\n\n\nvoll entwickelter\n \u2026\n\n\n\nFall\u201d;\n\ndenn\n\ndies dr\u00fcckt\n\ndiese Worte dr\u00fccken\n\n\naus, was wir\n\n\u00fcber diese F\u00e4lle\n\n\n\u00fcber F\u00e4ll\n\n,\ne\n\n, wie die beschriebenen,\n\n\n\n\nzu den\nk\nen geneigt sind: da\u00df n\u00e4mlich in dem einen\n\ndas voll aufgebl\u00fcht &\n\n\na\nA\nller\n\n\n\naller\n\nA\nller\n\n\n\n\nAugen sichtbar\n\nist,\n\n\nwas in allem willk\u00fcrliche\n\nm\nn\n\nHandeln, wenn\n\nauch nicht so offensichtlich,\n\n\n\nvorhanden\nist\n\n\n\nliegt\n\n\n.\n\n\nwas alles willk\u00fcrliche Handeln kennzeichnet, wenn auch nicht so offensichtlich.\n\n\n\n\n\nUnser Bild & unsere Ausdrucksweise nehmen\n\nwir von einem speziellen Fall her\n\n\n\n\n,\n\n\n&\n\n\nwenden\n\nsie\n\n\n\n // \n& wenden\ns\nie nun\n // \n\n\n\n\n\nauf n\u00e4her\n\n\n\n& weitschicht\nig\n\n\n\n&\nentfernter\n\n\n\n\n\nv\nV\n\ner\n\nwandte\ns\nF\u00e4lle\n\n\n\nverwandte F\u00e4lle\nVerwandtes\n\n\n\nan\n\n\n // \nauf nahe\n,\n& entfernt Ver\n\nwandtes\nan\n // \n\n\n; & m\u00f6chten nun sagen\n\n\n,\n\n\n:\n\n\n\n\neigentlich\n\n\nim Grunde\n\n\n\nhaben wir \u00fcberall das Gleiche\n\n\n\n,\n.\n\n\nwenn auch nicht\n\nso ausgesprochen.\n\n\n\n\n, wenn auch nicht so ausgesprochen.\n.\n\n\n\n\n\nDie Ausdrucksformen\n\nunserer Sprache passen\n\n\n\neigentlich\n\n\n\n\naugenscheinlich\n\n\n\n\n // \naugenf\u00e4llig\n // \n\n\n\n\n // \nrecht eigentlich\n // \n\n\n\nauf ge\n\nwisse\n\n\n\n\nS\ns\n\npezielle\n\n\n\nbesondere\n\n\n\nAnwendungen\n\n\n // \nF\u00e4lle der Anwendung\n // \n\n\n\nder Worte:\n\n\u201cwollen\u201d, \u201cdenken\u201d, \u201cmeinen\u201d,\n\u201clesen\u201d,\netc.\n; auch\n\n\u201clesen\u201d geh\u00f6rt hierher.\n\n\n(So h\u00e4tten wir das Buch\n\nstabieren das \u2018voll entwickelte Lesen\u2019 nennen\n\nk\u00f6nnen.\n)\n\n\n\n(\n(\nVergleiche\n\n\nauch den\nmeinen\nGebrauch\ndes Wortes \u2019Bild\u2019\nden ich\n\nin\nder\nLog. Phil. Abh.\n)\n\nvom Wort\ne\n\u2019Bild\u2019 gemacht habe.)\n\n\n\n\n\nauch den Gebrauch den ich in der\n\nLog. Phil. Abh.\n\nvom\n\nWorte\nWort\n\n\u2018Bild\u2019 gemacht habe.)\n\n\nmeinen Gebrauch des Wortes \u2018Bild\u2019 in der\n\nLog. Phil. Abh.\n\n.\n)\n\n\n\n\n\u2013\n\n\n\n\nWir sprechen von einem Willensakt & unterschei\n\nden ihn von der\n\ngewollten\n\nausgef\u00fchrten\n\n\nHandlung.\n\n\nUnd in\n\nunserem\n\ndem\n\n\n\nersten Beispiel finden sich\nallerlei\nAkte\n, die\n\ndiesen Fall\n\nunterscheiden von einem\n\nvon einem unterscheiden\n\n\n\n\n,\nin welchem\n\n289\n\n\nmein Arm mit dem Gewicht sich hebt.\n\n\nich nichts\n\nandres sagen kann, als da\u00df mein Arm\n\nmit dem\nG\newicht sich gehoben hat.\n\n\n\n\n\nder blo\u00dfen Bewegung von Arm & Gesicht.\n\n\n\n\n\nAber\n\nwo sind die\nAnaloga\nzu diesen Akten in\n\n\n\nander\ne\nn\n\n\n\nandern\nanderen\n\n\n\nF\u00e4llen?\n\n\n"}, "1307": {"name": "Ms-115,289[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nDiese Abwesenheit des Willensaktes \u2013 wie ich\n\neinmal sagen will \u2013 ist\nWilliam James\naufgefallen\n\n& er beschreibt\nz.B.\nden Akt des Aufstehens\n\nam Morgen so: er liege im Bett und \u00fcberlege\n\nob es schon Zeit sei aufzustehen, \u2013 & auf ein\n\nmal\nfinde er, da\u00df er aufsteht\n.\n\n\n\n\u00c4hnlich s\nag\nt\n\nman manchmal \u201cpl\u00f6tzlich h\u00f6rte ich mich\n\ndie Worte sagen \u2026\u201d.\n\n\n\nDamit aber will man\n\nsagen,\nda\u00df\nman habe die Worte beinahe\n\n\nun\n\nabsichtlich\n\n\nunbeabsichtigt\n\n\nausgesprochen.\nO\nbwohl man doch\n\nwieder\n\n\n\nWas hei\u00dft es denn aber, wenn ich\n\nsage: \u201c\nW\nenn ich aufstehe geschieht\nnur das\n\u201d.\n\n\nIm Gegensatz wozu?\n\nWas ist es denn, was\n\nnicht\ngeschieht?\n\n\nUnd wenn etwas\nhier\nnicht\n\ngeschieht, so geschieht es ja wohl in andern F\u00e4llen.\n\n\n\nNun, ich glaube, wenn Einer ein schweres Ge\n\nwicht\nm\nit Anstrengung hebt, oder Schritt f\u00fcr\n\nSchritt einen\n\nMu\n\nm\u00fchevollen Weg geht, wird\n\ner nicht sagen: \u201c\nI find myself \u2026\n\u201d\n.\n\n\nEs ist das\n\nGef\u00fchl der Muskelanstrengung, dessen Ab\n\nwesenheit wir \u2018Abwesenheit des Willensaktes\u2019\n\nnannten.\n\n\n"}, "1308": {"name": "Ms-115,289[3]et290[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nHier\n\n\nist ein\n\n\n\nM\nm\n\nerkw\u00fcrdiger\n\n\nseltsamer\n\n\n\n\n\ngibt es einen\n\nmerkw\u00fcrdigen\n\nseltsamen\n\n\n\n\n\nWiderstreit zweier\n\nIdeen:\nM\nan m\u00f6chte sagen\n:\n\u201c\n\nD\nd\n\ner Wille ist keine\n\nErfahrung\u201d &\n\n\n,\n\n\n\u2013\n\n\n\u201cder Wille ist doch nur Er\nfa\nhrung\u201d.\n\n\n\nWas hei\u00dfen diese beiden S\u00e4tze \u00fcberhaupt &\n\nwarum will man\nbeide\nsagen?\n\n\n\u2013 Wenn man\n\nden ersten Satz sagt, hat man ihn durch In\n\ntrospektion gewonnen?\n\n\nHat man sich beim Wollen\n\nbeobachtet & gesehen, da\u00df der Wille keine Erfah\n\n\n\nrung\n\n290\nrung\nist?\n\n\nMan m\u00f6chte sagen: \u201c\nD\ner Wille\ndarf\n\nkeine Erfahrung sein! denn, wenn mir das\n\nWollen auch nur geschieht, dann ist es\n\neben kein Wollen.\u201d\n\n\n\u2013 Und ist es hier nicht wieder,\n\nals r\u00e4ngen wir mit dem Wesen der Dinge?! \u2013\n\n\n\nAber sind nicht beide Teile gleicherweise auf\n\nfalscher F\u00e4hrte?\n\n\n\nDenn wenn\n\ne\nE\n\niner sagt:\n\n\u201c\nD\ner\n\nWille\nist\neine Erfahrung\u201d \u2013, im Gegensatz\n\nwozu? \u2013\n\n\nIch h\u00e4tte statt dessen auch sa\n\ngen k\u00f6nnen: \u201c\nD\nas Wollen\ngeschieht\nmir\u201d.\n\n\nNun\n\nwie verwenden wir\n\n(\ndenn)\n\n\ndas Wort\n\nden Ausdruck\n\n\n\u201cetwas\n\ngeschieht mir\u201d?\n\n\nWir sagen nicht\n:\n\u201c\nE\ns geschieht\n\nmir, da\u00df mein Arm sich hebt\u201d, wenn ich ihn\n\nhebe; wir sagen dies aber in gewissen andern\n\nF\u00e4llen.\n\n\nUnd wir k\u00f6nnen\n\n\n\n(\nallerdings\n) sagen:\n\n\n\nuns so ausdr\u00fccken:\n\n\n\n\u201cdie Erfahrungen, wenn sich\nin beiden F\u00e4llen\n\nder Arm hebt sind\n\n\nverschiede\n\nn\nne\n\n\n\n\nverschieden\nverschiedene\n\n\n\n\u201d.\n\n\nDen Ausdruck\n\n\u201ces geschieht mir, da\u00df ich den Arm hebe\u201d ge\n\nbrauchen wir\n\nf\u00fcr gew\u00f6hnlich\n\n\u2013 normalerweise \u2013\n\n\nnicht; & wenn,\n\ndann\n\nhei\u00dft\n\nbedeutet\n\n\ner\nwohl\n: ich hebe den Arm.\n\n\n"}, "1309": {"name": "Ms-115,290[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWas ist\n(\nnun\n)\nder Unterschied zwischen den\n\n\nB\nb\n\neiden Erfahrungen, wenn ich einmal meinen\n\nArm hebe & ein andermal\nes mir geschieht da\u00df\ner sich hebt?\n\n\nDa gibt\n\nes\nverschiedene\nF\u00e4lle.\n\n\nEr wird\nz.B.\n\nvon\n\n\njemand\neinem\nAndere\n\nm\nn\n\n\n\n\njemand Anderem\neinem Anderen\n\n\n\n\ngegen meinen Willen\n\ngehoben.\n\n\nD.h.\nich mache eine Muskelanstrengung,\n\nih\nn\nnicht zu heben.\n\n\nEs gibt aber auch F\u00e4lle in\n\ndenen\nwir\nden Arm schlaff h\u00e4ngen lassen & er\n\nsich von selbst, weder mit, noch gegen unsern\n\nWillen, hebt.\n\n\nNur dann haben wir\nauch\nnicht die\n\ngleichen Empfindungen in den Armmuskeln, als\n\nwenn wir ihn heben.\n\n\n"}, "1310": {"name": "Ms-115,290[3]et291[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nGef\u00e4hrlich ist hier die Verwechslung zwischen\n\nWollen & W\u00fcnschen. \u2013\n\n\nDenn wenn ich meinen Arm\n\nhebe, so ist es nicht so, da\u00df ich zuerst w\u00fcn\n\nsche, er m\u00f6chte sich heben, & nun tut er es\n\n291\ntats\u00e4chlich.\n\n\n(\nO\nbwohl auch das in besondern\n\nF\u00e4llen geschehen k\u00f6nnte.)\n\n\n"}, "1311": {"name": "Ms-115,291[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\n\n\n103\n\n\n\n\n\nWenn wir unsere Finger in bestimmter Art ver\n\nschr\u00e4nken, so sind wir nicht im Stande einen\n\nbestimmten Finger auf Befehl zu heben, wenn\n\nder Befehlende blo\u00df auf den Finger zeigt\n,\n\u2013\n\nihn blo\u00df unserm Aug\ne\nzeigt.\n\n\nWenn er ihn da\n\ngegen ber\u00fchrt, so k\u00f6nnen wir ihn bewegen.\n\n\n\nMan kann diese Erfahrung so beschreiben:\n\nwir seien nicht im Stande, den Finger heben\n\nzu wollen.\n\n\nAber nicht nur ist das ganz anders,\n\nals wenn wir nicht im Stande sind den\n\nFinger zu heben,\nsondern\nwir m\u00fcssen sagen, da\u00df\n\nder Ausdruck \u2018im Stande sein\u2019\n\n&\n\noder\n\n\ndas Wort\n\n\u2018versuchen\u2019 hat im\nersten\nFall eine andere,\n\nwenn auch verwandte Bedeutung.\n\n\n"}, "1312": {"name": "Ms-115,291[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n(\nMan ist nun\n\nleicht\n\n\netwa\n\n\n\ngeneigt diesen Fall\n\nso zu beschreiben: man k\u00f6nne f\u00fcr den\n\nWillen keinen\nAngriff\nfinden, ehe der Finger\n\nnicht ber\u00fch\nrt\nsei, ehe man den Finger nicht\n\nf\u00fchle.\n\n\nErst wenn man ihn f\u00fchle, k\u00f6nne\n\nder Wille wissen, wo er anzugreifen habe.\n\n\n\nAber diese Ausdrucksweise ist irref\u00fchrend\n\n\n\n;\n.\n\n(\n\nM\nan\n\n\n\n; man\n\n\n\nm\u00f6chte sagen\n:\n)\n\u201c\nW\nie soll ich denn wissen, wo\n\nich mit dem Willen anzupacken habe, wenn\n\ndas Gef\u00fchl nicht die Stelle bezeichnet?\u201d\n\n\n\n(\nAber ich k\u00f6nnte fragen:\n\u201c\n)\nU\nnd wie wei\u00df man\n\ndenn, wenn das Gef\u00fchl da ist, wohin ich\n\nden Willen zu lenken habe?(\u201d)\n\n\n"}, "1313": {"name": "Ms-115,291[4]et292[1]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nIch bin versucht zu sagen:\n\n\u201c\nD\nieses Experiment, sowie das, ein Viereck mit\n\nden Diagonalen im Spiegel zeichnen, zeigt\n\nmir,\nso\n\n\nm\u00f6chte\n\n\nich\n\n\nman\n\n\nsagen\n, da\u00df Wollen auch nur eine\n\nErfahrung ist (der \u2018Wille\u2019\nauch\nnur \u2018Vorstellung\u2019)\n.\n\n\n\nEr kommt, wenn er kommt; ich\n\n\nkann\nf\u00fchre\nihn\n\nnicht herbeif\u00fchren\n\n\n\nkann ihn nicht herbeif\u00fchren\n\nf\u00fchre ihn nicht herbei\nf\u00fchren\n\n\n\n\n.\u201d\n\n\n\u2013 Oder: \u201c\nM\nan kann nicht\n\n292\nwollen, wenn man will.\n\nEs geschieht einfach!\u201d\n\n"}, "1314": {"name": "Ms-115,292[2]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\nWas dieses Experiment aber tut, ist\n\n\n,\n\n:\n\nes\n\nlegt uns eine Betrachtungsweise\nn\nahe.\n\n\nDenn,\n\nindem es uns in die Lage bringt zu sagen:\n\n\u201cich kann das nicht wollen\u201d, wirft es das\n\nWollen mit andern Dingen zusammen, die\n\nauch nicht\n\nkommen\n\ngeschehen\n\n\n, weil ich\nw\u00fcnsche\n, da\u00df\n\nsie\n\nkommen\n\ngeschehen\n\n\n\n // \nk\u00e4men\n // \n\n\n\n.\n\n\nEs h\u00e4tte\no\nben hei\u00dfen sollen:\n\nI\nch kann nicht immer wollen, wenn ich zu\n\nwollen\nw\u00fcnsche\n.\n\n\nOder, ich kann eine willk\u00fcr\n\nliche Handlung nicht immer\n\nausf\u00fchren\n\ntun\n\n\n, wenn\n\nich sie zu\nt\nun w\u00fcnsche,\n\n,\noder, sie geschieht nicht immer, wenn ich w\u00fcnsche sie gesch\u00e4he,\n\nauch\n,\nwenn\n\nsich keine\nKraft\nmeinem Willen entgegensetzt.\n\n\n"}, "1315": {"name": "Ms-115,292[3]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n(Wer lernt\n\n\n\nmit den\nOhren zu wackeln\n\n\n\ndie\nOhren zu bewegen\n\n\n, lernt\n\nauch es zu wollen.\n\n\nDies ist \u00e4hnlich damit:\nW\ner\n\nsprechen lernt, lernt auch denken.)\n\n\n"}, "1316": {"name": "Ms-115,292[4]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\u201cKannst Du wollen wenn Du\nes\nwillst\n?\n\u201d\n\n\n\nDas Wort \u2018wollen\u2019 ist hier falsch verwendet.\n\nEs\n\nschillert in zwei Bedeutungen\n.\n(\nFrege\n).\n\n\n\nEs ist\n\nal\n\nl\ns\n\nw\u00e4re mit dem Wollen schon gewollt\n\u2013\n&\n\n\nw\u00e4re\n\nals w\u00e4re\n\n\nnoch nicht gewollt.\n\n\n(Das Bild vom\n\nSchillern\n\n\nstellt die Sache darum so\n\ngut\n\nrichtig\n\n\n\ndar,\n\n\nist darum so zutreffend,\n\n\nweil auch der Eindruck des Schillerns\n\nin\neinem\ngewissen\nSinne\nein\nFarbeindruck ist.)\n\n\n\n"}, "1317": {"name": "Ms-115,292[5]", "date": "1936-08? 1936-11?", "text": "\n\u200b\n\n\n\nDieser ganze \u2018Versuch einer Umar\n\nbeitung\u2019\n\nvon Seite 118 bis hierher ist\nnichts wert\n.\n\n\n\n293\n\n294\n\n\n\n\n\n"}}